<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over tolheffing in Polen. (Ingezonden 15 januari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6364
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Polen Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 589, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6364</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1201" allpagenumbers="1201" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6364" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="589" onderwerp="" indiendatum="1998-01-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-01-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heft Polen sinds 1 januari jl. tol op de Poolse wegen en moet deze tolheffing aansluiten bij het Eurovignet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Liggen de tarieven voor het Poolse vignet ongeveer vier keer zo hoog als de tarieven voor het Eurovignet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de vignetten voor buitenlanders moeilijker te verkrijgen dan voor Polen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke actie bent u van plan te ondernemen zowel in EU-verband alswel bilateraal om de gevolgen van de invoering van de nieuwe wegentol in Polen per 1 januari jl. ongedaan te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-01-10" bron="Nieuwsblad Transport">Nieuwsblad Transport, 10 januari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Polen heeft sinds 1 januari 1998 inderdaad een heffing ingevoerd voor het gebruik van Poolse wegen. Het is de bedoeling van Polen om hiermee aansluiting te zoeken bij het Eurovignet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De tarieven voor het Poolse vignet liggen hoger dan die van het Eurovignet. Met name is dat het geval met de dagkaart die ongeveer 3,5 maal zo duur is en de weekkaart die ongeveer 2,4 maal zo duur is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Buitenlanders kunnen het Poolse vignet op dit moment alleen verkrijgen bij binnenkomst aan de Poolse grens. Buitenlandse bedrijven met een vestiging in Polen en Poolse bedrijven kunnen, voorzover mij bekend, het vignet ook verkrijgen bij het daartoe bevoegde orgaan van het Ministerie van Transport in Warschau (het BOTM) dan wel de regionale organisaties voor het wegvervoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 14 januari 1998 heb ik deze aangelegenheid in laten brengen door de Nederlandse delegatie in de werkgroep van de Transportraad te Brussel. Bij die gelegenheid hebben vertegenwoordigers van de aanwezige lidstaten hun afkeuring geuit over de Poolse maatregel. De aanwezige vertegenwoordigers van de Europese Commissie hebben toegezegd om deze afkeuring aan de Poolse autoriteiten kenbaar te maken. Ik zal de Poolse Minister van Transport, de heer Morawski, schriftelijk van mijn ongenoegen op de hoogte brengen en daarbij met name wijzen op de effecten van de onevenredig hoge tariefstelling voor de dag- en weekkaarten in Polen. Ik zal tevens via onze Ambassade in Warschau bezien in hoeverre Nederland het initiatief kan nemen voor een gezamenlijk démarche van het EU-Ambassade overleg te Warschau. De heer Kinnock zal ik op de hoogte stellen van deze acties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
