<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over productmonsters bij huis-aan-huis drukwerk (Ingezonden 16 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6394
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vaatwasmiddel en gevaar bij inwendig gebruik met name bij kinderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Consument (Productinformatie) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke afvalstoffen Productinformatie Reclame</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 626, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6394</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1277" allpagenumbers="1277" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6394" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="626" onderwerp="" indiendatum="1997-12-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-01-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat momenteel in het kader van een landelijke reclamecampagne huis-aan-huis pakketjes in de brievenbus gestopt worden, die onder meer een tablet vaatwasmiddel bevatten «met unieke kalkblokker in de blauwe laag»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het acceptabel dat bij huis-aan-huis drukwerk productmonsters verspreid worden, die voor een groot deel worden weggegooid en dus bijdragen aan de afvalberg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn deze tabletten gevaarlijk bij inwendig gebruik, in het bijzonder voor kinderen? Zo ja, was de verpakking hierop afgestemd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u wettelijke mogelijkheden om tegen dergelijke reclame-campagnes op te treden en bent u bereid deze te gebruiken? Zo neen, ziet u aanleiding om een wettelijk instrumentarium te ontwikkelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Ondermeer verspreid in de gemeente Brummen tijdens de week van 8 december, onder verantwoording van de firma Benckiser, Postbus 721, 2130 AS HOOFDDORP</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Stichting Reclame Code werken bedrijfsleven en Consumentenbond samen om er voor te zorgen dat in Nederland op verantwoorde wijze reclame wordt gemaakt. De Code brievenbusreclame, huissampling en direct response advertising van deze Stichting geeft aan wat wel en niet aanvaardbaar is bij het maken van dit soort reclame. Daarnaast kan de consument er zelf voor kiezen ongeadresseerde reclame waaronder productmonsters te weigeren door de hiervoor bedoelde stickers op zijn/haar brievenbus aan te brengen. Op overtreding van de Code door bedrijven bestaan diverse sanctiemogelijkheden. Volgens informatie van de Stichting Reclame Code wordt hooguit een enkele maal per jaar een klacht ingediend. Alhoewel ik in zijn algemeenheid vind dat het verspillen van materiaal en energie zo veel mogelijk moet worden vermeden, ben ik tevens van mening dat zolang het bedrijfsleven zich aan de genoemde Code houdt, het aan de individuele consument is om te bepalen of hij/zij dergelijke reclame wil ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De tabletten zijn bekend bij de Inspectie Gezondheidsbescherming en voldoen aan de verpakkings- en etiketteringsvoorschriften van de Wet Milieugevaarlijke Stoffen. Dat houdt in dat de verpakking voorzien is van de gevaarsaanduiding «irriterend» met de bijbehorende gevaars- en veiligheidszinnen. Voorts is de verpakking van een zodanige aard dat deze niet door kinderen, zonder gebruik van hulpmiddelen, te openen is. Daarenboven heeft de fabrikant een tablet gekozen met een kleur en vormgeving die niet uitnodigt tot consumptie. Overigens zijn er bij inwendige blootstelling, behoudens lichte irritatie van slijmvliezen en slokdarm, geen nadelige gezondheidseffecten te verwachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wettelijke mogelijkheden om tegen dergelijke reclamecampagnes op te treden zijn er niet, tenzij de wetgeving die regels stelt omtrent de inhoud en de verpakking daarvan, zoals met name de Warenwet en de Wet milieugevaarlijke stoffen, wordt overtreden. Dat is in onderhavige situatie niet het geval. Mede gegeven mijn antwoord onder 2, acht ik het niet noodzakelijk dat een verder wettelijk instrumentarium wordt ontwikkeld naast de bestaande afspraken en regelgeving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
