<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) over ouderen in publieke ambten. (Ingezonden 2 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6635
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft samenloop van VUT-uitkering en tegemoetkoming en/of onkostenvergoeding ten gevolge van een lidmaatschap van een vertegenwoordigend orgaan (raadsleden en statenleden), waardoor VUT-gerechtigde ouderen er netto op achteruitgaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering) Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW)) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenteraden Ouderen Provinciale Staten Vacatiegelden VUT</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 823, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6635</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1685" allpagenumbers="1685" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6635" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="823" onderwerp="" indiendatum="1998-02-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van de Vondervoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Staat u positief tegenover de vertegenwoordiging van ouderen in publieke ambten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u dat vele VUT-gerechtigde ouderen er netto op achteruit gaan door de tegemoetkoming én/of onkostenvergoeding ten gevolge van een lidmaatschap van een vertegenwoordigend orgaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat genoemde systematiek hiermee zijn doel voorbij schiet? Kan dit probleem niet worden opgelost, bijvoorbeeld door het mogelijk te maken af te zien van een tegemoetkoming/onkostenvergoeding? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u dusdanige maatregelen nemen dat bovenbedoelde drempels worden weggenomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De samenloop van de vergoeding van raads- en statenleden en een VUT-uitkering is reeds eerder aan de orde geweest in de notitie samenloopproblematiek van sociale zekerheidsuitkeringen en de vergoedingen op basis van het raads- en statenlidmaatschap (kamerstukken II, 1993–1994, 23 572, nr. 1). Bij het mondeling overleg naar aanleiding van deze notitie op 23 februari 1994 is door de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid geconcludeerd dat samenloop van VUT-uitkeringen met het raads- of statenlidmaatschap in het algemeen geen problemen oplevert. Opgemerkt zij overigens dat de VUT-uitkering voor wat betreft de overheidssector is vervangen door de regeling van flexibele pensioen-uittreding (FPU), zodat de VUT nu alleen geldt voor uittreders van voor 1 april 1997. Zoals ook in de notitie werd gesteld, geldt ten aanzien van de overheidssector dat inkomsten in mindering worden gebracht op de VUT-uitkering. Omdat het ABP echter een beleid voert ten aanzien van inkomsten die niet op gespannen voet staan met de werkgelegenheidsdoelstelling van de VUT-wet, worden deze inkomsten buiten beschouwing gelaten voorzover zij niet meer bedragen dan 25% van de berekeningsgrondslag van de VUT-uitkering. Ingevolge de FPU-regeling is bepaald dat er slechts wordt gekort voorzover de inkomsten de laatstgenoten bezoldiging voor het recht op FPU overstijgen. Er geldt ook een maximale korting van f 19 530,– per jaar. Ook het inkomen, verkregen uit het raads- of statenlidmaatschap valt onder deze regelingen. Indien dat inkomen zou uitstijgen boven genoemde drempels, leidt dit tot een korting op de uitkering, maar dat geldt op gelijke wijze voor (neven)inkomen, verkregen uit andere functies dan de politieke ambten. In ieder geval zie ik geen aanleiding om de algemene anti-cumulatieregeling ongedaan te maken ten aanzien van de politieke functies. Ook de pensioenopbouw wordt door de anti-cumulatie niet aangetast, omdat het pensioen wordt gebaseerd op de laatstgeldende pensioengrondslag voor de ingang van de VUT respectievelijk de FPU. Ook voor de marktsector geldt dat de VUT-uitkeringsgerechtigde er totaal netto niet op achteruit gaat. De VUT-uitkering wordt lager, maar dit wordt gecompenseerd door de raads- of statenvergoeding. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Nee. Aangezien de VUT- of FPU-gerechtigde door de aanvaarding van een politieke functie er qua totaal-inkomen in ieder geval niet op achteruitgaat, is er van een belemmering of een drempel geen sprake, zodat er aan maatregelen geen behoefte is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
