<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) over de dood van een teruggestuurde asielzoeker. (Ingezonden 1 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6226
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 474, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6226</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="967" allpagenumbers="967" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6226" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="474" onderwerp="" indiendatum="1997-12-1">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-12-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Patijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebben Nederlandse diplomaten in Teheran het graf gevonden van een door Nederland teruggestuurde asielzoeker, genaamd Reza Hashemy? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer zijn de Nederlandse diplomaten naar de berichten rond Hashemy’s verdwijning een onderzoek gaan instellen? Sedert wanneer waren die berichten, afkomstig van de organisatie Prime, bekend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat kunt u zeggen over de doodsoorzaak van Hashemy? Staat die in verband met de redenen, waarom hij in Nederland asiel had aangevraagd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe staat het met het onderzoek naar twee andere teruggestuurde asielzoekers, waarvan de organisatie Prime stelt dat het slecht met betrokkenen is afgelopen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-11-28" bron="Teletekst">Teletekst, 28 november 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik verwijs hierbij naar hetgeen ik reeds tijdens de behandeling van de begroting van Buitenlandse Zaken heb gezegd. Onderzoek terzake door de Nederlandse Ambassade in Teheran heeft uitgewezen dat betrokkene, de heer Reza Hashemy, op de begraafplaats Behehst Zahra te Teheran is begraven. Uit verkregen gegevens blijkt dat de heer Hashemy op 30 juni 1996 is gestorven en op 17 juli 1996 op genoemde begraafplaats is begraven. Voor de goede orde diene dat de heer Reza Hashemy eigener beweging door tussenkomst van het IOM naar Iran is teruggekeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar aanleiding van desbetreffende berichten in de Nederlandse pers is kort daarna, te weten op 7 november, op basis van nadere informatie van de IND de ambassade te Teheran geïnstrueerd een onderzoek in te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Over de doodsoorzaak is geen duidelijkheid verkregen. Er zijn aanwijzingen dat er sprake was van ernstige verwondingen. Niet uitgesloten is echter dat deze het gevolg zijn van een verkeersongeluk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Nederlandse ambassade in Teheran heeft de Iraanse autoriteiten per nota om informatie over drie teruggekeerde asielzoekers gevraagd. Daarop is nog niet gereageerd. Het betreft twee door de organisatie Prime genoemde asielzoekers, onder wie de heer Reza Hashemy, en één asielzoeker die door de organisatie INLIA is gemeld. Inzake de derde asielzoeker die door de organisatie Prime is genoemd, de heer Reza Moharrbi, het volgende: betrokkene heeft volgens Prime destijds onder een andere naam asiel aangevraagd. Desgevraagd heeft Prime laten weten niet de vrijheid te hebben deze naam vrij te geven. Dit bemoeilijkt verder onderzoek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
