<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over subsidie voor het bedrijf Modine Uden B.V.. (Ingezonden 3 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6996
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over strijdigheid van het verstrekken van subsidies aan bepaalde bedrijven met de Europese regelgeving. Bevat tevens aanvullende vragen, gesteld op 12 maart 1998, met de antwoorden daarop.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mededinging Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1142, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6996</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2337" allpagenumbers="2337 2338" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6996" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1142" onderwerp="" indiendatum="1998-03-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 april 1998). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1080. Vergaderjaar 1997–1998.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Dok-van Weele</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de verstrekking van een subsidie door de gemeente Uden aan het bedrijf Modine Uden B.V.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze subsidieverstrekking bij uw ministerie aangemeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat deze subsidieverstrekking in strijd is met de Europese regelgeving? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Bent u bereid een onderzoek te laten doen naar de gang van zaken rond deze subsidieverstrekking en de Kamer daarover te informeren? <voetnoot nummer="1"/>Brabants Dagblad, 4 februari jl. Vragen van het lid Poppe (SP) over bedrijfssubsidies. (Ingezonden 12 maart 1998) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Staten onderzoeken «U-bocht» niet meer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de in het artikel genoemde subsidies aan de bedrijven AMP te Den Bosch, EMP/Mitsubishi te Helmond, Nolte te Heeze en Peijnenburg te Eindhoven bij uw </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat deze subsidieverstrekkingen in strijd zijn met de Europese regelgeving? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-7" bron="Brabants Dagblad">Brabants Dagblad, 7 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Poppe, ingezonden 3 maart 1998, gedrukt onder nr. 2979808100. </toelichting>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, dit is mij uit de krant bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Subsidie-verstrekkingen door lagere overheden behoeven niet ter goedkeuring of ter kennisneming te worden aangemeld bij het Ministerie van Economische Zaken, noch bij enig ander ministerie. Maatregelen die steun vormen in de zin van art. 92 lid 1 van het EG-verdrag moeten conform artikel 93 lid 3 vooraf ter goedkeuring worden aangemeld bij de Europese Commissie. Regionale overheden zijn zelf verantwoordelijk voor de aanmelding van regelingen of subsidies die het de minimis-bedrag overschrijden. Dergelijke steunmeldingen dienen te worden doorgeleid via het Ministerie van van Economische Zaken. Lagere overheden zijn op de hoogte gebracht door middel van circulaire CW196/U355 van 6 maart 1997, die de circulaires BT84/U1376 van 23 september 1994 en BT85/U772 van 23 januari 1996 vervangt. In de bovengenoemde zaak heeft geen melding plaatsgevonden. Overigens acht de Commissie dat steun van geringe omvang geen verstorende invloed heeft op de intracommunautaire handelsstromen en dus niet hoeft te worden aangemeld. Deze zogenaamde de minimis-steun is steun beneden 100 000 ECU per bedrijf over drie jaar. Veel regionale maatregelen blijven beneden deze drempel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Europese Commissie heeft vragen gesteld naar aanleiding van de artikelen in de pers. Deze vragen zullen worden beantwoord. Het is uiteindelijk aan de Commissie om te beoordelen of de steun verenigbaar is met de Europese regelgeving. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie 3. Aanvullende vragen: </antwoord>
      <antwoord nummer="1">Ja, dit is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie antwoord op vraag 2 van 3 maart 1998. Wel was bekend dat gebruik is gemaakt van de investeringspremieregeling (IPR), trainingssubsidies en dat commerciële onderhandelingen hebben plaatsgevonden over de te betalen grondprijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 3 van 3 maart 1998. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
