<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verkerk (AOV) en Bakker (D66) over automatiseringsdeskundigen en het millenniumprobleem. (Ingezonden 21 november 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6157
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Vutters moeten dreigende computerramp voorkomen' in NRC Handelsblad van 15 november 1997.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Automatisering VUT</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 414, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="AOV">Verkerk</persoon>
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-12-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-11-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6157</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="847" allpagenumbers="847 848" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6157" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="414" onderwerp="" indiendatum="1997-11-21">
         <vrager partij="AOV" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-12-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Vutters moeten dreigende computerramp voorkomen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat het tekort aan automatiseringsspecialisten thans al groot is en i.v.m. de millenniumproblemen tot het jaar 2000 wordt geschat op 15 à 20 000? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het bedrijfsleven terecht een beroep doet op de rijksoverheid om mede de handen uit de mouwen te steken om meer automatiseringsdeskundigen te kunnen inzetten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de mogelijkheid na te gaan van de vorming van een arbeidspool van automatiseringsdeskundigen die met (pré)VUT of pensioen zijn, met name deskundigen met kennis van oude exotische computertalen, cobol e.d. en van systemen uit de zestiger en zeventiger jaren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid hierover in overleg te treden met de sociale partners en zonodig een noodmaatregel te treffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-11-15" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 15 november 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het herstellen van niet millenniumbestendige computerprogramma’s zal de nodige capaciteit vergen. Bovendien dienen de herstelwerkzaamheden tijdig voor 2000 afgerond te worden. Dat betekent dat op zeer korte termijn mensen gevonden moeten worden dan wel geschikt moeten worden gemaakt om deze problematiek op te lossen. Daarbij wordt ook gedacht aan gepensioneerden, vutters, herintredende vrouwen, werklozen en gedeeltelijk arbeidsgeschikten. Op zich is het begrijpelijk dat het bedrijfsleven een verzoek doet aan de overheid om ook een bijdrage te leveren aan het oplossen van deze problematiek. De samenleving als geheel heeft er belang bij dat deze problematiek adequaat wordt opgelost. De overheid kan in bepaalde opzichten een stimulerende rol spelen en kan, indien dat nodig mocht zijn, belemmeringen wegnemen. Ik ben van mening dat er geen belemmeringen bestaan om uitkeringsgerechtigden en herintredende vrouwen voor deze werkzaamheden op te leiden. De Arbeidsvoorzieningsorganisatie en het LISV kunnen het daarvoor beschikbare instrumentarium inzetten. Indien mocht blijken dat binnen de EER (Europese Economische Ruimte) geen prioriteitgenietend aanbod voor de onderhavige werkzaamheden beschikbaar is, kunnen op grond van de Wet Arbeid Vreemdelingen tewerkstellingsvergunningen worden verleend voor de tewerkstelling van arbeidskrachten van buiten de EER. Ik zal nog dit jaar de Arbeidsvoorzieningsorganisatie en het LISV oproepen om de hen ter beschikking staande middelen in te zetten voor de oplossing van het millenniumprobleem en met voortvarendheid aanvragen die betrekking hebben op de aan de orde zijnde problematiek af te handelen. Wat betreft de inzet van Vutters doet zich mogelijk wel een belemmering voor. De meeste VUT-regelingen kennen een anticumulatiebepaling, die voorschrijft dat de meeste neveninkomsten worden gekort op de VUT-uitkering. Dat betekent dat Vutters die werkzaamheden gaan verrichten in het kader van de millenniumproblematiek, nauwelijks financieel voordeel zullen ondervinden van hun werkzaamheden. Ik zal daarom nog dit jaar dit vraagstuk aan de Stichting van de Arbeid voorleggen en haar verzoeken om na te gaan op welke wijze de VUT-regelingen aangepast c.q. zodanig gehanteerd zouden kunnen worden dat Vutters meer gestimuleerd worden om zich beschikbaar te stellen voor het oplossen van de millenniumproblematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De wijze waarop de «millenniumwerkers» worden bemiddeld, via uitzendbureaus, via de arbeidsbureaus of via een pool of rechtstreeks door IT-bedrijven, is naar mijn mening een zaak die beter tot z’n recht zal komen wanneer de betrokken (markt)partijen daartoe zelf de benodigde ideeën en activiteiten ontwikkelen. Ik zal de instellingen die verantwoordelijk zijn voor het inzetbaar maken van de werkzoekenden en de sociale partners oproepen om aan dergelijke initiatieven constructief mee te werken. Zoals al is aangegeven in mijn antwoord op vraag 3 zal ik de Stichting van de Arbeid een brief sturen om erop aan te dringen dat al het nodige wordt gedaan. Mijns inziens is het niet nodig om een noodmaatregel te treffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
