<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leers (CDA) en Blaauw (VVD) over schadeclaims naar aanleiding van de Golfoorlog. (Ingezonden 19 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6888
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het mogelijk naderende faillissement van het bedrijf Middle East Plastics te Enschede door het uitblijven van de honorering van schadeclaims uit de Golfoorlog.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ondernemingen Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1048, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6888</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2149" allpagenumbers="2149" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6888" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1048" onderwerp="" indiendatum="1998-03-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de problemen en het mogelijk naderende faillissement van het Nederlandse bedrijf Middle East Plastics te Enschede? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u tevens bekend dat de financiële problemen van dit bedrijf voortvloeien uit de nasleep van de Golfoorlog, namelijk dat de uitbetaling van de door Middle East Plastics ingediende schadeclaims bij het United Nations Compensation Commission (UNCC) 5 jaar op zich kan laten wachten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze gaan andere EU-landen om met bedrijven die zich in een vergelijkbare positie bevinden als Middle East Plastics? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van zins op korte termijn naar een oplossing te zoeken, bijvoorbeeld door het geven van een bankgarantie namens de Nederlandse Staat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, hoe verhoudt zich dit dan tot het kabinetsbeleid om het Nederlandse ondernemingsklimaat te verbeteren, laatstelijk nog door de aankondiging van de Staatssecretaris om aan ondernemers die zich nu in de Bijstand bevinden 60.000 gulden toe te kennen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="1998-03-11" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 11 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">De directeur van het bedrijf Middle East Plastics heeft inderdaad melding gemaakt van het feit dat zijn bedrijf als gevolg van het uitblijven van de honorering van de naar aanleiding van de Golfoorlog ingediende claim in financiële moeilijkheden dreigde te geraken. Ten aanzien van de genoemde periode van vijf jaar zij aangetekend dat deze betrekking heeft op een van de zijde van de United Nations Compensation Commission (UNCC) gedane uitspraak dat de Commissie ernaar streeft om de inhoudelijke beoordeling van alle ingediende schadeclaims binnen 5 jaar af te ronden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Andere EU-landen verkeren in een vergelijkbare positie en zijn eveneens in afwachting van de honorering van de uitstaande claims. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals gesteld sub 7 van ons antwoord op eerdere vragen van de leden Leers en Blaauw (Aanhangsel van de Handelingen 1997–1998, no. 364), zijn wij van oordeel dat indien een bedrijf in ernstige moeilijkheden is komen te verkeren in verband met een uitstaande vordering op een Iraakse afnemer, de oorzaak hiervan is gelegen in de omstandigheid dat het betrokken bedrijf destijds in een gespannen politieke situatie risico’s heeft aanvaard. Wij zien dan ook geen ruimte voor een handeling door of namens de Staat der Nederlanden die zou vooruitlopen op een beslissing van de UNCC inzake de claim in kwestie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Verbetering van het Nederlandse ondernemingsklimaat vindt op een generieke en structurele wijze plaats en heeft geen relatie met een achteraf afdekken van bewust door bedrijven aanvaarde specifieke ondernemingsrisico’s. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
