<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mijn antwoord te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over de uitwijzing van een Tamil. (Ingezonden 3 februari 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6643
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 831, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6643</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1701" allpagenumbers="1701" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6643" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="831" onderwerp="" indiendatum="1998-02-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verhoudt zich uw antwoord op vragen van 4 september jl. <voetnoot nummer="1"/>dat de heer Johnson zelf verantwoordelijk is voor het feit dat hij is verwijderd met een paspoort dat op naam stond van een ander, tot uw opmerking tijdens het radio 1-interview van 25 november jl., dat de fout lag bij Nederland, en dat daarom ongeveer f 3000,– zou zijn betaald voor de vrijlating van de heer Johnson? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u de authenticiteit van het betreffende paspoort voldoende onderzocht, gelet op de verklaring van dhr. Johnson dat hij dit van een reisagent had gekregen? Waarom is hij niet onder de naam Nagaratnam Thiruchelvam geregistreerd, nu u van mening was dat dit zijn werkelijke identiteit was? Waarom is er voor de heer Johnson niet een laissez passer aangevraagd bij de Srilankaanse ambassade? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met het feit dat de Arrondissementsrechtbanken te Zwolle en Den Bosch op 28 november 1997 uitspraak hebben gedaan in de aangehouden zaken? Weet u dat in deze uitspraken wordt verwezen naar het ambtsbericht van het ministerie van Buitenlandse Zaken van 15 mei 1996, waarin risicogroepen worden genoemd, die het gevaar lopen om in Colombo voor langere tijd te worden vastgehouden? Acht u het niet onverantwoord dat de heer Johnson is uitgezet, ondanks het feit dat hij behoort tot deze risicogroepen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het niet onjuist dat de Nederlandse ambassade heeft aangegeven dat hij correct is behandeld? Waarom is hij niet bevraagd over de mishandelingen, die hij bij brief van 3 november 1997 aan de Nederlandse ambassade heeft gemeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is de heer Johnson in het bezit gesteld van een voorlopig en niet een permanent identiteitsbewijs? Wat is de status en geldigheidsduur van dit identiteitsbewijs? Kan men zich in Colombo hiermee laten registreren bij de politie? Op welke wijze kan hij in het bezit komen van een permanent identiteitsbewijs? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is terugkeer uit Nederland een geldige verblijfsreden voor Tamils uit het noordoosten van Sri Lanka om in Colombo te verblijven? Zo ja, waarop basseert u dit? Voor hoe lang is dit een geldige verblijfsreden? Wat is in dit kader uw mening over het bericht dat een document uit een ander land geen veiligheidsgaranties biedt? Loopt een Tamil niet juist meer risico bij terugkeer uit het buitenland, nu veel asielzoekers in het buitenland actief zijn voor de LTTE? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="401" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 401, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-01-16" bron="British Refugee Council" titel="human rights agencies in Colombo inform us that possession of a document issued bij another country is no quarantee for safety as evidenced by the fact that a number of people in possession of such documents have been arrested, including Tamil nationals of other countries in possession of valid legitimate passports">British Refugee Council, 16 januari 1998: «human rights agencies in Colombo inform us that possession of a document issued bij another country is no quarantee for safety as evidenced by the fact that a number of people in possession of such documents have been arrested, including Tamil nationals of other countries in possession of valid legitimate passports»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Schmitz" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1998-03-5">Mededeling van staatssecretaris Schmitz (Justitie). (Ontvangen 5 maart 1998) Met verwijzing naar uw brief deel ik u mede dat de vragen van het lid Sipkes van uw Kamer over de uitzetting van een Tamil niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien ter beantwoording van deze vragen een onderzoek wordt verricht dat nog niet is afgerond. Ik streef ernaar u voor 10 maart a.s. </mededeling>
</kvr>
