<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Swildens-Rozendaal (PvdA) over vermeend seksueel misbruik op het politiebureau te Rijswijk. (Ingezonden 17 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6759
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over fouten in het strafrechtelijk onderzoek in een zaak waarbij een koffiejuffrouw aangifte heeft gedaan van seksueel misbruik door de korpschef, diens plaatsvervanger en enkele lager geplaatsten op het politiebureau in Rijswijk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Strafrecht en strafprocesrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 933, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6759</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1915" allpagenumbers="1915" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6759" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="933" onderwerp="" indiendatum="1998-02-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht waarin melding wordt gemaakt van het rapport van de Nationale Ombudsman naar aanleiding van een klacht van één van de betrokkenen in een zedenzaak waarbij een koffiejuffrouw aangifte heeft gedaan van seksueel misbruik door de korpschef, diens plaatsvervanger en ook enkele lager geplaatsten op het politiebureau te Rijswijk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is u bekend dat in deze zaak het verzoek ex. artikel 12 Wetboek van Strafvordering (klacht wegens niet verdere vervolging) van het slachtoffer niet ontvankelijk is verklaard omdat de behandelend officier van justitie in strijd met de geldende richtlijnen een kennisgeving van niet verdere vervolging heeft laten uitgaan terwijl reeds een klacht ex. artikel 12 Sv was ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid naar aanleiding van de door de Nationale Ombudsman geconstateerde fouten bij het Openbaar Ministerie, alsmede naar aanleiding van het feit dat een kennisgeving van niet verdere vervolging is uitgegaan terwijl een klacht ex. artikel 12 Strafvordering was ingediend, te laten onderzoeken hoe het strafrechtelijk onderzoek in deze zaak heeft plaatsgevonden (zowel vanuit het oogpunt van het slachtoffer als van de verdachten)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-12-18" bron="Volkskrant">Volkskrant, 18 december 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Ik heb mij eerder, in januari 1997, door het openbaar ministerie laten voorlichten over deze zaak. Ik heb toen geconstateerd dat het slachtoffer in haar belangen was geschaad door het feit dat er, in strijd met de Richtlijn slachtofferzorg, een kennisgeving van niet verdere vervolging bleek te zijn uitgereikt op het moment dat er een procedure ex artikel 12 Wetboek van Strafvordering aanhangig was gemaakt. Op mijn verzoek is deze gedragslijn nog eens expliciet onder de aandacht van de betrokken medewerkers van het openbaar ministerie gebracht via een nieuwsbrief. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Nationale ombudsman heeft het strafrechtelijk onderzoek uitvoerig onderzocht en beoordeeld. Het driehoeksoverleg in de regio Haaglanden heeft in een persbericht laten weten lering getrokken te hebben uit de conclusies in het rapport. De gang van zaken rond de kennisgeving van niet verdere vervolging in relatie tot de beklagprocedure ex artikel 12 Wetboek van Strafvordering is, zoals ik in het antwoord op vraag 2 stelde, begin vorig jaar in kaart gebracht en beoordeeld. Derhalve zie ik geen aanleiding om thans een nieuw onderzoek in te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
