<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) over stadsprovincies. (Ingezonden 27 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6728
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 903, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6728</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1851" allpagenumbers="1851" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6728" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="903" onderwerp="" indiendatum="1998-02-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, Mevrouw Van de Vondervoort</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraken van de heer F. Bolkestein over stadsprovincies? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van zijn opvatting dat onder meer met betrekking tot een stadsprovincie Eindhoven «de problemen niet van dien aard zijn dat ze een ingrijpende reorganisatie van het bestuur rechtvaardigen»? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe rijmt u deze uitspraak met de eerdere verklaring van de heer Remkes dat vorming van de stadsprovincies Rotterdam en Eindhoven «regeerakkoord-bestendig» zijn? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid terug te komen op de gedachte een stadsprovincie Eindhoven te vormen c.q. de provincie Noord-Brabant te splitsen en dus de voorbereidende werkzaamheden te staken? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-20" bron="NG Magazine">NG Magazine, 20 februari 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-05-23" bron="Persconferentie van de leden De Cloe, Remkes en Scheltema-de Nie 21 mei 1997, zie o.m. NG Magazine">Persconferentie van de leden De Cloe, Remkes en Scheltema-de Nie 21 mei 1997, zie o.m. NG Magazine, 23 mei 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het kabinetsstandpunt van 27 maart 1997 staat dat een effectieve aanpak van de inhoudelijke vraagstukken in de regio Zuidoost-Brabant nu en in de toekomst optimaal verzekerd moet worden. Het kabinet heeft nadrukkelijk gesteld dat het onwenselijk is om als resultaat van de discussie over het bestuurlijk eindperspectief geen enkele bestuurlijke oplossing voor de grootstedelijke en regionale problematiek in Zuidoost-Brabant te realiseren. Naar aanleiding van dit kabinetstandpunt heeft de Tweede Kamer vervolgens een afweging gemaakt en op 27 mei 1997 de motie De Cloe c.s. (Kamerstukken II, 1996/1997, 25 287, nr. 2) aangenomen. De overweging van de Kamer luidde dat de totstandkoming van de stadsprovincie de voorkeur verdient boven een proces van gemeentelijke herindeling. Tevens wordt de regering verzocht een aanvang te maken met het wetgevingstraject voor de stadsprovincie Zuidoost-Brabant. Het kabinet heeft in reactie op deze motie besloten de uitvoering loyaal en voortvarend ter hand te nemen. De motie De Cloe c.s. is destijds door alle regeringsfracties ondersteund. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De verklaring van de heer Remkes tijdens de persconferentie op 21 mei 1997 neem ik voor kennisgeving aan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, zie hiervoor antwoord bij vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
