<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen en Koekkoek (beiden CDA) over een vermeende «Mol» bij het ministerie van Justitie. (Ingezonden 22 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6018
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheid dat er informatie uit het Copa-onderzoek is doorgespeeld naar de hoofdverdachte Bouterse of mensen in zijn directe omgeving.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Justitie (ministerie) Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 299, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6018</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="607" allpagenumbers="607 608" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6018" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="299" onderwerp="" indiendatum="1997-10-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Acht u het waarschijnlijk dat de verdediging van Bouterse beschikt over twee op schrift gestelde verklaringen van voormalige Copa-rechercheurs, welke informatie bevatten waarmee het onderzoek «onderuit» gehaald kan worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uitsluiten dat de verdediging van Bouterse beschikt over de in 1995 achter gesloten deuren gehouden verhoren over het Copa-onderzoek door de enquête-commissie Van Traa? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uitsluiten dat de hoofdverdachte van het Copa-onderzoek, Bouterse dan wel mensen in zijn directe omgeving, door een hooggeplaatste functionaris op het Haagse Paleis van Justitie regelmatig gevoelige inlichtingen uit het Copa-onderzoek toegespeeld heeft gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u uitsluiten dat er wezenlijke en vertrouwelijke informatie vanuit Justitie is doorgespeeld naar Bouterse of naar zijn directe omgeving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een rijksrechercheonderzoek te laten instellen naar de mogelijkheid van het bestaan van een «Mol» bij justitie, die belangrijke informatie doorspeelt naar Bouterse? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze zijn degenen die beschikken over gevoelige informatie inzake het Copa-onderzoek «gescreend»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u, gelet op de gebeurtenissen van de afgelopen maanden, conform de opvatting van procureur-generaal Doctors van Leeuwen, van mening dat Bouterse daadwerkelijk binnen een jaar voor de rechter zal worden gedaagd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hebt u na het debacle rond de mogelijke arrestatie van Bouterse in Brazilië inmiddels een tactiek en strategie ontwikkeld voor de afronding van de zaak? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo ja, kunt u de Kamer hieromtrent informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-10-18" bron="NRC">NRC, 18 oktober 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Neen. Voor zover mij bekend hebben voormalige COPA-rechercheurs geen verklaringen afgelegd, die informatie bevatten waarmee het onderzoek «onderuit» gehaald kan worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Echter, de personen die de bedoelde verklaringen hebben afgelegd zijn naar aanleiding van het verschijnen van het artikel in het NRC Handelsblad door het Openbaar Ministerie te Den Haag benaderd. Zij verklaren elk voor zich dat, voorzover zij de tekst van hun besloten verhoor niet vernietigd hebben, deze tekst nog steeds in hun bezit is en dat zij de tekst niet hebben verspreid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, maar in het door mij opgevraagde ambtsbericht is mij medegedeeld dat er geen aanwijzingen zijn dat de heer Bouterse dan wel mensen in zijn directe omgeving regelmatig gevoelige inlichtingen uit het COPA-onderzoek toegespeeld hebben gekregen door een hooggeplaatste functionaris op het Haagse Paleis van Justitie. Uit de beantwoording van de vragen 1 en 2 blijkt reeds dat de in de krant genoemde voorbeelden op basis waarvan melding gemaakt wordt van een «mol» bij Justitie niet bepaald sluitend zijn. Wel is juist de stelling dat drie jaar geleden een huizoekingsbevel publiek is geworden nadat het stuk door het Openbaar Ministerie officieel verzonden was aan de Zwitserse autoriteiten. Daarnaast is destijds een rijksrechercheonderzoek ingesteld, hetwelk geen aanleiding heeft gegeven te veronderstellen dat er een «mol» zou zijn bij Justitie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Ik heb echter geen aanleiding te veronderstellen dat er vanuit Justitie wezenlijke en vertrouwelijke informatie doorgespeeld is naar Bouterse of naar zijn directe omgeving. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Uit de beantwoording van de vorige vragen blijkt dat er voor zover mij bekend geen vertrouwelijke informatie wordt doorgespeeld naar Bouterse of naar zijn directe omgeving. Van het College van procureurs-generaal heb ik vernomen dat er ook anderszins op dit moment onvoldoende aanknopingspunten bestaan om een oriënterend of strafrechtelijk onderzoek terzake in te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De leden van het COPA-team zijn vooraf op de gebruikelijke wijze, zoals dat bij grotere dan wel gevoelige onderzoeken regelmatig gebeurt, gescreend. De medewerkers van het Openbaar Ministerie en bij het rechter-commissariaat zijn overeenkomstig de geldende wetgeving op de justitiële documentatie getoetst. Overigens biedt een screening, hoe uitgebreid ook, geen waarborg tegen «lekken» van vertrouwelijke informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De procureur-generaal bij het gerechtshof te Den Haag heeft in de uitzending van het programma «Het Buitenhof» op 27 april van dit jaar gezegd: «Het is in de eerste plaats aan de rechter om te bepalen wanneer de strafzaak tegen de heer Bouterse op de zitting zal worden gebracht. Het is niet uitgesloten dat de zaak binnen een jaar voor de rechter zou kunnen worden aangebracht». Deze termijn wordt evenwel mede bepaald door de wensen die de verdediging heeft inzake onderzoekshandelingen die de rechter-commissaris nog zou moeten verrichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">Zoals ik uw Kamer reeds meedeelde tijdens het openbare debat op 27 augustus jl., is de signalering uitvoerig voorbereid door het Openbaar Ministerie en ambtenaren van de departementen van Justitie en Buitenlandse Zaken. Een stappenplan werd opgesteld voor het geval Bouterse ergens zou worden aangetroffen. Op 18 juli jl. bleek het opgestelde draaiboek ook te werken. Overigens wordt in de ontwikkelde strategie voor de afronding van de zaak ook nadrukkelijk rekening gehouden met een zogenaamde verstekprocedure. Naar aanleiding van het debat zijn in overleg met de betrokken partijen de bestaande afspraken aangescherpt en uitgebreid. De belangen van de opsporing en vervolging verzetten zich echter tegen openbare mededelingen hierover. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
