<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rijpstra (VVD) over woningen voor uitgeprocedeerde asielzoekers. (Ingezonden 4 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6829
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verhuur van woningen aan uitgeprocedeerde asielzoekers door woningbouwverenigingen in Hoogeveen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Overig) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Woningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 995, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6829</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2041" allpagenumbers="2041" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6829" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="995" onderwerp="" indiendatum="1998-03-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebben de uitgeprocedeerde asielzoekers, afkomstig uit Leebroek, inmiddels woonruimte gekregen in Hoogeveen? Worden deze woningen gratis door de woningbouwcorporaties ter beschikking gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw standpunt met betrekking tot deze actie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat wordt gehandeld in strijd met het kabinetsbeleid, dat onder andere inhoudt «niet toelaten betekent terugkeren»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden hebt u om een einde te maken aan de verhuur van de woningen aan de uitgeprocedeerde asielzoekers? Bent u voornemens om daar gebruik van te maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat de statushouders, die momenteel nog in de centrale opvang verblijven, kunnen worden gehuisvest in leegstaande woningen, zoals onder andere in Hoogeveen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, van de zijde van de Woningbouwvereniging Hoogeveen en Omstreken en de Stichting Woonconcept is vernomen dat elk de bereidheid heeft uitgesproken vier langdurig leegstaande woningen om humane redenen voor maximaal zes maanden in gebruik te geven aan de Stichting INLIA. De vaste lasten zullen worden gedragen door de Raad van Kerken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3, 4 en 5">Ik kan deze actie niet waarderen omdat deze ingaat tegen het regeringsbeleid inzake de terugkeer. Naar mijn mening druist het feitelijk handelen van genoemde stichtingen hier tegen in. Er zijn geen juridische mogelijkheden om een eind te maken aan de verhuur van deze woningen. Weliswaar heeft de Staatssecretaris van VROM op grond van het besluit Beheer Sociale Huursector (BBSH) de bevoegdheid via een aanwijzing corrigerend op te treden in gevallen waar sprake is van situaties, die in strijd zijn met het belang van de volkshuisvesting, doch van een dergelijke situatie is hier naar zijn mening geen sprake. Om deze reden wordt van deze bevoegdheid geen gebruik gemaakt. In het bestuurlijk overleg van 20 november 1997 met het IPO en de VNG is afgesproken dat nog niet naar woonruimten in gemeenten bemiddelde statushouders die nu nog in de centrale opvang verblijven, om te beginnen als tijdelijke noodmaatregel gehuisvest kunnen worden in leegstaande woningen. Gezien de problematiek in de opvang en de moeite die het het COA kost om voldoende opvangplekken te creëren betreur ik het gebeuren in Hoogeveen des te meer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
