<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bremmer (CDA) over vier Nederlandse gevangenen in Schotland. (Ingezonden 25 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6734
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan onder meer over de wijze waarop de Schotse opsporingsdiensten omspringen met bewijsmateriaal.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Gedetineerden Groot-Brittannië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 909, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bremmer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6734</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1867" allpagenumbers="1867" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6734" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="909" onderwerp="" indiendatum="1998-02-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bremmer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de tv-rapportage en media-berichten over vier Nederlanders, die vast zitten in een gevangenis nabij Glasgow wegens vermeende hasj-smokkel? Bent u er voorts van op de hoogte dat beweerd wordt dat er met het bewijsmateriaal zeer onzorgvuldig is omgesprongen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u inmiddels kennisgenomen van de activiteiten van de actiegroep «Justice for All» ten faveure van deze Nederlanders? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft deze actiegroep bij de Schotse Hoge Raad op hun vrijlating aangedrongen, omdat Schotse opsporingsdiensten met bewijsmateriaal zouden hebben geknoeid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, ligt het dan ook niet voor de hand dat de Nederlandse ambassade bij de Schotse autoriteiten nadere stappen overweegt cq. onderneemt, in het belang van een ommekeer in de situatie van betrokkenen? Zo neen, waarom wordt dit knoeien met het bewijsmateriaal dan toch zo stelling beweerd? Welke overige relevante mededelingen kunnen in dit verband worden gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u andere mogelijkheden, uitgaande van de juistheid van de bewering van het geknoei met het bewijsmateriaal, om te bewerkstelligen dat zo spoedig mogelijk een einde komt aan dit voor betrokkenen zo angstig avontuur? Biedt het WOTS-verdrag hier eventueel mogelijkheden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-01-28" bron="Twee Vandaag 21 februari jl.; zie ook Telegraaf">Twee Vandaag 21 februari jl.; zie ook Telegraaf, 28 januari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De vier Nederlanders hebben een beroepsprocedure aangespannen tegen de schuldbevinding en het vonnis. Hoger beroep zal naar het zich laat aanzien in mei 1998 dienen. De definitieve datum is nog niet bekend. De Nederlandse ambassade kan zolang de zaak onder de rechter is geen stappen ondernemen. De stellige bewering dat er met het bewijsmateriaal zou zijn geknoeid zal in dit beroep door de rechter moeten worden beoordeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zolang deze zaak onder de rechter is, zie ik geen andere mogelijkheden. Het Britse rechtssysteem geldt in het algemeen als betrouwbaar. De uitspraak in hoger beroep dient daarom te worden afgewacht. Het Verdrag inzake de overbrenging gevonniste personen (in vraagstelling ten onrechte aangeduid als WOTS-verdrag), waarbij zowel Nederland als Groot-Brittannië partij zijn, voorziet enkel in de mogelijkheid dat personen die onherroepelijk tot een vrijheidsstraf veroordeeld zijn, kunnen worden overgebracht naar hun eigen land. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
