<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Valk (PvdA) over invoering van lange vrachtwagens. (Ingezonden 24 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6669
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de energiebesparings- en verkeersveiligheidsaspecten van invoering van langere vrachtwagencombinaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Vrachtwagens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 852, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6669</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1745" allpagenumbers="1745" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6669" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="852" onderwerp="" indiendatum="1998-02-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u een reactie geven op de stelling van Transport en Logistiek Nederland (TLN) dat de invoering van lange vrachtwagencombinaties in ons land zou leiden tot een daling van het aantal ritten met vrachtwagens met 10% en een energiebesparing van 8%? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van TLN dat invoering van deze vrachtwagencombinaties zou leiden tot een substantiële vermindering van het aantal ongevallen met vrachtwagens omdat de combinaties stabieler zouden zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-5" bron="Nieuwsblad Transport">Nieuwsblad Transport, 5 februari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="2">Het onderzoeksbureau NEA heeft uitgerekend dat verhoging van het momenteel toegestane laadvermogen van 50 naar 60 ton gecombineerd met een verhoging van de toegestane lengte van 18,75 m naar 25,25 m een reductie van het aantal kilometers van 10% en een reductie van de CO <voetnoot nummer="2"/>-uitstoot van 8% oplevert. Mijn ministerie heeft dit onderzoek uitgevoerd in het kader van het onderzoek naar de mogelijkheid om langere en zwaardere vrachtwagens op de weg te zetten. Naast dit onderzoek van NEA is ook onderzoek gedaan naar de consequenties van deze voertuigen voor de verkeersveiligheid, de infrastructuur en het intermodaal vervoer. Op basis van deze onderzoeken heb ik besloten in 1998 een beperkt aantal proeven te starten met langere en zwaardere vrachtwagens onder stringente voorwaarden. Hierbij worden voorwaarden gesteld aan de chauffeur, het voertuig alsmede het traject, zoals bijvoorbeeld het slechts toestaan van langere en zwaardere vrachtwagens in het aan- en uitrijden van het intermodaal vervoer tot 50 km. Ik zal u bij de start van de proeven nader informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Praktijkervaringen in onder andere Zweden en Australië hebben uitgewezen dat langere vrachtwagencombinaties stabieler zijn dan de huidige combinaties. De stabiliteit van vrachtwagens (of beter gezegd het gebrek daaraan) is slechts één van de oorzaken die kantelongevallen tot gevolg kunnen hebben. Uit het onderzoek naar kantelende vrachtwagens, dat ik met een begeleidend schrijven op 13 augustus 1997 aan u heb toegezonden, blijkt dat de oorzaken van kantelende vrachtwagens altijd aan een combinatie van een aantal factoren is te wijten. De hoofdoorzaak ligt vooral bij het gedrag van de chauffeur en in mindere mate bij de infrastructuur of bij de stabiliteit van de vrachtwagen. Overigens is stabiliteit niet de enige factor die van invloed is op het aantal ongevallen met langere vrachtwagens. Langere vrachtwagens kunnen van invloed zijn op de verkeers(on)veiligheid bij invoegen, inhalen, afslaan of op de omvang van het ongeval. Derhalve deel ik de mening niet om reeds vooraf te suggereren dat deze langere vrachtwagens een substantiële vermindering van het aantal ongevallen te weeg zullen brengen. In de proef die ik wil starten met deze langere en zwaardere vrachtwagens heb ik een aantal randvoorwaarden gesteld om er voor zorg te dragen dat de inzet van deze vrachtwagens in ieder geval niet leidt tot extra ongevallen. Tijdens de proefperiode zal duidelijk moeten worden in hoeverre deze vrachtwagens onder andere een bijdrage kunnen leveren aan het verhogen van de veiligheid, naast natuurlijk een vermindering van het aantal ritten en de uitstoot van schadelijke emissies. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
