<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gabor (CDA) over dienstroosters van politiekorpsen. (Ingezonden 1 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6539
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Algemeen Dagblad "Politie te weinig pauzes?".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Werktijden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Werktijden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 739, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6539</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1509" allpagenumbers="1509 1510" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6539" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="739" onderwerp="" indiendatum="1997-12-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gabor</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 februari 1998). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 561, Vergaderjaar 1997–1998 Ter aanvulling op deze antwoorden en mede in reactie op de interventie van mevrouw Aiking tijdens het overleg op 15 januari jl. diene het volgende. Medio 1997 heeft een inventarisatie plaatsgevonden naar de ervaringen binnen de sector Politie met de arbeidstijdenwetgeving. Op basis daarvan kan geconcludeerd worden dat de kennis van de arbeidstijdentwetgeving onvoldoende is om optimaal gebruik te kunnen maken van de mogelijkheden die deze wetgeving biedt. Voorts is een belangrijke conclusie dat de arbeidstijdenwetgeving dwingt tot een andere, meer flexibele wijze van roosteren, hetgeen een grote verandering voor de korpsen betekent. In overleg met de korpsvertegenwoordigers van de politievakorganisaties en van de korpsen wordt thans gewerkt aan diverse acties ten einde meer bekendheid te geven aan de wet en het flexibeler roosteren te bevorderen. In dat kader wordt tevens bezien welke knelpunten anderszins moeten worden opgelost. In dat verband is een tweetal onderwerpen relevant: de situatie bij het KLPD inzake de beveiliging van het Koninklijk Huis en de diplomaten, waarover mijn ambtgenote van Justitie u zal informeren naar aanleiding van vragen van de leden Bijlevelt-Schouten en Gabor, respectievelijk Van den Berg, en het grootschalig optreden. Met name dit laatste onderwerp leidt binnen de korpsen tot veel discussie: de Arbeidstijdenwet voorziet in artikel 2:5 in een uitzonderingsmogelijkheid wanneer de toepassing van de wet het handhaven van de rechtsorde en het opsporen van strafbare feiten belemmert. De vraag of van een dergelijke situatie sprake is, komt op regionaal niveau geregeld aan de orde. Ik streef ernaar om in overleg met de politievakorganisaties en de korpsen te komen tot een heldere interpretatie van de toepasselijkheid van dit artikel. In dat kader zal ook bezien worden of er aanleiding is het betreffende artikel aan te passen. In dat geval zal ik overleg openen met mijn ambtgenoot van Sociale Zaken en Werkgelegenheid.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het recente artikel <voetnoot nummer="1"/>onder de kop: «Politie: te weinig pauzes»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunnen de politiekorpsen niet uit de voeten met de regels van de dienstroosters? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er sprake van het massaal de hand lichten met de nieuwe Arbeidstijdenwet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe ver is de evaluatie waarin knelpunten van de huidige wetgeving op een rij worden gezet? Kan deze evaluatie worden versneld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Beperkt de problematiek zich tot de observatie- en arrestatieteams of is er ook sprake van problemen bij de recherche, de persoonsbeveiliging en de gewone surveillancediensten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Geven de korpsen Groningen en Gelderland-Midden openlijk toe de wet te moeten overtreden? Wat denkt u hieraan te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-11-27" bron="Zie: Algemeen Dagblad van">Zie: Algemeen Dagblad van, 27 november 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De invoering van de Arbeidstijdenwet heeft gevolgen voor de dienstroosters gehad, Uit de inventarisatie van ervaringen met de Arbeidstijdenwet en Arbeidstijdenbesluit (zie ook het antwoord op vraag 4), kan geconcludeerd worden dat de korpsen na enige gewenning en aanpassing in zijn algemeenheid met de nieuwe regelgeving uit de voeten kunnen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De veranderingen waarvoor de politie zich gesteld ziet, door enerzijds de Arbeidstijdenwetgeving en anderzijds de wijzigingen in de rechtpositionele regeling inzake arbeids- en rusttijden, zijn niet gering. De opbouw van know how en de beschikbare technische ondersteuning hebben ertoe geleid dat problemen niet altijd «ATW-proof» zijn opgelost. Van een willens en wetens overtreden van de Arbeidstijdenwetgeving is echter geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De inventarisatie van de veranderingen met de Arbeidstijdenwet is nagenoeg afgerond. De conclusie daaruit en de daaraan te verbinden consequenties zullen, conform de betreffende afspraak in het Arbeidsvoorwaardenakkoord 1997/1998, met de politievakorganisaties worden besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Knelpunten die zich voordoen betreffen met name naleving van de normen inzake de «rust». Juist ten aanzien van de voorgeschreven rusttijden betekent de invoering van Arbeidstijdenwet een grote verandering ten opzichte van de daarvoor bestaande situatie. Voorlopige conclusie uit de genoemde inventarisatie is dat dit met name voortkomt uit onbekendheid met de wet en uit het feit dat nog traditioneel geroosterd kan worden. Met de politievakorganisaties en met de korpsen zal besproken worden op welke wijze hierin verbetering kan worden aangebracht door voorlichting en andere ondersteuning. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Namens de (toenmalige) korpsbeheerder van Groningen is mij bericht dat het normenstelsel van de overlegregeling van de Arbeidstijdenwet toereikend is en dat andere geluiden niet stroken met hun beleidsvoering terzake. Er is, zo wordt mij uit Groningen gemeld, vermoedelijk sprake van een misverstand: in de regio Groningen wordt overleg gevoerd over de noodzaak voor bepaalde groepen regelmatig een beroep te doen op art. 2:5 van de ATW, om aldus de geldende ATW-normen te kunnen overschrijden, wat niet betekent dat de wet wordt overtreden. Namens de korpsbeheerder van Gelderland Midden is mij gemeld dat er knelpunten geconstateerd zijn die kunnen worden weggenomen door gebruikmaking van de overlegnormen en door meer inzicht in de mogelijkheden die de wet biedt. Enkele knelpunten vragen, zo meent men in de regio Gelderland Midden, om aanpassing in regelgeving danwel een fundamentele aanpassing in werkwijzen. Met name dit laatste zou kunnen leiden tot extra capaciteitsbeslag bij gelijkblijvende produktie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
