<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de eigen bijdrage voor baby's van ziekenfondspatiënten. (Ingezonden 27 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6990
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de eigen bijdrage die betaald moet worden bij pas bevallen moeders die hun baby bij zich in het ziekenhuis willen houden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bevallingen Eigen bijdrage Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1136, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6990</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2325" allpagenumbers="2325" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6990" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1136" onderwerp="" indiendatum="1998-03-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Leidt de uitwerking van de nieuwe regeling eigen bijdrage kraamzorg ertoe dat voor moeders die vanwege een medische indicatie in het ziekenhuis moeten blijven, de te betalen eigen bijdrage voor hun baby verhoogd is van 24,50 tot 116,50 per dag per 1 januari jl.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft dit te maken met de splitsing van het bedrag voor vergoeding kraamzorg moeder en kind in een aparte vergoeding voor moeder en kind? Zo ja, wat is de reden van deze wijziging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat deze vrouwen geen keuze hebben tussen kraamzorg thuis of ziekenhuis? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat deze regeling pas eind december 1997 bekend is geworden, waardoor veel moeders met een onverwachte en forse verhoging van de eigen bijdrage zijn geconfronteerd? Zo ja, vindt u het acceptabel deze mensen achteraf nog een forse rekening voor te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat nog veel onduidelijkheid is aan de regeling, bijvoorbeeld of ingeval van meerlingen, per kind of per meerling betaald moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het risico niet groot dat veel moeders vanwege de forse eigen bijdrage zullen moeten besluiten het kind niet bij zich te houden met als gevolg dat ingeval van borstvoeding minimaal 5 keer per etmaal met het kind heen en weer gereisd moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u de scheiding van moeder en kind een optimale situatie gezien vanuit het oogpunt van welzijn en gezondheid van moeder en kind? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid de oude situatie van voor 1 januari 1998 te herstellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-25" bron="Drentse Courant, Groninger Dagblad">Drentse Courant, Groninger Dagblad, 25 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Oedayraj Singh Varma. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Per 1 januari 1997 is de eigen bijdrage voor kraamzorg gesplitst. De gezonde moeder en het gezonde kind betalen ieder f 24,50 per dag. De eigen bijdrage van de moeder is vermeerderd met het verschil tussen het tarief en f 347,50. Per 1 januari 1998 is de splitsing volledig doorgevoerd. Met ingang van die datum betalen de gezonde moeder en/of het gezonde kind elk f 25 vermeerderd met het bedrag waarmee het tarief van het ziekenhuis f 178 te boven gaat. Of dit f 116,50 is hangt af van het door het ziekenhuis in rekening gebrachte tarief. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja. De reden voor deze wijziging heb ik aangegeven in het antwoord op vraag 2 van het lid Oedayraj Singh Varma. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 8">Zoals ik in de antwoorden op de vragen van het lid Oedayraj Singh Varma heb aangegeven, heb ik inmiddels besloten dat in de situatie waarin de moeder of de zuigeling op medische gronden, dus met een verloskundige indicatie in het ziekenhuis is opgenomen, de ander ook geen eigen bijdrage verschuldigd zal zijn. Ik zal dit met terugwerkende kracht tot 1 januari 1998 regelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1135">Aanhangsel Handelingen, nr. 1135, Vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
