<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Meyer (Groep Nijpels) over het mogelijk aantrekken van Spaanse werkkrachten voor inpakwerkzaamheden. (Ingezonden 9 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6059
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het al dan niet beschikbaar zijn van Nederlandse werkzoekenden die deze werkzaamheden hadden kunnen verrichten. In het antwoord verwijst de minister naar de Kamervragen van de Kamerleden Van der Stoel, Essers en Kamp over hetzelfde onderwerp (Aanhangsel Handelingen nr. 244, Vergaderjaar 1997-1998).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Uitzendbureaus</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 334, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">Meyer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6059</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="683" allpagenumbers="683" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6059" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="334" onderwerp="" indiendatum="1997-10-9">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">Meyer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 november 1997) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 244, vergaderjaar 1997–1998.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u er kennis van genomen dat een uitzendbureau in Midden Nederland Spaanse arbeidskrachten naar Nederland haalt voor het verrichten van inpakwerk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend of de Arbeidsvoorzieningendienst op de hoogte was van het probleem? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, heeft men getracht te bemiddelen tussen deze kennelijke vacatures en Nederlandse werkzoekenden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, is het u bekend of deze vacatures zijn aangeboden bij de uitzendbranche? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er bij de arbeidsbureaus en of bij de uitzendbureaus gebleken dat er slechts «niet of onvoldoende gemotiveerde krachten» beschikbaar zijn waardoor deze arbeidsplaatsen die geschikt zijn voor mensen met weinig of geen scholing niet vervuld kunnen worden door Nederlandse werkzoekenden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is «gebrek aan motivatie» voldoende reden voor een werkzoekende om een baan niet te accepteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-10-7" bron="Utrechts Nieuwsblad">Utrechts Nieuwsblad, 7 oktober 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van der Stoel, Essers en H. G. J. Kamp, ingezonden 9 oktober 1997. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een negental arbeidsbureaus binnen zes RBA regio’s was op de hoogte van het feit dat er behoefte was aan tijdelijk personeel voor het verrichten van inpakwerk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op kamervragen 2 en 3 van de leden Van der Stoel, Essers, H.J.G. Kamp. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het betreft i.c. vacatures van een uitzendbureau dat als formeel werkgever optreedt. Het is niet bekend of de inlener de vacatures bij andere uitzendbureaus heeft gemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uit de gegevens van Arbeidsvoorziening kan niet afgeleid worden dat er geen of onvoldoende kandidaten in het werkzoekendenbestand te vinden zijn, die voor ongeschoold werk als het onderhavige in aanmerking komen. Wel kan het problematisch zijn om op relatief korte termijn snel geschikt, en beschikbaar personeel te verwijzen, vooral als het om een groot aantal vacatures gaat. Eerdere ervaringen met dergelijke korte klussen, zoals bijvoorbeeld het bollen pellen, de fruitpluk, en het steken van asperges, leren dat een tijdige, gerichte aanpak van de werving van het aanbod noodzakelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor het antwoord op deze vraag wordt verwezen naar het antwoord op vraag 4 van de leden Van der Stoel, Essers en H.G.J. Kamp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
