<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) over investeringen in het spoorwegnet. (Ingezonden 28 januari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6477
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over overheidsinvesteringen in het kader van Rail 21.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Overheidsfinanciën (Overheidsuitgaven) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheidsinvesteringen Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 686, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-02-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6477</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1397" allpagenumbers="1397 1398" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6477" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="686" onderwerp="" indiendatum="1998-01-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-02-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Welke afspraken zijn met de NS gemaakt over de implementatie van Rail 21 in relatie tot de overheidsinvesteringen in spoorinfrastructuur? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden de totale kosten van infrastructurele investeringen in het kader van Rail 21 twee maal zo duur als eerder gemeend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de kritiek dat er met betrekking tot de infrastructurele investeringen technische hoogstandjes worden afgeleverd, maar dat er minder oog is voor kosten, effectiviteit en innovatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt de stelling dat het totale reizigersvervoer van NS sinds 1992 daalt zich tot uw uitspraken in het programma Buitenhof op 25 januari jl. dat de trein het van de auto wint in omvang van de mobiliteitsgroei? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Kamer te informeren over het beoogde rendement van de investeringen ten behoeve van het Tweede Tactisch Pakket en de afspraken hierover met NS? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Leers, ingezonden 27 januari 1998. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ik verwijs naar mijn antwoord op de vragen 1 en 2 van het lid Leers over Rail 21 <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de nadere onderbouwing van Rail 21, d.d. juli 1992 gaat NS uit van f 16,7 miljard (prijspeil 1992), inclusief f 1,2 miljard voor hoge snelheid bestaand net. De uitgaven van de projecten uit het eerste uitvoeringsprogramma ter uitvoering van SVV-II, ook wel het Prorail-pakket genoemd, bedragen f 7,5 miljard (prijspeil 1997). De Prorail-periode beslaat ruwweg de periode 1992–1998. In het bedrag van f 7,5 miljard zijn ook projecten opgenomen die al in uitvoering waren vóór 1992 en enige projecten die nog uitgaven te zien geven na 1998. Het volgende uitvoeringsprogramma, het Tweede Tactisch Pakket (TTP), heeft ruwweg als uitvoeringsperiode 1998–2005. De kosten van de projecten van het TTP (realisatie- en planstudieprogramma) bedragen f 6,8 miljard (prijspeil 1997), exclusief verkenningsprogramma. Er zal ongetwijfeld een derde pakket komen. Het is echter prematuur aan een dergelijk pakket nu al een kostenplaatje te hangen. Waarschijnlijk zal een belangrijk element van dit pakket de uitvoering van light railplannen vormen, een onderwerp dat geen deel uitmaakte van het Rail 21-plan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Die kritiek deel ik niet. Ik verwijs naar mijn bovengenoemd antwoord op de vragen van het lid Leers, met name waar ik inga op de beoordeling van nut en noodzaak van de projecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn uitspraken in het programma Buitenhof hebben hun basis in de groei van het aantal reizigerskilometers per trein, die tot op heden het volgende beeld te zien geven: 1990: 11,1 miljard reizigerskilometers 1992: 15,0 miljard reizigerskilometers incl. studentenkaart 1995: 14,0 miljard reizigerskilometers incl. studentenkaart 1996: 14,1 miljard reizigerskilometers incl. studentenkaart 1997: 14,7 miljard reizigerskilometers incl. studentenkaart Het getal voor 1997 is een voorlopige schatting. In 1996 blijkt ten opzichte van 1995 zich vooral een groei bij het SVV-II gerelateerde treinvervoer te hebben voorgedaan. In de Randstad is het treinvervoer meer dan gemiddeld toegenomen. Bij de grote contracten zoals de studentenkaart deed zich een daling voor. De indruk bestaat dat de hier geschetste ontwikkeling zich in 1997 in versterkte mate heeft voortgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In Rail 21 is uitgegaan van 17,7 miljard reizigerskilometers. In het TTP (Tweede Kamer, vergaderjaar 1995–1996, 24 407, nrs. 1–2, blz. 21) heb ik gemeld dat ik eveneens op dit aantal reizigerskilometers uitkom bij realisering van het TTP, de realisering van een flankerend beleid richting automobilisten en de toepassing van gematigde tarieven in het openbaar vervoer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="671">Aanhangsel Handelingen, nr. 671, Vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
