<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over de verkoop van alcoholhoudende drank en tabak aan jongeren beneden 18 jaar. (Ingezonden 28 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6069
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcoholhoudende dranken Jeugdigen Personen- en familierecht Tabak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 343, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6069</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="701" allpagenumbers="701 702" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6069" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="343" onderwerp="" indiendatum="1997-10-28">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de minister van VWS aangekondigd af te willen zien van het voornemen de verkoop van alcoholhoudende drank en tabak aan jongeren beneden 18 jaar te verbieden? Is dit het standpunt van de regering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Houdt het nadere standpunt van de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport verband met de uitspraak in het verkiezingsprogramma van D66, dat de kiesgerechtigde leeftijd naar 16 jaar moet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het niet logisch, dat als jongeren vanaf 16 jaar als volwassen worden beschouwd ook andere leeftijdsgrenzen omlaag gaan? Zo neen, wat is dan het relevante verschil tussen de verkoop van alcohol en tabak enerzijds en van drugs anderzijds? </vraag>
      <vraag nummer="4">Mogen ook voorstellen worden verwacht om de leeftijdsgrenzen in het jeugdstrafrecht te verlagen? Zo neen, waarom zouden jongeren vanaf 16 jaar ook niet door de strafrechter als volwassen kunnen worden behandeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zou het bij nader inzien toch niet logischer zijn de leeftijdsgrens voor de volwassenheid gewoon op 18 jaar te handhaven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-10-27" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 27 oktober 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vooralsnog is er geen sprake van een nader kabinetsstandpunt noch van een nader standpunt mijnerzijds. Het kabinet bereidt momenteel een Handhavingsplan voor de gehele genotmiddelenindustrie (alcohol, tabak, soft drugs en kansspelen) voor. Dit heeft in het bijzonder betrekking op de huidige en toekomstige leeftijdsgrenzen. Omdat de oogmerken in dezen vooral jeugdbescherming en handhaafbaarheid zijn, staan de voorstellen om te komen tot leeftijdsgrenzen voor riskante genotmiddelen los van voorstellen voor leeftijdsgrenzen in andere verbanden, zoals bijvoorbeeld de Kieswet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen wezenlijk verschil tussen de verkoop van alcohol en tabak enerzijds en de gedoogde verkoop van soft drugs anderzijds. De kernvraag is voor welke leeftijdsgrens het maatschappelijke draagvlak het grootst is. De stand van zaken met betrekking tot de leeftijdsgrenzen in het kader van het alcoholmatigingsbeleid (Drank- en Horecawet), tabaksontmoedigingsbeleid (Tabakswet), drugspreventiebeleid (Opiumwet) en gokverslavingsbeleid (Wet op de kansspelen) laat zich als volgt samenvatten. De Drank- en Horecawet kent momenteel een leeftijdsgrens van 16 jaar voor bier en wijn en van 18 jaar voor gedistilleerd. Afgelopen zomer heeft het kabinet in principe besloten om te komen tot één grens van 18 jaar voor de alcoholverkoop. De Tabakswet kent thans geen enkele leeftijdsgrens, maar vorig jaar is in de kabinetsnota «Tabaksontmoedigingsbeleid», mede in het licht van harmonisatie en handhaving, een leeftijdsgrens van 18 jaar voorgesteld. De Tweede Kamer-motie daartegen is toen nipt verworpen. Toch blijven bezwaren bestaan tegen de voorgestelde leeftijdsgrenzen voor met name alcohol en tabak. De door de procureurs-generaal vastgestelde «richtlijnen voor het opsporings- en strafvorderingsbeleid inzake strafbare feiten van de Opiumwet» (Stcrt. 187, 27/9/1996) stellen met betrekking tot de gedoogde verkoop van soft drugs onder meer dat jongeren beneden 18 jaar niet aanwezig mogen zijn in coffee shops en dat de verkoop aan jongeren onder de 18 jaar is verboden. De Wet op de kansspelen kent nu al een leeftijdsgrens van 18 jaar voor casino’s, gokhallen en krasloten. In overleg met de Tweede Kamer is bepaald dat dit ook voor gokkasten zal gaan gelden. Het wetsvoorstel is onlangs bij u ingediend. Zodoende zal uiteindelijk een algemene harmonisatie op 18 jaar voor de genotmiddelendistributie tot stand kunnen komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Ingevolge artikel 77b van het Wetboek van Strafrecht kan de rechter onder het huidige recht al besluiten het strafrecht voor volwassenen toe te passen ten aanzien van een persoon die ten tijde van het plegen van een strafbaar feit de leeftijd van zestien jaren doch niet die van achttien jaren heeft bereikt, indien hij daartoe grond vindt in de ernst van het feit, de persoonlijkheid van de dader of de omstandigheden waaronder het feit is begaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er bestaat geen enkel voornemen om de huidige wettelijke leeftijdsgrens van 18 jaar voor meerderjarigheid te gaan verlagen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
