<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over het geluidsniveau van de A28 bij Zeist. (Ingezonden 4 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6845
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 941H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6845</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1931" allpagenumbers="1931 1932" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6845" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="941" onderwerp="" indiendatum="1998-03-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 maart 1998) Alvorens op de vragen van de heer Blaauw in te gaan wordt ter toelichting de essentie weergegeven van het beleid op het gebied van geluidhinder langs autosnelwegen. Dit beleid is vastgelegd in de Wet Geluidhinder en was reeds in 1983 van kracht. In de Wet Geluidhinder is vastgelegd aan welke normen de geluidsbelasting moet voldoen. Tevens geeft de wet aan op welke wijze moet worden omgegaan met overschrijding van deze normen en wie de verantwoordelijkheid heeft voor het treffen van maatregelen. Langs (Rijks)wegen worden twee situaties onderscheiden. 1. De saneringssituatie. In dit geval is er sprake van een bestaande situatie, waarin de norm wordt overschreden. Het ministerie van VROM is verantwoordelijk en heeft hiervoor een budget beschikbaar. De middelen worden toegedeeld op basis van landelijke prioriteitsstelling door het ministerie van VROM. 2. Een reconstructie of nieuwe situatie. In dit geval is er sprake van aanleg of verbreding van een weg. Het ministerie van Verkeer en Waterstaat is verantwoordelijk. Er wordt een prognose gemaakt van de te verwachten geluidhinder. De geluidwerende voorzieningen, die noodzakelijk zijn om binnen de wettelijke normen te blijven worden in de projectkosten van de aanleg/reconstructie meegenomen. Bij reconstructies worden saneringssituaties tegelijkertijd meegenomen. In de praktijk komt het voor dat de getroffen voorziening onvoldoende blijkt, bijvoorbeeld als gevolg van een snellere groei van het verkeer. Dit geval is in de wet niet geregeld. Op het moment dat er opnieuw een reconstructie plaatsvindt wordt dit probleem door Rijkswaterstaat, zijnde de wegbeheerder, opgelost. Bij de voorbereiding van de aanleg van RW28 tussen Utrecht en Amersfoort zijn in 1983 afspraken gemaakt tussen RWS-Utrecht en de gemeente Zeist over de maximale geluidsbelasting ten gevolge van RW28 volgens de toen geldende wettelijke regelingen voor de wijken Dijnselburg en Vollenhove en de school Herman Jordan Lyceum. Afgesproken is bij de aanleg van RW28 een norm van 55(+5) Db(A) voor woningen te hanteren. Specifiek voor de wijk Vollenhove (de luifel) zijn, met uitzondering van de F2-flat, vanwege de bijzondere constructie van de geluidsafscherming aanvullende afspraken gemaakt. Deze houden in, dat bij een toekomstige overschrijding van de norm met meer dan 2 Db(A) aanvullende maatregelen getroffen dienen te worden door Rijkswaterstaat. Voor de wijk Dijnselburg en de school Herman Jordan Lyceum gelden deze specifieke afspraken niet. Vanzelfsprekend zal bij een eventuele volgende reconstructie van de A28 worden voldaan aan de dan geldende eisen. Schematische situatieschets Wijk Wijk school Duinselburg Vollenhove Herman Jordan Lyceum .................... luifel .................... ---------------------------------------------------------------------------- ------------------------------------------------------------- richting Amersfoort A28 richting Utrecht Panweg Antwoord op de vragen.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat bij de passage van de A28 ter hoogte van het Herman Jordanlyceum te Zeist een geluidsniveau van 55 dB(A) als maximum waarde is aangehouden bij het aanbrengen van geluidwerende voorzieningen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het u tevens bekend dat de recente metingen ter plaatse een overschrijding van het 55 dB(A)-niveau aangeven? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is in bestuurlijk overleg van Rijkswaterstaat en het ministerie van Verkeer en Waterstaat met onder andere de gemeente Zeist in 1982–1983 herhaaldelijk naar voren gekomen, dat bij overschrijding van de grenswaarde afdoende maatregelen zullen worden getroffen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre komt de huidige verkeersdrukte overeen met de prognoses die bij het bepalen van geluidwerende voorzieningen werden aangehouden? Is verandering in de verkeersdrukte en de geluidsdruk te verwachten met het verbreden van de infrastructuur van de A28 ter plaatse? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Heeft de toenmalige bewindsvrouwe van Verkeer en Waterstaat in een mondeling overleg op 6 december 1983 over te treffen geluidwerende maatregelen langs Rijksweg 28 in de gemeente Zeist expliciet toegezegd dat bij een marge groter dan 2 dB(A) het aanbrengen van aanvullende voorzieningen op rekening van RWS, in casu ten laste van de begroting van Verkeer en Waterstaat, zal geschieden? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke acties stelt u zich voor te zullen nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Integrale nota van RWS, maart 1982, blz. 11</noot>
         <noot nummer="2">Akoestisch onderzoek, uitgevoerd door Streekverband Zuidoost Utrecht in opdracht van de gemeente Zeist</noot>
         <noot nummer="3">Besprekingsverslag van 5 juli 1983 en brief nr. WWO43161 van 17 augustus 1983 van de Directeur-Generaal van RWS</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="18 100 XII" documentnummer="47">Kamerstuk 18 100 XII, nr. 47 vastgesteld 24 januari 1984</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, voor woningen is conform de Wet geluidhinder een norm van 55 Db(A) aangehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, dit is bekend. In het algemeen vinden op bestaande wegen overschrijdingen plaats ten opzichte van de eerder gestelde normen. Dit is een landelijk beeld in het bijzonder geldt dit voor wegen in de Randstad. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de voorbereiding van de aanleg van RW28 tussen Utrecht en Amersfoort zijn in 1983 afspraken gemaakt tussen de Rijkswaterstaat in de directie Utrecht en de gemeente Zeist over de maximale geluidsbelasting ten gevolge van RW28 volgens de toen geldende wettelijke regelingen voor de wijken school Herman Jordan Lyceum. Afgesproken is bij de aanleg van RW28 een norm van 55 Db(A) voor woningen te hanteren. Specifiek voor de wijk Vollenhove zijn, met uitzondering van de F2-flat, vanwege de bijzondere constructie van de geluidafscherming aanvullende afspraken gemaakt. Deze houden in, dat bij een toekomstige overschrijding van de norm met meer dan 2 Db(A) aanvullende maatregelen getroffen dienen te worden door Rijkswaterstaat. Voor de wijk Dijnselburg en de school Herman Jordan Lyceum gelden deze specifieke afspraken niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In 1996 was de gemiddelde etmaalintensiteit circa 88.000 motorvoertuigen. Bij het bepalen van de geluidwerende voorzieningen is in 1983 uitgegaan van een etmaalintensiteit van gemiddeld 55.000 motorvoertuigen als prognose voor 1996. Indien de infrastructuur van de A28 wordt aangepast (verbreding of reconstructie), zal conform het in de inleiding geschetste beleid worden gehandeld. In dat geval zullen er nieuwe berekeningen plaatsvinden van de te verwachten verkeersdrukte en geluidbelasting. Uiteraard zal worden aangesloten bij de dan van toepassing zijnde wetgeving. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Onder verwijzing naar de tussen de gemeente Zeist en de Rijkswaterstaat gemaakte afspraken heeft de Minister dit toegezegd tijdens het gesprek met de vaste commissie Verkeer en Waterstaat. Deze afspraken houden in, dat specifiek voor de wijk Vollenhove (de luifel) tussentijds wordt nagegaan of er sprake is van een overschrijding van de norm met meer dan 2 Db(A). Indien dit het geval is, worden door de Rijkswaterstaat aanvullende maatregelen getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij een eventuele volgende reconstructie wordt gehandeld conform de dan geldende regelgeving. De indertijd gemaakte afspraken gelden specifiek voor de wijk Vollenhove (de luifel). Door middel van akoestisch onderzoek wordt tussentijds nagegaan of er sprake is van een overschrijding van de norm met meer dan 2 dB(A). Indien dit het geval is, worden door de Rijkswaterstaat aanvullende maatregelen getroffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
