<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het arbeidsomstandighedenbeleid in onderwijsinstellingen (Ingezonden 16 december 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6345
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de rapporten 'Meesterlijk Managen' en 'Van bovenmeester tot manager' van de Arbeidsinspectie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Basisonderwijs (Overig) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Overig) Hoger onderwijs (Overig) Speciaal onderwijs (Overig) Voortgezet onderwijs (Overig) Wetenschap en technologie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Onderwijsinstellingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 574, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6345</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1171" allpagenumbers="1171" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6345" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="574" onderwerp="" indiendatum="1997-12-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de rapporten van de Arbeidsinspectie over het arbeidsomstandighedenbeleid in onderwijsinstellingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de navolgende uit het rapport «Meesterlijk Managen» blijkende onderzoeksgegevens; a. dat in 83% van de onderzochte onderwijsinstellingen variërend van basisschool tot universiteit in Limburg, Noord-Brabant, Zuid-Holland en Utrecht er geen risicoinventarisatie en -evaluatie bestaat, en in 89% van de gevallen geen plan van aanpak; b. dat het op terrein van het arbobeleid schort aan de management-vaardigheden van de schoolleiding; c. dat in 52% van de onderzochte scholen er geen preventiebeleid psychische belasting is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de navolgende uit het rapport «Van bovenmeester tot manager» blijkende onderzoeksgegevens; a. dat 93% van de onderzochte basisscholen in Noord-Holland geen of een gebrekkige risicoinventarisatie en -evaluatie heeft; b. dat de hygiëne onvoldoende is; c. dat ruim de helft van de onderzochte scholen geen beleid heeft ontwikkeld op het gebied van agressie, en iets minder dan de helft niets heeft geregeld over seksuele intimiteiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting van de Arbeidsinspectie dat het gebrekkige arbo-beleid in het onderwijs niet zozeer het gevolg is van geldgebrek maar van een (te) lage prioriteit voor een goed arbobeleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke stappen gaat u ondernemen om te bereiken dat het arbobeleid binnen het onderwijs wel de juiste prioriteit krijgt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Van bovenmeester tot manager">«Meesterlijk Managen», december 1997 en «Van bovenmeester tot manager» december 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Grave" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1998-01-20">Mededeling van staatssecretaris De Grave (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 20 januari 1998) Bij brief heb ik vragen ontvangen van het lid Marijnissen over de arbeidsomstandigheden in onderwijsinstellingen. De beantwoording van deze vragen zal, vanwege de benodigde interdepartementale afstemming, helaas niet binnen de door u gestelde termijn van drie weken kunnen </mededeling>
</kvr>
