<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gijzel (PvdA) over vliegtuigtickets. (Ingezonden 5 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6670
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over gevolgen van de verkoop van vliegtickets voor vluchten die geen deel uitmaken van een goedgekeurd Gebruiksplan 1998. Het gaat om het niet doorgaan van vluchten omdat luchtvaartmaatschappijen de betreffende slots (tijdstippen om te starten en landen van lijn- en chartervluchten) niet krijgen toegewezen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 853, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Gijzel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6670</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1747" allpagenumbers="1747" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6670" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="853" onderwerp="" indiendatum="1998-02-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van uitlatingen van woordvoerders van Transavia en KLM waarin melding wordt gemaakt van de verkoop van tickets voor vluchten die geen deel uitmaken van een goedgekeurd Gebruiksplan 1998? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Weet u in welke getale dergelijke tickets zijn verkocht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien genoemde verkopen inderdaad plaatsvinden, is hier dan sprake van wettelijk geoorloofde handelingen? Zo neen, welke stappen bent u voornemens te zetten om dergelijke onrechtmatige handelingen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke problemen voorziet u, met name voor de kopers van deze tickets, indien de genoemde luchtvaartmaatschappijen de betreffende vluchten niet kunnen uitvoeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-4" bron="Volkskrant 2 februari jl., Trouw">Volkskrant 2 februari jl., Trouw, 4 februari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Tickets worden volgens vaste distributiepatronen verkocht. Een groot deel wordt verkocht lang voordat een vlucht daadwerkelijk plaatsvindt. Chartermaatschappijen zoals Martinair, Transavia en Air Holland verkopen het grootste deel van hun vliegtuigcapaciteit voor het zomerseizoen van 1998 al in de herfst van 1997 aan reisorganisaties. Het Gebruiksplan 1998 was toen nog niet vastgesteld. Korte tijd voor vluchtuitvoering geven de touroperators door welke passagiers op welke vluchten zijn ingedeeld. Deze verkoop en distributie voorafgaande aan de vaststelling van het Gebruiksplan is een normale gang van zaken in de luchtvaart. Ook bij de KLM vindt geruime tijd voor de vaststelling van het gebruiksplan al commerciële en operationele vluchtplanning en ticketverkoop plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Indien de betrokken luchtvaartmaatschappij de vereiste slots niet verkrijgt zal zij vluchten/bestemmingen moeten schrappen. Aannemelijk lijkt dat keuze van de te schrappen vluchten mede bepaald wordt door het aantal boekingen voor een bestemming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik zie geen strijd met de door mij te handhaven wettelijke regelingen. Er is sprake van een privaatrechtelijke aangelegenheid tussen consument en luchtvaartmaatschappij (al dan niet door tussenkomst van een reisorganisatie). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gebruikelijk is dat de luchtvaartmaatschappijen bij het niet doorgaan van vluchten de gedupeerde passagiers zo veel mogelijk op andere vluchten en/of maatschappijen accommoderen of de passagiers compenseren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
