<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bierman inzake: «Aanbouwbalkons». (Ingezonden 3 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6697
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het aanbrengen van balkons aan bestaande etagewoningen, in verband met de huidige bouwnormen op het punt van buitenruimte.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwvoorschriften</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 15, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Fractie-Bierman">Bierman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6697</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="31" allpagenumbers="31 32" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6697" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="15" onderwerp="" indiendatum="1998-02-3">
         <vrager partij="Fractie-Bierman" oorsprong="parlement">Bierman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kent u het nieuwe fenomeen aanbouwbalkon waardoor bestaande etagewoningen op eenvoudige wijze kunnen worden aangepast aan de huidige bouwnormen op het punt van de buitenruimte? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat aanpassing van het bestaande woningbestand aan de huidige bouwnormen nieuwbouwbeperkend werkt en dat het aanbouwbalkon daaraan een bijdrage kan leveren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ervan op de hoogte dat, zoals dit op 9 januari 1998 nog eens werd belicht in het televisieprogramma Panorama Vrijdag op Nederland 3, de bouwregelgeving onduidelijk is over de vergunningvrijheid van het aanbouwbalkon, en dat de toepassing van het aanbouwbalkon hierdoor stagneert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u ervan op de hoogte dat bij nieuwbouw een buitenruimte vereist is en dat door de vergunningplicht momenteel het creëren van buitenruimte bij bestaande etagewoningen ernstig wordt bemoeilijkt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de bouwregelgeving op korte termijn aangepast dient te worden ten gunste van een onbelemmerde toepassingsmogelijkheid van het aanbouwbalkon? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u de uitvinder van het aanbouwbalkon schriftelijk toegezegd eind 1997 een start te zullen maken met het wetgevingstraject terzake? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft u inmiddels opdracht gegeven een onderzoek te doen naar de mogelijkheid om het aanbouwbalkon vergunningvrij te verklaren behoudens uitzonderingen zoals bij monumenten of in beschermde stads- of dorpsgezichten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo ja, wanneer kan het resultaat van uw onderzoek en eventuele wetswijziging tegemoet worden gezien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aanpassing van bestaande woningen aan de eisen van deze tijd zal de noodzaak tot nieuwbouw zeker beperken. Of het plaatsen van aanbouwbalkons daarbij in de praktijk een substantiële bijdrage zal leveren, moet worden afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op de vragen 7 en 8. Overigens zal ook bij het vergunningsvrij kunnen plaatsen van aanbouwbalkons geen sprake zijn van onbelemmerde toepassingsmogelijkheden: ook vergunningsvrije bouwwerken moeten voldoen aan de eisen die in de bouwregelgeving aan bijvoorbeeld de constructieve veiligheid van bouwwerken zijn gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In antwoord op een brief van de producent van aanbouwbalkons van september 1997 heb ik de verwachting uitgesproken dat eind 1997 met het wetgevingstraject zou worden gestart. Van een toezegging is geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Bij brief van 20 augustus 1997 (TK 1996/1997, 24 036, nr. 59) inzake het eindadvies van de werkgroep bouwregelgeving in het kader van het project Marktwerking, Deregulering en Wetgevingskwaliteit (MDW) heb ik de Voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal bericht dat het kabinet van oordeel is dat de categorie vergunningsvrije bouwwerken moet worden verruimd en dat een onderscheid tussen vergunningsvrije en vergunningplichtige bouwwerken de voorkeur verdient boven de huidige driedeling in de Woningwet (vergunningplichtig, meldingsplichtig en vergunningsvrij). Voor deze algemene beleidslijn bestaat een groot draagvlak bij de bouwpraktijk. Sinds het verschijnen van de brief van 20 augustus 1997 heeft intensief overleg plaatsgevonden met het veld over de verdere invulling hiervan. In het verlengde van dat overleg heb ik de Voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal bij brief van 19 februari 1998 (kenmerk DBD98015621/Z2016723) onder meer bericht dat het aanbrengen, wegnemen of veranderen van kozijnen of andere gevelopeningen alsmede gevelpanelen en -elementen m.i. aan de huidige categorie vergunningsvrije bouwwerken moet worden toegevoegd. Bij de juridische uitwerking in een wetsvoorstel tot wijziging van de Woningwet kunnen de betreffende aanbouwbalkons hieronder worden geschaard. Uitzondering daarop zijn de bouwwerken die zijn gelegen in beschermde stads- en dorpsgezichten, die m.i. met het oog op de bescherming van de ruimtelijke kwaliteit onder de vergunningplichtige categorie moeten worden gebracht. Het streven is de onderhavige wetswijziging in het jaar 2000 in werking te laten treden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
