<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over luchthaven Laarbruch. (Ingezonden 17 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6615
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de plannen om deze militaire luchthaven om te bouwen tot civiele luchthaven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchthavens Militaire luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 803, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6615</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1643" allpagenumbers="1643 1644" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6615" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="803" onderwerp="" indiendatum="1998-02-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de plannen <voetnoot nummer="1"/>om luchthaven Laarbruch na het vertrek van het leger niet te sluiten maar om te bouwen tot een civiele luchthaven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn precies de effecten van deze plannen voor met name de natuur, de leefbaarheid (geluid), de veiligheid en de recreatie in de regio? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke effecten heeft de uitvoering van de plannen in Laarbruch voor het vliegveld Beek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er sprake van een koppeling van de besluitvormingsprocessen over de uitbreiding van Laarbruch en over de aanleg van de Betuwelijn? Komt deze koppeling neer op een «wisselgeld-verhouding»? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Deelt u de meningen van de Gelderse gedeputeerde Doesburg dat dit vliegveld «een mooie overbrugging kan zijn voor Schiphol» <voetnoot nummer="2"/>en van de verkeersdeskundige Prof. Wolf die zegt dat Laarbruch op lange termijn een functie als uitwijkmogelijkheid voor Schiphol kan vervullen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de vloeiende ombouw van Laarbruch tot civiele luchthaven inclusief de snelle uitvoering van de uitbreidingsplannen afhankelijk van het gezamenlijke optrekken van de Duitse en de Nederlandse regering? Wat is de rol van de Nederlandse regering in dit besluitvormingsproces? Heeft u vooral contact met bondsminister Wissman of met minister Clement van Nordrhein-Westfalen? Wat is de planning voor het besluitvormingsproces? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-7" bron="De Gelderlander, 31 januari jl., 4 februari jl. en">De Gelderlander, 31 januari jl., 4 februari jl. en, 7 februari 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-01-31" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 31 januari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Op 28 januari 1998 heb ik overleg gehad met Minister Clement van de deelstaat Nordrhein-Westfalen over een aantal onderwerpen het vervoer betreffende, waaronder de ontwikkeling van het burgergebruik van de vliegbasis Laarbruch. Nordrhein-Westfalen heeft nog geen officiële aanvraag van de Flughafen Niederrhein GmBH voor conversie tot burgerluchthaven ontvangen. Tot nu toe is er geen officieel standpunt ingenomen noch door de deelstaat, noch door de Bondsstaat. Het formuleren van een Nederlands standpunt is pas aan de orde als er een formeel verzoek van de Duitse regering is om nader overleg te plegen. Zo’n verzoek ligt er nog niet. Ik heb in het overleg met Minister Clement mijn zorg geuit over de ontwikkeling van de milieusituatie aan Nederlandse kant en over het gebruik van het Nederlandse luchtruim. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tijdens het overleg is gebleken dat de milieu-effecten van burgergebruik van Laarbruch in kaart worden gebracht en dat nachtvluchten daarin niet voorkomen. Van Duitse zijde wordt er van uitgegaan dat het aantal vliegtuigbewegingen lager zal zijn dan in de huidige situatie. De uitkomsten van deze studie zullen openbaar gemaakt worden. Op dit moment zijn de (milieu) effecten niet aan te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik heb nog geen oordeel over de eventuele samenhang tussen de voornemens tot conversie met andere beleidsvoornemens, omdat ik de plannen voor het toekomstig civiel gebruik van Laarbruch nog niet ken. Overigens ben ik geen voorstander van «koppeling» van dossiers. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Omdat ik de plannen voor het toekomstig civiel gebruik van Laarbruch nog niet ken, kan ik mij geen oordeel vormen over de eventuele relatie met Schiphol. Op voorhand lijkt mij zo’n relatie ver gezocht, gelet op de ligging van de luchthaven en de huidige geluidszones. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Indien er sprake is van grensoverschrijdende milieu-effecten is Duitsland, op grond van EU-regelgeving, verplicht om Nederland te consulteren over de milieu-effecten. Voorzover mij bekend streeft de initiatiefnemer voor de conversie van de luchthaven (Flughafen Niederrhein GmBH) ernaar om begin 1999 een vergunning te krijgen voor het burgergebruik van deze luchthaven. In het eerdergenoemde overleg met Minister Clement is deze termijn overigens niet genoemd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
