<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klein Molekamp (VVD) over de import van niet-CE-gemarkeerde machines. (Ingezonden 24 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6862
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de zorgen van de Vereniging van fabrikanten en handelaren in Bouwmachines, Magazijninrichtingen, Wegenbouwmachines en Transportmiddelen (BWMT) over de groeiende import van niet-gecertificeerde machines. Aanvulling op eerdere Kamervragen (Aanhangsel Handelingen nr. 956, Vergaderjaar 1997-1998).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Bouw (Algemeen) Consument (Keurmerken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Certificatie Gevaarlijke werktuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1025, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6862</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2103" allpagenumbers="2103" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6862" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1025" onderwerp="" indiendatum="1998-02-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 april 1998) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 956, Vergaderjaar 1997–1998.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de zorgen van de BMWT over de groeiende import van niet-CE-gemarkeerde machines? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Belanden met enige regelmaat machines op de Nederlandse markt, die niet voldoen aan de machinerichtlijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de verwachting van de BMWT dat de stroom niet-gecertificeerde machines, onder andere vanuit Azië, de komende tijd sterk toe zal nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe denkt u het handhavingsbeleid in te richten, om te voorkomen dat de niet-gecertificeerde machines de Nederlandse markt verstoren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">BMWT = Vereniging van fabrikanten en handelaren in Bouwmachines, Magazijninrichtingen, Wegenbouwmachines en Transportmiddelen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er belanden machines op de Nederlandse markt die niet voldoen aan de machinerichtlijn i.c. het machinebesluit Wet op de gevaarlijke werktuigen. Het gaat hier om machines van zowel Nederlands fabrikaat als machines van binnen de EU en buiten de EU. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is op dit moment geen aanleiding om de verwachting van een der marktpartijen te bevestigen dan wel tegen te spreken. Om in voorkomende gevallen alert te kunnen reageren zijn de regio’s van de Arbeidsinspectie echter op de hoogte gebracht van de zorgen van de BMWT. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De handhaving door de Arbeidsinspectie is erop gericht dat er geen niet-CE gemarkeerde machines door bedrijven in gebruik zijn. In voorkomende gevallen worden machines buiten gebruik gesteld en worden gebruikers en fabrikanten benaderd om te komen tot certificatie. Zonodig wordt proces-verbaal opgemaakt. Daarnaast worden bij handelaren, importeurs en veilingen activiteiten ondernomen ter voorkoming van het op de markt brengen van niet CE-gemarkeerde machines. Het persbericht is voor mij aanleiding om te onderzoeken of het nodig is de handhavingsstrategie van de Arbeidsinspectie te herijken. Het gaat met name om de intensiteit van de inspecties voor CE-gemarkeerde producten. Ten aanzien van het toezicht op de naleving van het voornoemde machinebesluit is overleg gaande met de Inspectie Gezondheidsbescherming (IGB) van het ministerie van VWS om te komen tot een goede taakverdeling waarbij IGB zich met name zal richten op de handelsfase en de Arbeidsinspectie met name op de gebruiksfase van machines. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
