<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bierman inzake: «Actief Bodembeheer» voor het verplaatsen van verontreinigde grond.; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6447
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het beleid van de provincie Gelderland en de gemeente Nijmegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Bodemsanering) Milieu (Bodemverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Bodemsanering Bodemverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 10, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Fractie-Bierman">Bierman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6447</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="21" allpagenumbers="21 22" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6447" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="10" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="Fractie-Bierman" oorsprong="parlement">Bierman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-02-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de provincie Gelderland en de gemeente Nijmegen in het kader van het «Actief Bodembeheer» nieuw beleid ontwikkelen voor het verplaatsen van verontreinigde grond? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ervan op de hoogte dat de provincie Gelderland en de gemeente Nijmegen met dit beleid de mogelijkheid willen scheppen om afvalstoffen (verontreinigde grond) buiten een inrichting op of in de bodem te brengen, hetgeen in strijd is met het verbod ingevolge artikel 10.2 van de Wet milieubeheer (Wm)? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u ervan op de hoogte dat de Technische commissie Bodembescherming (TCB) in een aan u gericht advies een groot aantal bedenkingen heeft geuit tegen het verplaatsen en elders toepassen van verontreinigde grond op basis van «Actief Bodembeheer»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u – mede op basis van het TCB-advies – al een standpunt bepaald over het te voeren beleid met betrekking tot het verplaatsen en storten van diffuus verontreinigde </vraag>
      <vraag nummer="5">Weliswaar heeft de provincie Gelderland wettelijk gezien de bevoegdheid om op grond van artikel 10.47 Wm in bijzondere gevallen ontheffing te verlenen van bovengenoemd verbod om verontreinigde grond buiten een inrichting op of in de bodem te brengen. De provincie Gelderland beroept zich op deze uitzonderingsclausule. Het college van GS van Gelderland wil echter, op grond van gegevens over aanwezige diffuse vervuiling (de zogenaamde achtergrondkaarten) structureel beleid ontwikkelen over het verplaatsen en storten van vervuilde grond buiten een inrichting. Bent u het met mij eens dat dit beleid niet te rechtvaardigen valt met een beroep op artikel 10.47 Wm? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het met mij eens dat – indien dit beleid vanuit milieu-overwegingen al wenselijk zou zijn – een wijziging van de Wet milieubeheer nodig is? Overweegt u een dergelijke wetswijziging? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo niet, overweegt u dan te zijner tijd maatregelen te nemen tegen de provincie Gelderland en de gemeente Nijmegen wegens overtreding van de Wet milieubeheer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Actief Bodembeheer in Nijmegen">Ontwerp-notitie «Beleid verplaatsen diffuus verontreinigde grond», Provincie Gelderland, januari 1998; Beleidsnota «Actief Bodembeheer in Nijmegen», oktober 1997</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-10-20" bron="Advies , gericht aan de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" titel="Toepassen van verontreinigde grond">Advies «Toepassen van verontreinigde grond», gericht aan de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, 20 oktober 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">In een groot aantal provincies en gemeenten wordt onder de noemer van «Actief bodembeheer», gewerkt aan de ontwikkeling van beleid om op een maatschappelijk verantwoorde wijze duurzaam bodemgebruik te realiseren. Onderdeel hiervan is beleid voor het omgaan met bestaande bodemverontreiniging en het verplaatsen van verontreinigde grond. Het kabinet ondersteunt en stimuleert deze ontwikkeling, waarbij Actief Bodembeheer vanuit de praktijk tot stand komt, (Kabinetsstandpunt over de vernieuwing van het bodemsaneringsbeleid van 16 juni 1997, Kamerstukken II 1996/97, 25 411 nr. 1). Het beleid wordt veelal in provinciale en gemeentelijke nota’s vastgelegd. Ik ben niet van elk van die gemeentelijke en provinciale beleidsnota’s op de hoogte, maar wel van de nota’s van de provincie Gelderland en de gemeente Nijmegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben ervan op de hoogte dat de provincie Gelderland en de gemeente Nijmegen met dit beleid het op de bodem brengen van diffuus verontreinigde grond, die niet afkomstig is van locaties waar zich een geval van ernstige bodemverontreiniging bevindt, willen reguleren. Deze werkwijze is naar mijn oordeel niet in strijd met het stortverbod ingevolge art. 10.2 Wm, omdat het bevoegd gezag gebruik maakt van de mogelijkheid op grond van artikel 10.47 Wm ontheffing te verlenen van dit verbod. In het antwoord op vraag 5 ga ik hier nader op in. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Technische Commissie Bodembescherming (TCB) heeft op mijn verzoek advies uitgebracht over de wijze waarop verontreinigde grond op een milieuhygiënisch verantwoorde wijze kan worden toegepast of hergebruikt; het advies «Toepassen van verontreinigde grond». Kern van het advies is dat de commissie grondverzet binnen een beheersregime mogelijk acht onder het stellen van een aantal randvoorwaarden. In mijn opvatting heeft de TCB dan ook geen bedenkingen geuit tegen het verplaatsen en elders toepassen van verontreinigde grond in het kader van «Actief bodembeheer», maar aangegeven welke voorwaarden daarbij naar haar oordeel in acht genomen dienen te worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op hoofdlijnen stem ik in met de strekking van het TCB-advies, namelijk dat grondverzet binnen een beheersregime onder voorwaarden een goede oplossing kan bieden om op een verantwoorde manier om te gaan met verontreinigde grond. De invulling hiervan vraagt echter nadere uitwerking. Rond het thema omgaan met verontreinigde grond spelen bovendien verschillende ontwikkelingen. Een landelijke projectgroep Grondstromen, heeft tot taak deze ontwikkelingen op een rij te zetten en op basis daarvan voorstellen te doen voor een integrale beleidslijn omgaan met verontreinigde grond. Ik verwacht deze beleidslijn deze zomer te kunnen vaststellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De opvatting dat het beleid van GS van Gelderland met een beroep op artikel 10.47 Wm niet te rechtvaardigen valt deel ik niet. Zoals ik in het antwoord op vraag 1 heb aangegeven wordt het ontwikkelen van beleid gericht op actief beheer van de bodem door mij gestimuleerd. Gegeven de stand van zaken rond de ontwikkeling van het concept van actief bodembeheer is op dit moment niet te zeggen welk instrumentarium het meest geëigend zal zijn om actief bodembeheer in de praktijk vorm te geven. In dit licht respecteer ik de keuze van GS van Gelderland om nu gebruik te maken van art. 10.47 Wm. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In aansluiting op mijn antwoord op vraag 5 ben ik van mening dat wijziging Wm op dit punt momenteel niet noodzakelijk is. Wellicht is het gewenst om op basis van de uitkomsten van het project «grondstromen» tot aanpassing van onderdelen van de regelgeving inzake het omgaan met verontreinigde grond te komen. Het is echter nog te vroeg om daarover nu al een uitspraak te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee, er is geen sprake van overtreding van de Wm. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
