<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over de procesgang betreffende de zaak Russische Staat versus Karen Henderson. (Ingezonden 27 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6003
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Mensenrechten Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6003</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="579" allpagenumbers="579" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6003" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="285" onderwerp="" indiendatum="1997-10-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de slepende procesgang betreffende de zaak Russische Staat versus Henderson en hebt u tevens kennis genomen van de deplorabele toestanden in de gevangenis waar zij haar voorarrest (reeds twintig maanden) ondergaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid, tegen de achtergrond van het feit dat Karen Henderson weliswaar de Britse nationaliteit heeft, doch in Nederland geboren en getogen is, als kind van een Nederlandse moeder, samen met uw Britse collega stappen te ondernemen ter bespoediging van de rechtsgang en verbetering van de leefomstandigheden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u in de Council van de Raad van Europa de levensonwaardige toestanden in Russische gevangenissen in den brede aan de orde stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit regelmatige contacten met de Britse ambassade te Moskou is gebleken dat de zaak van Karen Henderson van die zijde actief wordt gevolgd. Mocht zulks het belang van mevrouw Henderson kunnen dienen, dan zal de Nederlandse ambassade de nodige steun verlenen aan door de Britse ambassade te ondernemen stappen, al moet ik erop wijzen dat de verdragsrechtelijke basis voor deze bemoeienis ontbreekt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zowel bij de periodieke onderzoeken door de commissie van onafhankelijke deskundigen, ingesteld krachtens het Raad van Europa Verdrag, ter voorkoming van foltering en onmenselijke of vernederende behandeling of bestraffing, als in het kader van de toetsing van de wijze waarop uitvoering wordt gegeven aan de Raad van Europa-verdragsverplichtingen, die zowel door het Comité van Ministers als door de Parlementaire Assemblee van de Raad van Europa wordt uitgevoerd, wordt regelmatig aandacht besteed aan de situatie van gevangenen in de lidstaten en de mogelijkheden hierin verbetering te brengen. Dit laatste geldt uitdrukkelijk ook voor Rusland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
