<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (CDA) over ongebruikelijke transacties. (Ingezonden 7 november 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6091
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over ongebruikelijke transacties bij Bank Bangert Pontier.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Geld (Betalingsverkeer) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Betalingsverkeer Justitiële documentatie Vermogensdelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 362, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-12-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-11-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6091</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="739" allpagenumbers="739" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6091" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="362" onderwerp="" indiendatum="1997-11-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn een aantal ongebruikelijke transacties bij Bank Bangert Pontier gemeld bij De Nederlandsche Bank? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft De Nederlandsche Bank deze informatie gecontroleerd en de resultaten daarvan kortgesloten met het ministerie van Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft een van de rekeninghouders regelmatig forse bedragen contant opgenomen die mogelijkerwijs gebruikt zijn als tipgeld of voor het uitbetalen van koerswinst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de rol van het Centraal Meldpunt te Zoetermeer en op welke wijze functioneert in dit soort gevallen de Wet Melding Ongebruikelijke Transacties? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is Eddio S. de spil in een netwerk van rekeningen die lopen via op Curacao gevestigde effectenkantoren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u informatie geven over de relaties tussen de netwerken op de Nederlandse Antillen en de effectenhuizen en banken in Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-11-5" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 5 november 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Zalm" functie="minister" afdeling="Financiën" mededelingdatum="1997-12-1">Mededeling van minister Zalm (Financiën), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 1 december 1997) In verband met de voor de beantwoording van de bovengenoemde vragen noodzakelijke afstemming met het Openbaar Ministerie en de Nederlandsche Bank is het niet mogelijk de vragen van de heer Smits binnen de gebruikelijke termijn van drie weken te beantwoorden. Mede namens mijn collega van Justitie laat ik u weten dat er naar wordt gestreefd deze vragen binnen drie weken na dagtekening van deze brief </mededeling>
</kvr>
