<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verzekeringen wil inwinnen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over werknemersgegevens verzameld door Cadans. (Ingezonden 2 december 1997); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6223
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Sociale zekerheid (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Privacy Sociale verzekeringen Verzekeringsmaatschappijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 471, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-12-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6223</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="961" allpagenumbers="961" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6223" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="471" onderwerp="" indiendatum="1997-12-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat de commerciële verzekeraar Altis de beschikking krijgt over werknemersgegevens die zijn verzameld door Cadans, de uitvoerder van de sociale zekerheid in de zorgsector? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit in strijd met het principe zoals vastgelegd in de «Organisatie Wet Sociale Verzekeringen 1997» namelijk dat een uitvoeringsinstelling zoals Cadans geen gegevens over werknemers beschikbaar mag stellen aan private ondernemingen? Zo ja, wat gaat u eraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat wordt bedoeld met de constructie die de sociale partners (de NZf en Abvakabo) overwegen, namelijk om via het PGGM zelf een bedrijf op te richten dat alle wettelijke plichten voor de werkgever tegenover Cadans overneemt? Is deze constructie toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat publieke en private verzekeringen strikt gescheiden moeten zijn? Zo ja, wat vindt u van deze ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt er ook uitwisseling van gegevens plaats tussen ziekenfondsen en particuliere verzekeraars? Zo ja, in welke mate en wat gaat u hieraan doen? Zo neen, hoe kunt u dit voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-11-29" bron="Volkskrant">Volkskrant, 29 november 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Grave" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1997-12-23">Mededeling van staatssecretaris De Grave (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 23 december 1997) Op 2 december heeft het lid Marijnissen vragen gesteld aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 29 november jl. Aangezien deze vragen primair betrekking hebben op de Organisatiewet wet sociale verzekeringen 1997 zal ik de vragen beantwoorden. Ik deel u hierbij mede dat de beantwoording van de vragen nog enkele weken in beslag zal nemen, aangezien ik nog enige aanvullende informatie over het in artikel bedoelde initiatief bij het Landelijk instituut sociale verzekeringen en het College van toezicht sociale </mededeling>
</kvr>
