<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over de overgang van de Banenpoolregeling naar de WIW. (Ingezonden 10 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6532
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bertreft mogelijke achteruitgang in netto-inkomen van werknemers per 1 januari 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 735, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-02-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6532</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1499" allpagenumbers="1499 1500" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6532" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="735" onderwerp="" indiendatum="1998-02-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-02-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Zullen werknemers bij de overgang van de Banenpoolregeling naar de WIW als gevolg van wijzigingen in de sfeer van belasting- en premieheffing en vrijstelling van werkgeverslasten bij gelijkblijvend bruto-inkomen een aanzienlijk lager netto-inkomen ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Zal de bij de behandeling van de WIW aangenomen motie Kalsbeek-Jasperse een en ander naar het zich nu laat aanzien volledig uitgevoerd worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de antwoorden op deze vragen aan de Kamer toe te sturen uiterlijk tegelijk met de brief over reparatie van koopkrachttegenvallers die u tijdens het kamerdebat van 29 januari jl. hebt toegezegd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 122" documentnummer="37">Kamerstuk 25 122, nr. 37</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Handelingen" documentnummer="29" documentjaargang="1997-1998">Handelingen II, nr. 29, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Neen. Met de inwerkingtreding per 1 januari 1998 van de Wet inschakeling werkzoekenden (WIW) is de premievrijstellingsregeling op grond van de Wet bevordering arbeidsinpassing (WBA) niet langer van toepassing voor degenen die daarvoor op grond van de Rijksbijdrageregeling banenpools werkzaam waren. Daardoor zou een deel van de voormalige banenpooldeelnemers bij gelijkblijvend bruto-inkomen per 1 januari een netto-inkomensachteruitgang kunnen ervaren. <voetnoot nummer="1"/>Ten einde dit ongewenste effect te voorkomen is in artikel 24, derde lid, WIW bepaald dat de gemeente zelf deze WIW-werknemers een toeslag op het netto-inkomen moet verstrekken zodanig dat hun netto-inkomsten per 1 januari 1998 gelijk is aan het netto-inkomen van december 1997 voor zover de netto-inkomensachteruitgang voortvloeit uit de beëindiging van premievrijstelling WBA. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">De motie Kalsbeek-Jasperse bevat naast het verzoek om een netto-garantie – waaraan blijkens mijn eerste antwoord is voldaan – het verzoek maatregelen te nemen om degenen die al meer dan twee jaar op grond van de banenpoolregeling werkzaam zijn, er per 1 januari 1998 in netto besteedbaar inkomen op vooruit te laten gaan. Voor de uitvoering van het tweede aspect van de motie zijn naar mijn oordeel de voorwaarden geschapen. Immers bij de invoering van de WIW is een inkomensstijging van 100 naar uiteindelijk 120% WML mogelijk gemaakt, waarbij de CAO-partijen over de arbeidsvoorwaarden kunnen onderhandelen. Voorts is in de raming van de benodigde middelen voor de uitvoering van de wet rekening gehouden met enige financiële ruimte voor verbetering van de arbeidsvoorwaarden per 1 januari 1998. In hoeverre de geboden mogelijkheden op korte termijn in de praktijk zullen leiden tot een netto-inkomensverbetering voor alle voormalige banenpooldeelnemers die langer dan twee jaar in de banenpool werkzaam waren, is – onder de nieuwe verdeling van verantwoordelijkheden – een zaak van de sociale partners. <voetnoot nummer="2"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dat bleek niet mogelijk, wèl voor het Kamerdebat ter zake. Dit omdat ik me nog op de hoogte wilde stellen van een aantal door de AbvaKabo aangedragen feiten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">De achteruitgang in netto-inkomen die zou optreden voor banenpoolers bij overgang van de premievrijstelling WBA naar de WIW per 1 januari 1998 wordt veroorzaakt door het verschil in belasting- en premieregime tussen deze twee regelingen. Onder de premievrijstelling WBA hoefde de werkgever geen overhevelingstoeslag, Zfw- en Awf-premie te betalen en gold voor de werknemer een verlaagd tarief eerste schijf van 26,40%. Onder de WIW betaalt de werkgever wel overhevelingstoeslag, Zfw-en Awf-premie, maar komt deze tevens in aanmerking voor de SPAK. Voor de werknemer geldt het normale tarief eerste schijf van 36,35%</noot>
         <noot nummer="2">Vanaf een bruto-beloning van 102% van het WML gaan deze werknemers er – zonder toeslag – in netto-inkomen op vooruit (gemiddeld op jaarbasis in 1998 ten opzichte van 1997)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
