<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verzekeringen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Boxtel en Bakker (beiden D66) over uitwisseling van gegevens tussen uitvoerders van WW en WAO. (Ingezonden 26 februari 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6740
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Privacy Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 915, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Boxtel</persoon>
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6740</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1879" allpagenumbers="1879" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6740" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="915" onderwerp="" indiendatum="1998-02-26">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Boxtel</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u een brief van de uitvoerders van WW en WAO ontvangen waarin zij vragen om uitwisseling van privé-gegevens van werknemers zodat zij onderling goed kunnen concurreren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u voornemens het mogelijk te maken dat privé-gegevens van werknemers uitgewisseld mogen worden? Zo ja, is dit dan niet in strijd met de Wet op de Persoonsregistratie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien u de uitvoerders van de sociale wetgeving niet de privé-gegevens van werknemers laat uitwisselen, kunnen de uitvoerders dan in staat worden geacht goed onderling te concurreren? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre acht u het toelaatbaar dat databanken met gegevens van bijstandsgerechtigden aan een commercieel bedrijf worden overgedragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze denkt u te voorkomen dat verzekeraars de beschikking krijgen over de databanken van de uitvoerders van de sociale wetgeving? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-21" bron="De Volkskrant, " titel="Privé-gegevens vrij voor commercie">De Volkskrant, «Privé-gegevens vrij voor commercie», 21 februari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Grave" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1998-03-17">Mededeling van staatssecretaris De Grave (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 17 maart 1998) De leden van Van Boxtel en Bakker hebben vragen ingezonden over uitwisseling van gegevens tussen uitvoerders van WW en WAO. Aan uw verzoek om de vragen binnen 3 weken te beantwoorden kan om de volgende reden niet binnen de door u gestelde termijn worden voldaan. Zoals u bekend is, beraadt het kabinet zich thans over de vormgeving van de uitvoeringsorganisatie sociale verzekeringen. Op korte termijn zal het kabinet aan uw kamer hierover een notitie sturen. Een belangrijk aspect, dat hierbij aan de orde komt, is de vraag onder welke condities persoonsgegevens kunnen worden uitgewisseld. Het lijkt mij het meest efficiënt als de vragen van de leden Van Boxtel en Bakker worden beantwoord in samenhang met de notitie over de vormgeving van de uitvoeringsorganisatie sociale </mededeling>
</kvr>
