<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over het mogelijk aantrekken van Spaanse werkkrachten voor inpakwerkzaamheden. (Ingezonden 20 oktober 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen dienen ter aanvulling van de vragen van de Kamerleden Van der Stoel, Esselse en Kamp over hetzelfde onderwerp (Aanhangsel Handelingen nr. 244 en 333, vergaderjaar 1997-1998).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 335, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-11-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6060</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="685" allpagenumbers="685" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6060" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1997"/>
      <vraagdata vraagnummer="335" onderwerp="" indiendatum="1997-10-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-11-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Spanjaarden geronseld voor de kerstpakketten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de betrokken werkgever op basis van de voorschriften van de Wet Arbeid Vreemdelingen gehandeld, en derhalve eerst geprobeerd de vacatures te laten vervullen door lokale en/of regionale werklozen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de Regionaal Directeur Arbeidsvoorziening Midden-Nederland, dat deze werkgever «wel heel snel besloten heeft werkkrachten van elders te halen»? Zo neen, om welke reden niet? Zo ja, waarom mogen dan toch 400 Spanjaarden «geronseld» worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u aanleiding om in deze zaak in te grijpen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de betreffende werkgever bij dit soort arbeid een beroep doen op de Wet premieregime marginale arbeid? Zegt het feit dat dit niet is gebeurd wellicht iets over de bekendheid van deze wet in kringen van werkgevers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-10-15" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 15 oktober 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van de leden Van der Stoel, Essers en H.G.J. Kamp, ingezonden 9 oktober 1997 en van het lid Meyer, ingezonden 9 oktober 1997 </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Wet Arbeid Vreemdelingen is in deze niet van toepassing. Voor het antwoord op deze vraag wordt verder verwezen naar het antwoord op vraag 5 van de leden Van der Stoel, Essers en H.G.J. Kamp. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Over de tijdspanne waarin de beslissing is genomen in verhouding tot het moment waarop met de werkzaamheden moest worden aangevangen bestaat onvoldoende zicht. Juridisch gezien is de komst van Spaanse werknemers echter legitiem, aangezien zij EU-onderdanen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, ik zie geen aanleiding in deze zaak in te grijpen. Ik heb meer in algemene zin deze kwestie besproken met het CBA. Zie ook het antwoord op vraag 6 van de leden Van der Stoel, Essers en H.G.J. Kamp. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, voorzover de betrokken werkgever de werkzaamheden laat verrichten door een uitkeringsgerechtigde die staat ingeschreven bij de Arbeidsvoorzieningsorganisatie kan onder bepaalde voorwaarden op grond van de Wet premieregime bij marginale arbeid, premievrijstelling van de werknemersverzekeringen worden aangevraagd. In aansluiting op de inwerkingtreding van de Wet premieregime bij marginale arbeid zijn door het Landelijk instituut sociale verzekeringen en de uitvoeringsinstellingen voorlichtingsactiviteiten ondernomen. Zo zijn de werkgevers in de agrarische sector door het GUO geïnformeerd door middel van een voorlichtingsbrochure en voorlichtingsbijeenkomsten. Het GAK heeft de werkgevers, waaronder ook werkgevers in de uitzendbranche, door middel van de GAK-krant geïnformeerd over de Wet Premieregime bij marginale arbeid. Daarnaast heeft de Algemene Bond Uitzendondernemingen (ABU), haar leden schriftelijk geïnformeerd over de wet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
