<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ybema (D66) over de Europese gedragscode die de belastingconcurrentie tussen de EU-lidstaten moet tegengaan. (Ingezonden 5 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6243
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Overig) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen EU</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 491, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Ybema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1997-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6243</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1003" allpagenumbers="1003" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6243" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="491" onderwerp="" indiendatum="1997-12-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ybema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1997-12-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is tijdens de Ecofinraad van maandag 1 december 1997 over (de afschaffing van) de wet concernfinanciering gesproken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat voor gevolgen heeft de in de Code of conduct voorgestelde termijn van vijf jaar voor belastingplichtigen die in het bezit zijn van een beschikking ex artikel 15 van de Wet op de Vennootschapsbelasting, die een werkingsduur heeft van 10 jaar en welke gevolgen heeft deze vijf-jaarstermijn voor beschikkingsaanvragen die thans in behandeling zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is tijdens deze vergadering van de Ecofin ook gesproken over andere gunstige Nederlandse belastingregimes, zoals bijvoorbeeld het tonnageregime voor de zeescheepvaart? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-12-3" bron="Zie het Financieel Dagblad">Zie het Financieel Dagblad, 3 december 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De code of conduct is een politieke verklaring om schadelijke belastingconcurrentie tegen te gaan. Door de Ecofin Raad zal een comité in leven worden geroepen om mogelijke vormen van bovenbedoelde concurrentie te beoordelen en vervolgens de Raad daarover te adviseren. Voor de zogeheten roll-back (het terugdraaien dan wel aanpassen van fiscale regimes die thans reeds bestaan en tot schadelijke belastingconcurrentie in de zin van de code leiden) is afgesproken dat soortgelijke regimes gelijktijdig zullen worden beoordeeld door het comité en de Ecofin Raad en – voorzover daarvoor aanleiding zou bestaan – ook gelijktijdig zullen worden teruggedraaid dan wel aangepast. In dit stadium heeft de code of conduct dus geen gevolgen voor de toepassing van de Nederlandse belastingwetgeving, met inbegrip van artikel 15b van de Wet op de vennootschapsbelasting 1969. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
