<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over uitgaven van de staatssecretaris van Defensie. (Ingezonden 20 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6600
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Defensie Staatssecretarissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 792, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6600</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1621" allpagenumbers="1621 1622" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6600" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="792" onderwerp="" indiendatum="1998-02-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat plv. secretaris-generaal Hulshof vorig jaar namens de minister aan een free-lance journalist geschreven heeft dat het technisch niet mogelijk was de declaraties van de persoonlijk door de staatssecretaris gedane uitgaven te verstrekken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn desbetreffende gegevens wel verstrekt nadat de desbetreffende journalist zich beroepen had op de WOB? Zo ja, hoe verklaart u deze tegenstrijdigheid? Bent u bereid de Kamer inzicht te geven in deze correspondentie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zat bij de declaraties door de staatssecretaris gedaan met zijn eigen creditcard de aanschaf van een attachékoffer van 1035 gulden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft uw directeur voorlichting tegen het Dagblad De Limburger gezegd dat deze attachékoffer Rijkseigendom blijft en dat deze op het departement achterblijft als de bewindsman zijn ambt verlaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, is het usance dat bewindslieden dit soort benodigdheden persoonlijk aanschaffen? Zo ja, hoeveel attachékoffers van ex-bewindslieden op het ministerie van Defensie zijn inmiddels Rijkseigendom? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is een uitgaven van deze grootte voor een attachékoffer eigenlijk verantwoord in een tijd waar op bv. declaraties voor dienstreizen van het lagere personeel zwaar wordt bezuinigd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Declareerde de staatssecretaris in juli 1997 4722 gulden voor verblijfskosten binnenslands? Zo ja, welke uitgaven vallen hieronder? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="2">Besteedt de Algemene Rekenkamer in het kader van haar jaarlijkse rechtmatigheidsonderzoek over 1997 bijzondere aandacht aan uitgaven waarmee de top van het ministerie van Defensie zich persoonlijk bemoeit of die rechtstreeks aan de top ten goede komen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo ja, is daar dan een bijzondere aanleiding toe? Zo ja waarom en, zo neen, waarom dan deze bijzondere aandacht van de Rekenkamer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-16" bron="Dagblad De Limburger">Dagblad De Limburger, 16 februari 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-02-16" bron="Persbericht Algemene Rekenkamer">Persbericht Algemene Rekenkamer, 16 februari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Een free-lance journalist heeft mij op 15 oktober 1997 verzocht om inzage in mijn declaraties bij het ministerie van Defensie. De plv. secretaris-generaal heeft deze journalist bericht dat het technisch niet mogelijk is aan het verzoek te voldoen, enerzijds omdat bewindslieden bij Defensie geen declaraties indienen en anderzijds omdat een exacte splitsing van uitgaven t.b.v. de bewindslieden niet altijd mogelijk is. Dit laatste heeft als oorzaak dat de uitgaven t.b.v. bewindslieden meestal onderdeel zijn van de uitgaven t.b.v. een delegatie die als totaal door het ministerie worden voldaan. Aangeboden is wel een inzage in de uitgaven die ik met mijn creditcard van Defensie heb gedaan. Daar toe was geen beroep op de WOB nodig omdat het oorspronkelijke verzoek van 15 oktober al op die basis was gedaan. De desbetreffende correspondentie is u in een separate brief aangeboden. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen, het is bij Defensie geen usance dat bewindslieden persoonlijk een attachékoffer aanschaffen. Er zijn overigens geen voorschriften of bepalingen die zich tegen een dergelijke aanschaf verzetten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik acht een uitgave van deze grootte voor een attachékoffer t.b.v. bewindslieden verantwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. Hieronder vallen uitgaven voor vier lunches cq. diners in de maand juli en een dienstreis naar de Nationale Vlootdagen/Sail Den Helder van 4 t/m 7 juli. Deze dienstreis omvatte naast verblijfkosten onder meer de ontvangst van functionarissen die hebben bijgedragen aan de organisatie van deze manifestatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="8 en 9">De beantwoording van deze vragen ligt niet op de weg van de bewindslieden van Defensie, maar op die van de Algemene Rekenkamer. Overigens leid ik uit het door u genoemde persbericht slechts af dat de controle op bedoelde uitgaven in algemene zin deel uitmaakt van het jaarlijkse rechtmatigheidsonderzoek naar de ontvangsten en uitgaven van ieder ministerie. Van specifieke vragen, in dat kader gericht aan het ministerie van Defensie, is geen sprake. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
