<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vliegenthart (PvdA), Van Vliet (D66) en Essers-Huiskamp (VVD) over de ouderbijdrage kinderopvang. (Ingezonden 12 december 1997); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6283
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 522, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vliegenthart</persoon>
            <persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
            <persoon partij="VVD">Essers-Huiskamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1997-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6283</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1067" allpagenumbers="1067" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6283" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="522" onderwerp="" indiendatum="1997-12-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vliegenthart</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Essers-Huiskamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 januari">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de discussie in de Kamer over de onduidelijkheid ten aanzien van de ouderbijdrage kinderopvang in verband met de VNG-tabel die uw goedkeuring niet kon wegdragen en de VWS-voorstellen terzake? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat u niet over tot publicatie van een eigen VWS-adviestabel? Zo ja, wat is daarvan de reden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het feit dat in alle CAO-afspraken over kinderopvang verwezen wordt naar de VWS-tabel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid alsnog tot publicatie van een VWS-tabel over te gaan om daarmee aan alle onduidelijkheid een eind te maken conform uw toezegging aan de Kamer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Algemeen Overleg, 4 december jl, inzake VWS-97-1659</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Op 4 december 1997 is tijdens een Algemeen Overleg kinderopvang de situatie met betrekking tot de ouderbijdragen kinderopvang aan de orde geweest. Op dat moment liet het zich aanzien dat in het jaar 1998 gewerkt zou moeten worden met twee tabellen: een VNG-advies aan de gemeenten, afgegeven op 7 november 1997, en een door VWS, ten behoeve van fiscaal gebruik, opgestelde tabel. Ik meldde u toen dat ik in bestuurlijk overleg met de VNG wilde proberen alsnog als partijen tot elkaar te komen. Ik heb dat overleg op 11 december 1997 gevoerd. Conclusie van het overleg met de VNG was dat het naast elkaar bestaan van twee afzonderlijke tabellen een onwenselijke situatie is. Afgesproken is dat de VNG en VWS een poging zouden doen beiden tabellen «in elkaar te schuiven» onder de volgende randvoorwaarden: – gelijkmatige inkomenseffecten (voorwaarde VWS); – indexering van de loonklassen (over één jaar) en van de prijzen (voorwaarde VWS); – budgettair neutraal effect op de opbrengst (voorwaarde VNG). Dit heeft geresulteerd in een nieuwe adviestabel, waarin zowel de loonklassen, als de prijzen met 2,1% zijn geïndexeerd. Ik heb deze tabel voorgedragen voor gebruik als basis voor de fiscale waardering van kosten/vergoedingen voor kinderopvang. Een dergelijke opzet had ik in het Algemeen Overleg van 4 december als variant op het VNG-advies van 7 november 1997 naar voren gebracht. Hiermee is een goede oplossing gevonden voor de door alle betrokken partijen als onwenselijk geachte situatie van twee adviestabellen voor 1998. Bij brief van 19 december 1997, kenmerk DJB/PJB-97.5824 heb ik u over deze resultaten geïnformeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Dit betekent tevens dat in CAO-afspraken inzake kinderopvang verwezen kan blijven worden naar een door VWS goedgekeurde tabel. De nieuwe tabel en mijn goedkeuring zijn op 30 december 1997 in de Staatscourant (1997, 250) gepubliceerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
