<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Nadere vragen van het lid Jaarsma (PvdA) inzake bemiddeling van langdurig werklozen naar werkervaringsplaatsen in het kader van de WIW naar aanleiding van beantwoording op 18 februari 1998 1 van op 20 januari 1998 gestelde vragen. (Ingezonden 24 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR6865
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Voor de eerdere vragen van het lid Jaarsma over dit onderwerp, zie Kamervraag 1997/1998 nummer 12.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Subsidies) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Subsidies Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 18, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Jaarsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR6865</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="37" allpagenumbers="37" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR6865" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="18" onderwerp="" indiendatum="1998-02-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Jaarsma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Betekent het antwoord op vraag 4 dat u afstand neemt van de uitleg die u gaf bij de behandeling van de WIW in de Eerste Kamer over de rechtspersonen die ex artikel 8 een publieke arbeidsbemiddelingsfunctie kunnen vervullen, te weten alleen rechtspersonen ex artikel 8 die al vóór de inwerkingtreding van de WIW over een bemiddelingsfunctie beschikten (Handelingen EK 9-400)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent het antwoord op vraag 5 dat uw aan de VNG vóór de behandeling van de WIW in de Eerste Kamer toegezegde «coulance» bij het toezicht op de uitvoering van de wet zich thans ook uitstrekt tot de wijze waarop in de praktijk uitvoering wordt gegeven aan de samenhang tussen de artikelen 5 en 8? Ook als die praktijk zich beweegt buiten de grenzen zoals aangegeven in uw brief van 19 december 1997 (AM/RAW/97/2751) aan de Colleges van Burgemeester en Wethouders? Zo ja, hoe verhoudt zich dit met uw uitleg in de Eerste Kamer over de aard van de toegezegde «coulance» (Handelingen EK 9-395)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen EK nr. 12, vergaderjaar 1997–1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Uit de beantwoording van de vragen die het lid Jaarsma bij de behandeling van de WIW over de bemiddeling naar werkervaringsplaatsen in de Eerste Kamer heeft gesteld zou niet de indruk mogen ontstaan dat derden altijd rechtspersonen zouden moeten zijn die nu al op basis van artikel 155 van de Gemeentewet een publieke bemiddelingsfunctie vervullen. Dit is niet de bedoeling: onder derden kunnen, behalve de reeds bestaande publieke bemiddelingsorganisaties die nu al op basis van artikel 155 van de Gemeentewet werkzaam zijn, uiteraard ook bemiddelingsorganisaties worden verstaan die niet met publieke middelen worden gefinancierd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, het antwoord op vraag 5 betekent geen uitbreiding van de toegezegde coulance bij het toezicht op de uitvoering van de wet. Ik heb in mijn antwoord op vraag 5 willen aangeven dat er gelet op de beschreven voorstelbare situaties vooralsnog geen aanleiding is om vanuit mijn departement nadere maatregelen te treffen. Voorzover er sprake is van nieuw in te richten gemeentelijke bemiddelingsunits zal toetsing in eerste aanleg een zaak zijn van de Colleges van Gedeputeerde Staten op grond van artikel 155 van de Gemeentewet. Ik heb het Interprovinciaal Overleg inmiddels gevraagd om de Colleges van Gedeputeerde Staten hierover nader te informeren. In de bedoelde brief van 19 december 1997 is de boodschap reeds helder geformuleerd in de richting van de gemeenten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
