<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Cherribi, Voûte-Droste en Hessing (allen VVD) aan de ministers voor Grote Steden- en Integratiebeleid, van Economische Zaken en van Financiën over implementatie van de euro. (Ingezonden 15 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7957
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen berichten over verwachte voortgang bedrijfsklaar zijn voor euro van Europese ondernemingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Munten en bankbiljetten) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Betaalmiddelen EMS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 134, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hessing</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7957</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="273" allpagenumbers="273 274" vetnummer="2989900100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7957" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="134" onderwerp="" indiendatum="1998-09-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hessing</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Grote Steden- en Integratiebeleid, van Economische Zaken en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers voor Grote Steden- en Integratiebeleid en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het resultaat van de Wall Street Journal-survey, dat naar verwachting op 1 januari 1999 slechts 26% van de Europese ondernemingen bedrijfsklaar is voor implementatie van de euro? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is voorzien met welke kosten de Nederlandse economie zal worden geconfronteerd als gevolg van de euro-conversieproblemen in Europa, met name de Nederlandse MKB-sector? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre wordt, gelet op de groeiende Europese problemen rond euro- en millenniumconversie, in Nederland integraal implementatiebeleid ontwikkeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe wordt in het Nederlandse overheidsbeleid rekening gehouden met de dubbele drempel van euro- en millenniumconversie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke praktische stappen gaat u nemen om er zorg voor te dragen dat ten eerste de euroconversie niet zal struikelen over de millenniumconversie, ten tweede de millenniumconversie niet zal struikelen over de euroconversie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Computer Systems across Europe Not Euro-ready">«Computer Systems across Europe Not Euro-ready» in: Wall Street Journal Europe 8-9-1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het genoemde percentage heeft overigens alleen betrekking op het euro-proof zijn van de computersystemen. Het bedrijfsklaar maken voor de euro vereist meer dan het aanpassen van deze systemen. De cijfers wijken niet substantieel af van hetgeen bekend is over de mate van voorbereiding van het Nederlandse bedrijfsleven. Met name grote delen van het Nederlandse MKB staan nog aan het begin van het implementatie proces. Vanuit het Nationaal Forum is, in nauwe samenwerking met deelnemende organisaties als MKB-Nederland en VNO/NCW, de afgelopen maanden extra aandacht besteed aan de voorbereiding van het MKB. Met name bedrijven die werken in een internationaal georiënteerde omgeving dienen te anticiperen op de komst van de (girale) euro per 1 januari 1999. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb een werkgroep, waarin de meest betrokken partijen zijn vertegenwoordigd, gevraagd de kosten en baten van de euro voor het bedrijfsleven in kaart te brengen. Deze werkgroep zal binnenkort aan mij rapporteren. De werkgroep is een uitvloeisel van de gedachtenwisseling met de Tweede Kamer op 19 maart 1998 over de euro. Meer in den brede zijn door DNB ramingen gemaakt van de kosten en baten van de euro voor de Nederlandse economie (mw. dr. H.M. Prast en dr. A.J.C. Stokman, «De DNB-eurobarometer aan de vooravond van de EMU», DNB, april 1998); daaruit blijkt dat de balans al snel en in tijd toenemend positief is. Dit laat echter onverlet dat delen van het bedrijfsleven, waaronder het kleinbedrijf, een relatief minder gunstig beeld (langere terugverdientermijn) te zien geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">In de voorlichting van het Nationaal Forum, aan het bedrijfsleven, als ook in de communicatie met overheidsinstellingen, wordt gewezen op het belang van een integrale benadering. Dat wil zeggen dat in de analyse-fase bij voorkeur een koppeling wordt gelegd tussen millennium- en euro-aanpassingen. Het risico dat de euroconversie (onnodige) vertraging oploopt door de millenniumconversie is vooral aanwezig bij een volledig sequentiële benadering. Bedrijven of instellingen die de euroconversie pas na afronding van de millenniumaanpassingen in ogenschouw nemen, worden met de door u genoemde dubbele drempel geconfronteerd. Mogelijkheden tot kostenreductie blijven bij een dergelijke aanpak bovendien onderbenut. Bovenstaande laat uiteraard onverlet dat, conform besluitvorming in de ministerraad, in de uitvoeringsfase bij samenloop van werkzaamheden prioriteit aan het millenniumbestendig maken van de geautomatiseerde systemen moet worden gegeven. Met andere woorden: de millenniumconversie mag in geen geval vertraagd worden door de euroconversie. In de derde voortgangsrapportage over de invoering van de euro bij de overheid, die u inmiddels hebt ontvangen, wordt op dit punt nader ingegaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
