<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Economische Zaken over de illegale export van Cambodjaans hardhout. (Ingezonden 22 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7985
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen dringen aan op initiatieven om de grootschalige ontbossing in Cambodja tegen te gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bosbouw) Natuur (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bossen Cambodja Handelsbelemmeringen Hout Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7985</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="325" allpagenumbers="325" vetnummer="2989900600" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7985" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="160" onderwerp="" indiendatum="1998-09-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de export van Cambodjaans hardhout ondanks het op 31 december 1996 van kracht geworden exportverbod voor hout en houtproducten uit Cambodja en het Vietnamese exportverbod op hout- en houtproducten, dat sinds mei 1997 van kracht is? <voetnoot nummer="1"/>Is het u bekend dat het tempo van ontbossing in Cambodja dermate hoog is, dat naar verwachting over 5 jaar de tropische bossen geheel weggekapt zullen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid, gelet op de EU-ontwikkelingsrelatie met Cambodja, initiatieven te ondernemen teneinde de grootschalige ontbossing in Cambodja terug te dringen? Zo ja, wat gaat u doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid u in te zetten voor duurzaam beheer van Cambodjaanse bossen en daartoe voorstellen te ontwikkelen met de Cambodjaanse regering in bi-lateraal en/of in Europees verband? Zo ja, welke voorstellen zijn dit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Going places, Cambodia’s future on the move">Zie rapport «The forest policy Transition Paper for Cambodia», gesponsord door de Wereldbank, april 1998 en het rapport «Going places, Cambodia’s future on the move» van Global Witness, maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, Nederland is op de hoogte van de export van Cambodjaans hardhout. Ons is bekend dat het tempo van ontbossing in Cambodja erg hoog is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Nederland brengt de zorgen over de illegale export van Cambodjaans hout regelmatig onder de aandacht van de Cambodjaanse regering, laatstelijk eind mei bij de eerste premier en de minister van Landbouw. In EU-verband is reeds besloten om de problematiek van illegale houtexport onder de aandacht te brengen van de Vietnamese autoriteiten. In bi-lateraal verband worden mogelijkheden bestudeerd om Cambodja verder bij te staan bij het realiseren van duurzaam bosbeheer en bosbescherming. Momenteel worden activiteiten gericht op het inventariseren van het bosbestand ondersteund. Bij een nieuwe Cambodjaanse regering zal zowel bi-lateraal en waar mogelijk en wenselijk ook tezamen met andere donoren worden aangedrongen op het formuleren en uitvoeren van een duurzaam bosbeleid en het bestrijden van illegale export en handel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
