<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kalsbeek-Jasperse (PvdA) over dhr. Fouad Abbas. (Ingezonden 19 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7071
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet betalen van een boete door de heer Fouad Abbas, kroongetuige in het proces tegen Johan V. ('de Hakkelaar').</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Getuigen) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geldboetes Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1186, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek-Jasperse</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7071</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2427" allpagenumbers="2427" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7071" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1186" onderwerp="" indiendatum="1998-03-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek-Jasperse</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 mei 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1071, vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is de heer Fouad Abbas wederom uitstel van betaling verleend met betrekking tot de hem opgelegde boete van f 1,8 miljoen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden van dit uitstel? Voor hoe lang is dit nieuwe uitstel verleend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke mogelijkheid hebt u i.c. om betaling af te dwingen? Welke sanctiemogelijkheden staan voor u open als de heer Fouad Abbas nalatig blijft te betalen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Over de inhoud en achtergronden bij de schriftelijke overeenkomst tussen het openbaar ministerie te Amsterdam en de heer Fouad Abbas heb ik u eerder bericht bij brief van 1 juli 1996, kenmerk 564061/596/EG, waarbij een uitvoerig ambtsbericht van 18 juni 1996 van het College van procureurs-generaal was gevoegd. Op grond van de overeenkomst was de heer Abbas verplicht het transactiebedrag van f 1 800 000 vóór 1 september 1997 te voldoen. Op die datum was echter slechts een gering deel daarvan betaald. Hierop hebben de behandelend officieren van justitie, mrs Teeven en Witteveen, herhaaldelijk gesprekken gevoerd met de heer Abbas en zijn raadsman. Tijdens die gesprekken heeft de heer Abbas aangegeven dat het bijeenbrengen van het benodigde geld werd bemoeilijkt door persoonlijke omstandigheden, waaronder het feit dat hij van april 1997 tot eind 1997 in Engeland gedetineerd is geweest vanwege een Belgisch uitleveringsverzoek. In december 1997 heeft de Engelse rechter hem weliswaar op borgtocht vrijgelaten, maar vormt het feit dat hij Groot-Brittannië niet mag verlaten een belemmerende factor. In verband met de door de heer Abbas naar voren gebrachte feiten en omstandigheden heeft het openbaar ministerie te Amsterdam besloten enige tijd aan te zien of er betalingen zouden plaatsvinden, hetgeen inderdaad is geschied. Sinds 1 september 1997 zijn vier substantiële betalingen door justitie Amsterdam ontvangen en is thans f 1 332 530 voldaan. Er resteert derhalve nog een bedrag van f 467 470,–. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de overeenkomst is opgenomen dat betaling van het gehele bedrag een voorwaarde is voor het niet vervolgen van de heer Abbas. Dat betekent dat, indien hij niet aan zijn verplichtingen voldoet, het openbaar ministerie te Amsterdam alsnog kan besluiten hem te vervolgen. De geregelde substantiële betalingen en de inhoud van de gevoerde gesprekken, hebben het parket te Amsterdam voldoende vertrouwen gegeven dat de heer Abbas in de nabije toekomst volledig aan zijn betalingsverplichtingen zal hebben voldaan. Onder die omstandigheden acht het Amsterdamse openbaar ministerie het niet opportuun thans tot vervolging van Abbas over te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
