<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) over wapensmokkel naar Iran. (Ingezonden 19 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7023
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1163, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7023</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2381" allpagenumbers="2381 2382" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7023" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1163" onderwerp="" indiendatum="1998-03-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 april 1998) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1067, Vergaderjaar 1997–1998.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Dok-van Weele</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken en van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over wapensmokkel via Nederland naar Iran? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke eindgebruiker stond vermeld op de documenten die, bij de goederen vallend onder het Nederlandse wapenexportbeleid, bestemd waren voor de douane? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de douane gecontroleerd of de op de documenten vermelde eindgebruiker ook daadwerkelijk de eindgebruiker was? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze wordt de doorvoer van wapens, munitie en andere strategische goederen gecontroleerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u deze controle adequaat? Zo ja, waar blijkt dit uit? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel meldingen betreffende doorvoer van wapens en munitie zijn, ingevolge de artikelen 35 t/m 38 van de Regeling Wapens en Munitie, sinds 1 januari 1997 bij de korpschef in Rotterdam aangemeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-6" bron="Telegraaf">Telegraaf, 6 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De zending betrof onderdelen (schoepen) voor motoren van F-14 gevechtsvliegtuigen uit de Verenigde Staten ter waarde van circa $ 25 000. Bij de zending ontbraken de benodigde documenten. Daardoor was ook niet aangegeven wie eindgebruiker van de goederen zou zijn. De douane heeft de goederen tegengehouden. De goederen zijn vervolgens teruggezonden naar de bevoegde autoriteiten in de Verenigde Staten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De controle op doorvoer van wapens en munitie geschiedt op basis van de Wet Wapens en Munitie en de Regeling Wapens en Munitie. In die gevallen waar een consent voor doorvoer van de plaatselijke korpschef van de politie is vereist, dienen de goederen in kwestie een door de minister van Buitenlandse Zaken goedgekeurde bestemming te hebben. De controle van goederen voor tweeërlei gebruik (dual-use goederen) geschiedt op basis van de Dual-use verordening (EG vo. nr. 3381/94). Op grond van deze verordening is doorvoer (wederuitvoer) van niet-communautaire dual-use goederen in beginsel vergunningplichtig. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals al aangegeven in antwoord op de kamervragen van de kamerleden Rosenmöller en Sipkes (nr. 2959611070, 20 mei 1996; vragen 4–6) behoeft de controle op doorvoer van wapens en munitie en andere strategische goederen verbetering. Daartoe zijn maatregelen genomen. Er is daarnaast verder overleg in gang gezet tussen de ministeries van Financiën en Defensie, waaronder de Douane respectievelijk de Koninklijke Marechaussee ressorteren, de ministeries van Justitie, Economische Zaken en Buitenlandse Zaken. In het kader van dit overleg worden thans onder meer de mogelijkheden bezien voor een aanpassing van de Regeling Wapens en Munitie, terwijl tevens gewerkt wordt aan opneming van doorvoerbepalingen in de In- en uitvoerwet en/of het daarop gebaseerde Uitvoerbesluit strategische goederen 1963. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In 1997 zijn op grond van meldingen bij de korpschef in Rotterdam 83 doorvoerconsenten verleend. In 1998 zijn tot op heden 24 doorvoerconsenten verleend. Het gaat hierbij om doorvoer via de haven van Rotterdam. Er zijn geen meldingen geweest voor doorvoer via de luchthaven van Rotterdam, zodat terzake ook geen consenten zijn verleend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
