<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mulder-van Dam (CDA) over de overgangsregeling gezondheidszorgpsycholoog. (Ingezonden 7 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7084
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Psychotherapie Vrije beroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1199, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mulder-van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7084</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2453" allpagenumbers="2453 2454" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7084" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1199" onderwerp="" indiendatum="1998-04-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mulder-van Dam</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u zich het debat met de Kamer herinneren over het wetsvoorstel Wijziging van een aantal bepalingen van de Wet op de beroepen in de individuele gezondheidszorg betreffende het beroep van gezondheidszorgpsycholoog? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u zich tevens herinneren dat bij die gelegenheid door mij een motie is ingediend, die verzocht om de totstandkoming van «een soepele overgangsregeling», die later is ingetrokken op grond van uw toezegging dat «er een adequate overgangsregeling is, die soepel toegepast zal worden» en u «vanuit het ministerie zal toezien op de soepele en rechtvaardige uitvoering»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bekend met berichten uit het veld van onder andere GGZ Nederland en individuele studenten dat er bezwaren bestaan tegen de door de ROG opgestelde regeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Blijkt er in de praktijk werkelijk sprake te zijn van «een adequate regeling, die soepel wordt toegepast»? Zo ja, waarop baseert u dit oordeel en hoe verklaart u genoemde berichten uit het veld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien het antwoord op vraag 4 ontkennend luidt, welke maatregelen zult u dan nemen om gestalte te geven aan de door u toegezegde «soepele en rechtvaardige uitvoering»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er jaarlijks slechts 84 opleidingsplaatsen in Nederland beschikbaar en is er derhalve sprake van een tekort? Zo ja, hoe is dit gegeven te rijmen met uw uitspraak dat u «geen gegevens heeft over knelpunten bij de opleidingsplaatsen»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is in het kader van de overgangsregeling exact de positie van diegenen die bij bijvoorbeeld neuropsychologie zijn gaan studeren op een moment ver voordat het desbetreffende besluit van 17 maart 1998 van kracht werd en die derhalve daarvan bij de aanvang van hun studie niet op de hoogte konden zijn? Vallen ook zij onder de «soepel toegepaste adequate overgangsregeling?» Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen" documentjaargang="1997-1998" documentnummer="18">Handelingen II, vergaderjaar 1997–1998, nr. 18, blz. 3522 e.v.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 416" documentnummer="6">Kamerstuk 25 416, nr. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Na het debat in de Tweede Kamer heb ik een brief van GGZ-Nederland ontvangen met de daarin geuite bezwaren. Ik heb GGZ-Nederland geantwoord, 3 april 1998 en een kopie van mijn brief aan uw vaste commissie Volksgezondheid, Welzijn en Sport gezonden. Voor de volledigheid doe ik u hierbij een kopie van de brief toekomen. Mij zijn op dit moment geen bezwaren bekend van individuele studenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Alle personen die menen in aanmerking te komen voor toepassing van de overgangsregeling kunnen zich in de periode tussen 1 april en 1 oktober 1998 aanmelden bij de Raad voor de Overgangsregeling Gezondheidszorgpsycholoog (ROG). Met de toepassing van de regeling in de praktijk is op dit moment nog geen ervaring opgedaan. De door de ROG ingestelde wegingscie heeft nadrukkelijk de opdracht de regeling soepel toe te passen en in alle redelijkheid werkervaring e.d. te interpreteren. In dit verband voeg ik bij dit antwoord een afschrift van de brief van de ROG aan mij gezonden direct na het debat met uw Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Door het Coördinerend Orgaan Nascholing en Opleidingen in de ggz zijn voor de jaren ’98 en ’99 jaarlijks 84 opleidingsplaatsen voor gezondheidszorgpsycholoog vastgesteld. Het gaat hier om structurele opleidingsplaatsen voor de nieuwe opleiding (vgl. mijn hierboven aangehaald schrijven aan uw commissie). Los daarvan hebben de aangewezen opleidingsinstellingen binnen de ROG verzekerd dat voor de personen die via de ROG een studieadvies krijgen, een adequaat opleidingsaanbod georganiseerd zal worden. Voor de overgangsregeling geldt geen instroombeperking. Zie eveneens de brief van de ROG, 22 januari 1998. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De positie van de neuropsychologen in opleiding is exact gelijk aan alle overige voor de regeling in aanmerking komende personen. Dat wil zeggen dat men afgestudeerd dient te zijn en minimaal 720 uur werkervaring dient te hebben, teneinde in aanmerking te kunnen komen voor toepassing van de overgangsregeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
