<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) over drugssmokkel. (Ingezonden 29 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7401
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van het arrest van de Hoge Raad van 17 maart 1998 voor de bestrijding van de smokkel van drugs naar Nederland en voor gecontroleerde aflevering. Herdruk i.v.m. wijziging lay-out.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1365H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7401</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1 2791" allpagenumbers="1 2791 2792" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7401" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1365" onderwerp="" indiendatum="1998-04-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het arrest van de Hoge Raad van 17 maart jl. en de daaropvolgende uitspraken van de Rechtbank in Haarlem over de smokkel van drugs naar Nederland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel verdachten van drugssmokkel dreigen als gevolg van deze uitspraak op vrije voeten te komen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat betekent dit arrest van de Hoge Raad voor de effectiviteit van de bestrijding van de smokkel van drugs naar Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent de uitspraak dat de richtlijnen ten aanzien van het (tegengaan van het) gecontroleerd afleveren van drugs achterhaald zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u garanderen dat de opsporing en vervolging van drugssmokkelaars op dezelfde voet door kan gaan als tot het moment van deze uitspraken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-04-24" bron="NRC-Handelsblad 23 april jl., de Volkskrant">NRC-Handelsblad 23 april jl., de Volkskrant, 24 april 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Bij arrest van 17 maart 1998 heeft de Hoge Raad, voorzover in dit verband relevant, uitspraak gedaan over medeplichtigheid bij handelingen, gericht op het verdere vervoer en de overdracht van een hoeveelheid verdovende middelen. De Hoge Raad heeft in dit arrest overwogen dat van medeplichtigheid bij een misdrijf als het onderhavige alleen sprake kan zijn indien en voorzover de binnen het grondgebied van Nederland gebrachte stof (in casu cocaïne) nog niet strafvorderlijk inbeslaggenomen is. Handelingen die worden verricht nadat deze stof inbeslaggenomen is kunnen niet meer strekken tot het verdere vervoer en de overdracht van die stof binnen het grondgebied van Nederland. Op grond van dit arrest heeft de rechtbank Haarlem in een meer recente zaak twee personen, die werden aangehouden nadat de verdovende middelen zelf inbeslaggenomen waren, vrijgesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 5">In zijn arrest van 17 maart 1998 heeft de Hoge Raad overwogen dat, indien bij inbeslagneming van verdovende middelen een geringe hoeveelheid wordt achtergelaten, strafbare medeplichtigheid mogelijk blijft tot aan het tijdstip van de aanhouding van de (laatste) pleger van het grondfeit aan wie de medeplichtige steun verleende. Daarnaast biedt de Opiumwet zelf, zonodig in combinatie met het leerstuk van de poging, voldoende aanknopingspunten voor de strafrechtelijke vervolging van degenen die zijn betrokken bij het transport van verdovende middelen. Naar aanleiding van de uitspraak van de Hoge Raad heeft het College van Procureurs-Generaal een handreiking voor de praktijk doen toekomen aan de hoofden van de parketten. In deze handreiking is opgenomen dat bij inbeslagneming van verdovende middelen tijdens het opsporingsonderzoek altijd een geringe hoeveelheid in de oorspronkelijke verplakkingsmiddelen moet worden achtergelaten indien het onderzoek (ook) is gericht op latere aanhouding van verdachten. Het college heeft de hoofden van de parketten voorts een advies gegeven voor de inrichting van de tenlastelegging. Naar verwachting zal het arrest van de Hoge Raad in de praktijk niet of nauwelijks tot problemen leiden. In dat licht bezien zal het arrest geen negatieve gevolgen hoeven te hebben voor de effectiviteit van de bestrijding van drugssmokkel naar Nederland. Evenmin is er reden te veronderstellen dat, afgezien van de hierboven genoemde verdachten in de Haarlemse zaak en anders dan in uitzonderingssituaties, andere verdachten als gevolg van de uitspraak van de Hoge Raad op vrije voeten zullen worden gesteld. De opsporing en vervolging van drugssmokkelaars zal dan ook onverminderd doorgang vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, mijn standpunt omtrent gecontroleerde aflevering, zoals ik dat in een vertrouwelijke brief van 9 juni 1995 ter kennis heb gebracht aan het College van Procureurs-Generaal, blijft onverminderd van kracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
