<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bremmer (CDA) over een ernstig zieke Nederlander in India. (Ingezonden 19 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7246
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen omtrent het gratieverzoek voor de Nederlander Hans van Dam in Madrasj in India, wiens gezondheidstoestand is verslechterd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Overdracht tenuitvoerlegging strafvonnissen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden India Internationaal strafrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1337, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bremmer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7246</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2733" allpagenumbers="2733 2734" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7246" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1337" onderwerp="" indiendatum="1998-05-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bremmer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht dat de gezondheidstoestand van de 43-jarige Nederlander Hans van Dam in Madrasj in India, snel is verslechterd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw toezegging op eerdere vragen onzerzijds u tot het uiterste in te spannen Van Dam om humanitaire redenen naar Nederland te doen terug halen en een gratieverzoek te doen ondersteunen door onze ambassade aldaar? <voetnoot nummer="2"/>Staat u nog steeds ten volle achter deze voornemens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er ondanks uw toezeggingen de laatste twee maanden geen verandering gekomen in de feitelijke situatie rond Hans van Dam? Welke omstandigheden belemmer(d)en tot op heden een realisatie van uw voornemens terzake? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is wachten met het indienen van een gratieverzoek tot de rechtbank in India terug van reces is, niet onverantwoord gelet op de snel verslechterende gezondheidstoestand van Hans van Dam? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke eventuele andere mogelijkheden ziet u om een doorbraak in de situatie rond Van Dam te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke afspraken zijn er nu precies gemaakt met de honorair-consul voor het (doen) bezoeken van Hans van Dam? Zijn die afspraken tot op heden nagekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-05-15" bron="Telegraaf">Telegraaf, 15 mei 1998</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 839 en 957, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, aannemende dat gedoeld wordt op het mislukken van de huidtransplantatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen verandering gekomen in de situatie. Aangezien het gelet op het ingewonnen juridisch advies contra-productief zou zijn een petitie in te dienen alvorens de rechter uitspraak in hoger beroep zou hebben gedaan, is in eerste instantie deze uitspraak afgewacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aangezien de uitspraak in hoger beroep nog steeds niet heeft plaatsgevonden is besloten niet langer te wachten met het indienen van een gratieverzoek. Zie het gestelde in het antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op 27 mei 1998 heeft de honorair consul te Madras het gratieverzoek van de heer Van Dam, vergezeld van een brief van de ambassadeur, persoonlijk aangeboden aan de Gouverneur van Tamil Nadu, die eerst op die datum van verlof terugkeerde. Het is aan de Gouverneur om te bepalen of zij het haar in de Grondwet van India toegekende prerogatief van clementie separaat en parallel aan de nog lopende rechtsgang wil uitoefenen. De consul te Mumbai heeft op 25 mei 1998 een kopie van de petitie van de heer Van Dam overhandigd aan de secretaris van de Minister van Binnenlandse Zaken van Tamil Nadu. De ambassadeur heeft daarnaast aan het Ministerie van Buitenlandse Zaken te New Delhi een nota overhandigd, vergezeld van een kopie van zijn brief aan de Gouverneur van Tamil Nadu ter introductie en ondersteuning van de «clemency petition» van de heer Van Dam, waarvan eveneens een afschrift werd aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Als de heer Van Dam in de Central Prison of het General Hospital te Madras verblijft, bezoekt de honorair consul hem tweemaal per maand. Nu de heer Van Dam is opgenomen in het sanatorium van Tambaran, buiten Madras, wordt hij eenmaal per maand bezocht. Tot op heden zijn de afspraken nagekomen. Tot voor kort ontving de heer Van Dam maandelijks bezoek van een Britse verpleger die de verzorging van betrokkene vrijwillig op zich had genomen en ook regelmatig contact onderhield met de honorair consul. Sinds deze verpleger Madras heeft verlaten, wordt gezocht naar een andere vrijwilliger die de heer Van Dam kan bezoeken. Laatstelijk is de heer Van Dam op 25 mei 1998 door de consul te Mumbai bezocht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
