<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bijleveld-Schouten (CDA) over dreigende financiële problemen van SW-bedrijven. (Ingezonden 31 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7147
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van een artikel in de Turbantia/Twentsche Courant van 24 maart 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale werkvoorziening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1253, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bijleveld-Schouten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7147</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2563" allpagenumbers="2563 2564" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7147" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1253" onderwerp="" indiendatum="1998-03-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bijleveld-Schouten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de dreigende financiële problemen van SW-bedrijven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw toezegging <voetnoot nummer="2"/>de Kamer te informeren als er zich in het overleg met de VNG problemen zouden voordoen en om de Kamer steeds te informeren over het reguliere bestuurlijk overleg met de VNG? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de stand van zaken met betrekking tot het overleg met de VNG? Is er verschil van inzicht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de prognose voor de tekorten van de SW-bedrijven in 1998? Klopt het dat de bijdrage van de gemeenten dit jaar meer dan 200 miljoen zal bedragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt het systeem van interne verwurging met twee jaar verlengd? Zo ja, wat is de reden hiervan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-24" bron="Tubantia/Twentsche Courant">Tubantia/Twentsche Courant, 24 maart 1998</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 600 XV" documentnummer="43">Kamerstuk 25 600 XV, nr. 43</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het kranteartikel waarnaar wordt verwezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb toegezegd dat ik de Kamer op de hoogte zal stellen als er zich in het overleg met de VNG over het financieel verdeelmodel alsnog problemen voordoen. In verband met de inwerkingtreding van de nWsw en de budgettoekenning WSW voor het budgetjaar 1998 is in september 1997 bestuurlijk overleg gevoerd met de VNG. Dit overleg heeft geleid tot overeenstemming over onder meer het financiële verdeelmodel sociale werkvoorziening en het aantal in 1998 te realiseren arbeidsplaatsen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Na de toekenning van de budgetten voor 1998 heeft nog een aantal malen overleg met de VNG plaatsgevonden over vermeende discrepanties tussen de voor 1998 toegekende budgetten en eerdere afspraken. In het laatstelijk op 29 april jl. gehouden overleg is vastgesteld dat er tussen SZW en de VNG geen verschil van inzicht bestaat over de feiten en de inhoud van de gemaakte afspraken. De VNG blijft evenwel bezorgd over de ontwikkeling van de gemeentelijke bijdrage in 1998. Dit is echter voor het moment niet te onderbouwen, temeer daar naar verwachting in 1997 sprake zal zijn geweest van een daling van het gemeentelijk aandeel en overigens ook voor de SW-bedrijven de gunstige economische ontwikkeling als een positieve factor mag worden beschouwd. Niettemin heb ik met de VNG afgesproken dat gezamenlijk zal worden getracht om op steekproefbasis een representatief beeld van de ontwikkeling in het eerste kwartaal 1998 te verkrijgen, aan de hand waarvan zo spoedig mogelijk in het bestuurlijk overleg verder kan worden gesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor het aantal in 1998 te realiseren arbeidsplaatsen is in overeenstemming met de VNG uitgegaan van de realisatie 1996. Deze ligt ca 690 arbeidsplaatsen hoger dan de taakstelling 1996. Daarnaast is van de zijde van het kabinet 53 mln structureel ter verkorting van de wachtlijsten aan de WSW-uitgaven toegevoegd, waarmee de gemeenten 1325 extra arbeidsplaatsen moeten realiseren. Op grond van het Besluit financieel verdeelmodel sociale werkvoorziening is het aantal in 1999 landelijk te realiseren arbeidsplaatsen in beginsel gelijk aan het aantal in 1998 te realiseren arbeidsplaatsen, zodat er uit dien hoofde geen verlaging van de vergoeding per arbeidsplaats in 1999 ten opzichte van 1998 zal optreden. Uit anderen hoofde, zoals bijvoorbeeld afspraken in het bestuurlijke overleg, wijzigingen in sociale premies en/of de loonbijstelling, kan de vergoeding per arbeidsplaats uiteraard wel wijziging ondergaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
