<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) over lastenverlichting in Arnhem. (Ingezonden 9 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7012
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitvoering van de maatregel tot lastenverlichting van f100,- in de gemeente Arnhem. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Remkes (ingezonden 5 maart 1998, kamervragen 1997-1998, nr. 1112).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Overheidsfinanciën (Gemeentelijke financiën)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke belastingen Lastenverlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1153, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-09</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">In de toelichting staat dat de eerdere vragen van het lid Remkes zijn ingezonden op 26 maart jl. Dit moet zijn: 5 maart jl.</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7012</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2361" allpagenumbers="2361" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7012" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1153" onderwerp="" indiendatum="1998-04-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het ministerie van Financiën reeds ingestemd met de constructie ter uitvoering van de maatregel tot lastenverlichting van f 100,– zoals die door de gemeente Arnhem is gekozen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Acht u het conform de wettelijke regelingen dat de f 100,– lastenverlichting meerdere malen wordt uitgekeerd aan diegenen die meerdere woningen in bezit hebben en deze verhuren inclusief alle kosten, zodat de Zalmsnip niet bij de huurder maar in veelvoud bij de verhuurder terecht komt, zoals de regeling in Rotterdam wordt uitgevoerd? <voetnoot nummer="2"/>Bent u bereid maatregelen te nemen om dit lek in de regeling te dichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het conform de wettelijke regelingen dat de f 100,– lastenverlichting wordt uitgevoerd doordat de gemeente zich baseert op gegevens uit het bevolkingsregister in plaats van op gegevens uit de administratie van de gemeentelijke heffingen? Bent u bereid maatregelen te nemen om dit lek in de regeling te dichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1998-04-4" bron="Volkskrant">Volkskrant, 4 april 1998</noot>
         <noot nummer="2">Idem</noot>
         <noot nummer="3">Idem</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Remkes, ingezonden 26 maart jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Nee. Het standpunt omtrent de uitvoering van de maatregel is weergegeven in de antwoorden op de kamervragen van de heer Remkes (brief van 17 april 1998, nr. fip 98/340M). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De wettelijke regeling is gericht op diegenen die een eigen aanslag voor de relevante gemeentelijke heffingen krijgen. Dat leidt ertoe dat in enkele gevallen mensen meerdere keren in aanmerking komen voor de lokale lastenverlichting. Dit had alleen vermeden kunnen worden door als criterium voor de toekenning van de lokale lastenverlichting in de wettelijke regeling op te nemen dat er sprake moet zijn van hoofdverblijf. In overleg met de VNG is besloten om een dergelijk criterium niet op te nemen, omdat in dat geval de regeling tot onaanvaardbaar hoge uitvoeringskosten zou leiden. De gemeenten zouden in dat geval immers in alle gevallen moeten onderzoeken of van hoofdverblijf sprake is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De gemeente Amsterdam baseert zich naar mijn informatie wel degelijk op de administratie van de gemeentelijke heffingen. De gemeente Amsterdam kan aldus iedereen die een gebruikersaanslag voor de onroerende-zaakbelastingen krijgt in aanmerking laten komen voor de lokale lastenverlichting. Vervolgens is er nog een categorie mensen waarvoor wel f 100 beschikbaar wordt gesteld, maar die geen eigen aanslag OZB-gebruikers krijgen. De gemeente Amsterdam tracht deze mensen op andere wijze op te sporen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
