<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Knaap (CDA) over een registratieplicht voor Antillianen. (Ingezonden 9 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7951
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Persoonsregistratie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 128, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Grote Steden- en Integratiebeleid Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Knaap</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7951</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="261" allpagenumbers="261" vetnummer="2979816490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7951" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="128" onderwerp="" indiendatum="1998-09-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Knaap</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de artikelen in Het Parool van 5 september jl. betreffende de toenemende criminaliteit in Amsterdam van Antilliaanse jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van het voorstel van de gemeente Amsterdam om een registratieplicht voor alle Antillianen in te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien u van mening bent dat een registratieplicht niet noodzakelijk is voor alle Antillianen welke maatregelen bent u voornemens te nemen voor met name die jongeren die zich op dit moment wél in het bevolkingsregister inschrijven maar zich onttrekken aan de inburgeringsplicht? Hoe denkt u te voorkomen dat inschrijving in het bevolkingsregister niet automatisch leidt tot zo’n inburgering(splicht)? Bent u bereid hierover overleg te voeren, met onder andere de gemeente Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ook is er een groep met name jongere Antillianen die zich helemaal niet in laat schrijven in het bevolkingsregister (en volgens de gemeente Amsterdam hier alleen komt met criminele bedoelingen): welke expliciete maatregelen moeten voor deze groep volgens u worden genomen om inburgering te verzekeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn naar uw mening de Wet inburgering nieuwkomers en de Leerplichtwet, met name op het punt van melding voor het inburgeringsonderzoek resp. ten aanzien van minderjarigen, voldoende waterdicht met betrekking van onderhavige doelgroep c.q. problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan het onderzoek naar een toelatingsregeling (op basis van reciprociteit) – waarvan enkele maanden geleden door oud-minister Voorhoeve gezegd werd dat het in de afgeronde fase verkeerde – alsmede de beantwoording van deze vragen voor de begrotingsbehandeling aan de Kamer worden aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat, als er voor toelating van Antilliaanse burgers in Nederland dezelfde regels gelden als voor toelating van Nederlandse ingezetenen in de Nederlandse Antillen, onderhavige problematiek kan worden ingeperkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 7">Het kabinet inventariseert thans verschillende mogelijkheden die kunnen leiden tot een sluitende, op integratie gerichte aanpak. Daartoe vindt overleg plaats met de betrokken gemeenten. Op korte termijn zal de Kamer over deze aanpak een notitie worden aangeboden waarin tevens wordt ingegaan op de mogelijkheden om te bevorderen dat de Antilliaanse doelgroep daadwerkelijk wordt bereikt. Ook zal in deze notitie een oordeel worden gegeven over de verschillende juridische aspecten rond de toelating en het verblijf van Antillianen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
