<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) over de aankoop van het kunstwerk Victory Boogie Woogie. (Ingezonden 2 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7822
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Beeldende kunsten) Overheidsfinanciën (Comptabiliteitsvoorschriften) Overheidsfinanciën (De Nederlandsche Bank)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beeldende kunst Comptabiliteitsvoorschriften De Nederlandsche Bank Schenkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 20, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN) Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7822</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="41" allpagenumbers="41" vetnummer="2979816050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7822" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="20" onderwerp="" indiendatum="1998-09-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-09-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Was u op de hoogte van het feit dat het enige doel van de stichting Nationaal Fonds Kunstbezit de aankoop van het kunstwerk Victory Boogie Woogie van Mondriaan was? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze heeft u deze aankoop ondersteund? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer bent u benaderd door de stichting Nationaal Fonds Kunstbezit voor aanbieding van het kunstwerk Victory Boogie Woogie van Mondriaan aan de Nederlandse Staat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Radio 1 journaal, 30 augustus 1998 12h15</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Schutte en Lambrechts, ingezonden 20 augustus 1998. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Nee. De doelstelling van de Stichting is het bevorderen van de aankoop van kunstwerken ten behoeve van openbare collecties in Nederland; de verwerving ten behoeve van de Staat van een kunstwerk zoals de Victory Boogie Woogie van Mondriaan past binnen die doelstelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De aankoop, die als een wezenlijke verrijking van de collectie Nederland wordt beschouwd, is mogelijk geworden doordat DNB met instemming van de Minister van Financiën een schenking aan de Stichting Nationaal Fonds Kunstbezit heeft gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de laatste week van augustus heeft op ambtelijk niveau overleg met de Stichting plaatsgevonden betreffende de overdracht van het kunstwerk aan de Staat der Nederlanden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
