<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dankers en G. de Jong (beiden CDA) over apothekerskortingen. (Ingezonden 8 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7224
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet-genereren van extra geld door de apothekerskorting en de gevolgen daarvan voor het wegwerken van de wachtlijsten in de gezondheidszorg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Apothekers Geneesmiddelen Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1319, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
            <persoon partij="CDA">G. de Jong</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7224</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2697" allpagenumbers="2697 2698" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7224" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1319" onderwerp="" indiendatum="1998-05-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">G. de Jong</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u het bericht bevestigen dat het «debat over de apothekerskorting terug bij af» is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u zich herinneren dat u in het nota-overleg over het Jaaroverzicht Zorg 1998 heeft voorgesteld voor 1998 f 150 mln. in plaats van f 100 mln. te korten bij de apothekers? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilde u deze extra opbrengst in 1998 van f 50 mln. inzetten voor een extra incidentele intensivering voor het wegwerken van de wachtlijsten in de curatieve zorg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat betekent het niet genereren van deze extra opbrengst voor de voorgenomen intensivering voor het wegwerken van de wachtlijsten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien voor het wegwerken van de wachtlijsten voor dit jaar f 50 mln. extra wordt ingezet, op welke wijze wordt dit bedrag dan gedekt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal naar verwachting de door u oorspronkelijk voorziene opbrengst van de tariefkorting van f 100 mln. in 1998 worden geëffectueerd? Zo neen, wat betekent dit voor uw budgettaire kader voor dit en volgend jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-05-5" bron="NRC">NRC, 5 mei 1998</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 604" documentnummer="18" documentpagina="57">Kamerstuk 25 604, nr. 18, blz. 57</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee. Na de voorhangprocedure bij uw Kamer is op 15 mei jl. de definitieve aanwijzing apotheekhoudenden aan het COTG gezonden gericht op een ombuiging van f 100 mln. in 1998 en structureel f 150 mln. vanaf 1999. Op 18 mei jl. heeft het COTG de beleidsregel vastgesteld waarin de taakstelling is vertaald. Deze beleidsregel is op 20 mei jl. door mij goedgekeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Naar aanleiding van het voorstel dat is besproken in het Kamerdebat over het JOZ 1998, heb ik op 5 december jl. het COTG een aanwijzing gegeven gericht op verhoging van de taakstelling naar f 150 mln. in 1998. In mijn brief d.d. 27 april waarmee ik een nieuwe aanwijzing apotheekhoudenden heb voorgehangen bij de Kamer heb ik het volgende bericht. De KNMP achtte de verhoging van de taakstelling voor 1998 in strijd met de afspraken en spande een kort geding aan. Teneinde tot een oplossing ter zake te komen ben ik met KNMP en LHV in overleg getreden en is de uitwerking van de aanwijzing van 5 december op mijn verzoek door het COTG aangehouden. Het overleg heeft niet geleid tot een oplossing waarmee de verhoogde taakstelling voor 1998 kan worden verwezenlijkt. Daarom heb ik het gewenst geacht vooralsnog terug te vallen op de oorspronkelijke taakstelling van f 100 mln. in 1998. Als uitvloeisel hiervan is de aanwijzing van 5 december jl. ingetrokken en vervangen door de aanwijzing die uiteindelijk op 15 mei aan het COTG is gezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 5. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op 2 april 1998 heb ik u de Voorjaarsbrief Zorg gezonden. In deze brief staat aangegeven dat het Kabinet akkoord is gegaan met een overschrijding in de zorg. Deze overschrijding kent een complexe opbouw waarvoor ik kortheidshalve verwijs naar de genoemde Voorjaarsbrief Zorg. Relevant in het kader van uw vraag is dat in de Voorjaarsbrief Zorg ook in de dekking is voorzien van het bedrag van f 75 mln. voor de wachtlijsten in de curatieve zorg en de ambulante geestelijke gezondheidszorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De beleidsregel waarin de korting is neergelegd is gepaard gegaan met een verlaging van f 100 mln. van het budgettair kader 1998. De verlaging van het kader geldt ook voor de jaren 1999 en verder. De beleidsregel is per 1 mei jl. van kracht. Het COTG vertaalt de beleidsregel vervolgens in een tariefsbeslissing. Als ingangsdatum van de tarieven (de verlaagde inkoopvergoeding) is 1 mei 1998 om procedurele redenen niet meer haalbaar. Door de latere effectuering in de tarieven zal een tijdelijke extra verlaging van de inkoopvergoeding plaatsvinden om in 1998 het volledige bedrag van f 100 mln. te halen. Ik heb het voornemen wat betreft de effecten van de korting en de aanpak voor de jaren 1999 en later nader te overleggen met KNMP en LHV. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
