<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Milliano (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een Nederlander in een Tunesische gevangenis. (Ingezonden 22 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7938
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de positie van de heer Messaoudi die door de Tunesische rechter is veroordeeld op beschuldiging van vermeende betrokkenheid bij een verboden islamitische organisatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Internationaal strafrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 124, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">`glob00620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Milliano</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7938</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="253" allpagenumbers="253" vetnummer="2989900620" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7938" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="124" onderwerp="" indiendatum="1998-09-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Milliano</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de uitzending van het VPRO-programma Argos op 18 september jl. over de positie van de heer Ammar Messaoudi die door de Tunesische rechter veroordeeld is op beschuldiging van vermeende betrokkenheid bij een verboden islamitische organisatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat niemand van de Nederlandse ambassade in Tunis de heer Messaoudi tot op heden heeft bezocht, zijn dossier heeft ingezien, het proces heeft bijgewoond of zich überhaupt met deze zaak heeft bemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe verhoudt zich dit dan met uw voornemen om bijzondere aandacht te besteden aan het toenemend aantal Nederlanders in buitenlandse gevangenissen, zoals verwoord in de begroting van het ministerie voor 1999? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de heer Messaoudi geen bijstand heeft gekregen van de Nederlandse ambassade, omdat hij zowel de Nederlandse als de Tunesische nationaliteit heeft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de ambassadeur in Tunis op te dragen zich alsnog serieus te buigen over de zaak van de heer Messaoudi en hem van de nodige bijstand te voorzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Door de Tunesische autoriteiten is de ambassade niet in staat gesteld, ondanks herhaald aandringen, om de heer Messaoudi te bezoeken. Vanaf het bekend worden van de arrestatie van de heer Messaoudi heeft de ambassade diverse nota’s aangeboden aan het Tunesische ministerie van Buitenlandse Zaken, en zowel telefonisch als via persoonlijk bezoek, getracht aldaar inlichtingen te verkrijgen over het lot van betrokkene. Slechts tweemaal bevestigde de Tunesische autoriteiten dat post van de ambassade was toegelaten tot de heer Messaoudi. Een reactie van hem werd echter niet ontvangen. Tijdens het voorarrest werd maandelijks contact onderhouden met de advocaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Het bieden van consulaire bijstand aan de heer Messaoudi wordt echter, doordat de Tunesische autoriteiten de heer Messaoudi als een van hun staatsburgers beschouwen, zeer bemoeilijkt zoniet onmogelijk gemaakt. Dit is overigens niet ongebruikelijk: ook Nederland gaat, ingeval van meervoudige nationaliteit, uit van de Nederlandse nationaliteit als de betrokken persoon zich in Nederland bevindt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zie hiertoe geen aanleiding. Ik geef u de verzekering dat de ambassadeur in Tunis, zoals steeds, terzake alert blijft en zich zal blijven inspannen om te trachten de heer Messaoudi consulaire hulp te bieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
