<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) over het uitbesteden van de uitvoering van de Algemene Bijstandswet. (Ingezonden 6 augustus 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7705
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen experiment van gemeente Amsterdam tot uitbesteding deel uitvoering Abw aan nieuwe organisatie NV Maatwerk (sociale dienst, arbeidsvoorziening, maatwerk en NVWerk).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Gemeentelijke Sociale Diensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1698, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-08-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7705</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3489" allpagenumbers="3489 3490" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7705" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1698" onderwerp="" indiendatum="1998-08-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-08-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de gemeente Amsterdam met ingang van 1 januari 1999 de uitvoering van de Algemene Bijstandswet wil gaan uitbesteden aan de NV Maatwerk en dat daarbij gebruik zal worden gemaakt van het zogeheten Wisconsin-model? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over dit experiment van de gemeente Amsterdam? Hebben de gemeenten de vrijheid om tot dit soort experimenten over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Geven de resultaten van het Wisconsin-model voldoende aanleiding om aan te nemen dat dit op de Nederlandse situatie kan worden toegepast? Zo ja, om welke reden? Welke is dan uw reactie op de kritische kanttekeningen die bij dit Wisconsin-model gemaakt worden, zoals de totaal andere bijstandswetgeving in de VS, onbekendheid over het werkelijke lot van de mensen die uit de bijstandadministratie zijn afgevoerd, en dus over de vraag of al die mensen wel een baan hebben gekregen en hebben kunnen behouden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Vindt u het geoorloofd dat de NV Maatwerk te Amsterdam de rijksgelden (bijstandsuitkering) die worden uitgespaard in verband met uitstroom uit de uitkering mogen behouden als een soort winst? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u tenslotte dit experiment tegen de achtergrond van de toekomstige Centra voor Werk en Inkomen? Doorkruist dit niet de totstandkoming van CWI? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-08-1" bron="NOS Journaal, zaterdag">NOS Journaal, zaterdag, 1 augustus 1998, 22.00 uur</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-06-13" bron="Elsevier">Elsevier, 13 juni 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het is mij bekend dat de gemeente Amsterdam plannen heeft om per 1 januari 1999 te starten met een experiment waarbij een deel van de uitvoering van de Abw zal worden uitbesteed aan een nieuwe organisatie waarin zowel de sociale dienst, Arbeidsvoorziening, Maatwerk en NVWerk vertegenwoordigd zullen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het algemeen geldt dat de inrichting van de gemeentelijke uitvoeringsorganisatie tot het autonome terrein van de gemeente behoort. Het besluit van de gemeente Amsterdam om n.a.v. de ervaringen in Wisconsin extra inspanningen te verrichten om langdurig werklozen aan het werk te helpen, valt onder de gemeentelijke verantwoordelijkheid voor de uitvoering van de Algemene Bijstandswet. Het uitbesteden van delen van de uitvoering aan derden, doet aan de gemeentelijke verantwoordelijkheid niets af. Indien de gemeente besluit om bepaalde taken uit te besteden is zij wel aan een aantal voorwaarden gehouden. Daarover is met de Kamer al enkele keren gecommuniceerd, bijvoorbeeld in de brief aan de Tweede Kamer over het privacykader Abw en het algemeen overleg van 21 januari 1998 inzake de decentralisatie. Het verstrekken van bijstand, in de vorm van het nemen van beslissingen omtrent bijstandsaanvragen (waaronder mede begrepen beslissingen omtrent voortzetting of beëindiging van de bijstand), behoort onder de huidige wetgeving tot de kerntaken van de gemeente. Ook de beleidsvoering inzake de uitvoering van de Abw is onder alle omstandigheden een verantwoordelijkheid van het gemeentebestuur. Het is aan de gemeente Amsterdam om te waarborgen dat de (door haar deels uitbestede) wetsuitvoering aan de gestelde wettelijke kaders voldoet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben op de hoogte van kritische kanttekeningen die bij het Wisconsin-model geplaatst kunnen worden. Er is in het onderhavige geval echter geen sprake van een toepassing van het Wisconsin-model op de Nederlandse situatie. Uit de informatie van de gemeente Amsterdam blijkt dat slechts enkele elementen (zoals: strengere maatregelen, een gerichter scholingsbeleid, minder bureaucratie en meer samenwerking) uit het Wisconsin-model geïntroduceerd worden in het Amsterdamse experiment. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De organisatie aan wie de taken worden uitbesteed kan geen rijksgelden uit hoofde van bespaarde bijstandsuitkeringen als «winst» houden. Het Rijk vergoedt 90% van de ten laste van de gemeente gebleven kosten van algemene bijstand. Wanneer (voormalige) uitkeringsgerechtigden geen algemene bijstand meer behoeven omdat ze zijn uitgestroomd, zijn er geen ten laste van de gemeente gebleven kosten van algemene bijstand meer en is er op grond van de Algemene bijstandswet geen rijksvergoeding meer mogelijk. Het is dus niet mogelijk om hetzij de gemeenten, hetzij een organisatie die (delen) van de Abw voor de gemeente uitvoert, een deel van de rijksvergoeding als «winst» te laten behouden. Wel staat de gemeente Amsterdam vrij om bij haar experiment het bespaarde gemeentelijk 10%-aandeel in de bijstandsuitkering en in de uitvoeringskosten Abw te betrekken. Daarnaast staat het de gemeente vrij om andere geldstromen die niet geoormerkt zijn te gebruiken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De concrete invulling van het experiment in Amsterdam is nog niet bekend. Het experiment dient te passen binnen de wettelijke mogelijkheden. Het zwaartepunt van de nieuwe aanpak ligt op de nauwere samenwerking tussen de betrokken instanties zoals de Sociale Dienst, NVWerk, de Stichting Maatwerk en Arbeidsvoorziening. Het zal gaan om een intensivering en verfijning van samenwerking die aansluit bij de ontwikkeling van Centra voor Werk en Inkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
