<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) over Kraamzorg. (Ingezonden 16 juni 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7690
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over vermindering van de kraamzorg door gebrek aan personeel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kraamverzorging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1683, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7690</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3459" allpagenumbers="3459 3460" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7690" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1683" onderwerp="" indiendatum="1998-06-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 augustus 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1494, vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat vanwege een ernstig tekort aan kraamzorg het aantal uren kraamzorg vaak wordt gehalveerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre heeft het tekort te maken met concurrentie in de kraamzorg, lage instroom vanuit de scholen, de zwaarte van het beroep tegen lage verdiensten, een stijgend aantal geboorten? Of zijn er (nog) andere oorzaken aan te wijzen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hebt u het door u toegezegde overleg met werkgevers en werknemers over de arbeidsproblematiek in de kraamzorg reeds gevoerd? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, wat zijn hiervan de resultaten en heeft u al een actieplan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u inmiddels voldoende duidelijkheid of de tarieven en daarmee de kwaliteit onder druk staan vanwege de concurrentie? 2, 3, 4 Indien dit het geval is, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Draagt het ernstige tekort aan kraamzorg ertoe bij dat steeds vaker een beroep moet worden gedaan op buren en familie en mogelijk onvoldoende gekwalificeerd personeel wordt ingezet? 1, 4 </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Is het u bekend dat de Landelijke Vereniging voor Thuiszorg pleit voor een kwaliteitskeurmerk voor instellingen die zich bezighouden met kraamzorg, zeker nu er veel nieuwkomers op de markt komen? Zo ja, bent u van plan zo’n keurmerk in te stellen en verplicht op te leggen aan alle instellingen die zich bezig houden met kraamzorg? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat zonder voldoende en adequate kraamzorg het bevallen thuis in gevaar komt? Zo ja, bent u bereid op korte termijn in te grijpen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-06-13" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 13 juni 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-04-1" bron="Algemeen Overleg VWS over de vierde voortgangsrapportage thuiszorg">Algemeen Overleg VWS over de vierde voortgangsrapportage thuiszorg, 1 april 1998</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 235, 052">Kamerstuk 23 235, 052</noot>
         <noot nummer="4" datum="1998-06-15" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 15 juni 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Tijdens het Algemeen Overleg van 1 april 1998 <voetnoot nummer="1"/>gaf ik aan signalen te ontvangen over zowel een dreigend kwaliteitsprobleem als het hier en daar tekortschieten van de beschikbaarheid van de kraamzorg. Ik kan u melden dat de Inspectie Gezondheidszorg momenteel in samenwerking met het NIVEL onderzoek doet naar bereikbaarheid, beschikbaarheid en kwaliteit van de kraamzorg. Op 8 juli 1998 is het Platform Kraamzorg ingesteld om op gecoördineerde wijze diverse kraamzorgaspecten aan de orde te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het IGZ/NIVEL-onderzoek (zie vraag 1) moet uitwijzen welke oorzaken een rol spelen bij het minder beschikbaar zijn van kraamzorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Recentelijk is met werkgevers (LVT en BTN) en werknemers (vakbonden) overleg gevoerd over de arbeidsproblematiek in de kraamzorg. Op zeer korte termijn kan een zogenaamde tijdelijke verkorte kraamzorgopleiding gerealiseerd worden. De eindtermen van deze opleiding zullen in overeenstemming zijn met de termen die gelden in het reguliere opleidingstelsel. Gestreefd wordt om in de zomer van 1999 te kunnen beschikken over 500 gecertificeerde kraamverzorgenden. Voor het overige wordt gewerkt aan kwaliteitscertificering van de instellingen en het aanpassen van de tariefstructuur. Zie ook het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit het IGZ/NIVEL-onderzoek moet blijken in hoeverre de kwaliteit onder druk staat en welke oorzaken daaraan ten grondslag liggen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De kraamzorg wordt gericht ingezet. Dit betekent dat in situaties waar zorg noodzakelijk is deze ook zo goed mogelijk wordt gegeven. In de overige situaties zal een extra beroep gedaan moeten worden op de mantelzorg. Het gaat daarbij overigens bijna altijd om de uitvoering van huishoudelijke taken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het Platform Kraamzorg richt zich ondermeer op aspecten als opleiding, arbeidsmarkt, kwaliteit, prijsvorming, imago, etc. Over de kwaliteit in de kraamzorg is in het Platform vastgesteld dat het aanbeveling verdient dat zo snel mogelijk tussen betrokken partijen aanvullende basiskwaliteiten voor de kraamzorg worden vastgesteld. LVT en BTN zijn momenteel bezig met de ontwikkeling van deze normen. Bij het toetsen van de kwaliteitsnormen heeft Zorgverzekeraars Nederland toegezegd een actieve rol te willen spelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De taak om in de kraamzorg kwaliteit en continuïteit te garanderen wordt door het Platform Kraamzorg als belangrijkste opdracht opgevat. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 235" documentnummer="57">Kamerstuk 23 235, nr. 57</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
