<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) over de bouw van kippenstallen in Zeeland. (Ingezonden 3 februari 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7069
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Pluimvee) Veeteelt (Veehouderij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pluimvee Veehouderij Zeeland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1184, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7069</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2423" allpagenumbers="2423" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7069" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1184" onderwerp="" indiendatum="1998-02-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 mei 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 923, vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de activiteiten van veevoerfabrikanten in Zeeland, die akkerbouwers werven voor het bouwen van grote kippenstallen in deze provincie? <voetnoot nummer="1"/>Welke groei van de pluimveestapel voorziet u op afzienbare termijn in Zeeland? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Acht u de dreiging van een «kippeninvasie» in Zeeland inmiddels reëel of acht u het nog steeds prematuur om passende maatregelen te nemen tegen de omstuimige groei van de kippenhouderij? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke gevolgen voorziet u van een groei van de pluimveestapel in Zeeland met minstens een miljoen kippen voor de leefbaarheid, de kwaliteit van het landschap en de omvang van de mestproductie in de provincie Zeeland? Acht u deze gevolgen gewenst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden ziet u om een explosieve toename van het aantal kippen in de provincie Zeeland tegen te gaan? Zult u deze instrumenten inzetten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er ook andere provincies of regio’s waar veevoerfabrikanten akkerbouwers proberen te interesseren voor het op grote schaal houden van kippen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-01-21" bron="Provinciale Zeeuwse Courant">Provinciale Zeeuwse Courant, 21 januari 1998</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Handelingen">Handelingen II, 18 december 1998, blz. 3167.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb hiervan in de media kennisgenomen. Aan de hand van de verleende bouwvergunningen voor pluimveestallen kan vooralsnog niet worden vastgesteld dat de pluimveestapel in Zeeland op afzienbare termijn substantieel zal toenemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Hoewel er geen substantiële toename in het aantal verleende bouwvergunningen is te constateren, neemt dit niet weg dat op de langere termijn wel sprake kan zijn van ongewenste ontwikkelingen in Zeeland. Ook het pluimveebedrijfsleven maakt zich zorgen over de uitbreiding in de pluimveehouderij, mede tegen de achtergrond van de teruggevallen export van pluimveemest. Zoals ik tijdens het Algemeen Overleg over de Tweede Voortgangsrapportage over de Integrale Notitie mest- en ammoniakbeleid op 1 april jl. heb gesteld, zie ik momenteel nog geen aanleiding de productiecapaciteit in de pluimveehouderij te gaan bevriezen. Ik ben van mening dat de sector nu eerst zelf het initiatief moet nemen om als collectief met maatregelen te komen om ongewenste ontwikkelingen te voorkomen. Op 1 april jl. heb ik in de Tweede Kamer aangegeven dat ik met de Nederlandse Organisatie van Pluimveehouders (NOP) en de veevoerindustrie zal overleggen over initiatieven van het bedrijfsleven terzake. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een dergelijke groei voorzie ik op korte termijn niet. Maar als zo’n situatie zich onverhoopt voor zou doen, kan dat leiden tot een verstoring van de mestmarkt en aantasting van het uitgangspunt om schone gebieden schoon te houden. Deze gevolgen acht ik ongewenst. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Met name in de drie noordelijke provincies en Flevoland zijn mengvoerfabrikanten ook actief. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
