<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) over een grenscorrectie van de gemeente Den Haag. (Ingezonden 1 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7827
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft meningsverschil van vijf randgemeenten, die volgens een plan van de provincie Zuid-Holland grond zouden moeten afstaan aan Den Haag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Bestuurlijke indeling) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 25, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2979815910</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7827</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="51" allpagenumbers="51" vetnummer="2979815910" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7827" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="25" onderwerp="" indiendatum="1998-09-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-09-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het voornemen van vijf randgemeenten van de gemeente Den Haag om via een kort geding uitstel te vragen van het grenscorrectieplan van de provincie Zuid-Holland vanwege problemen met de uitwisseling van bevolkingsgegevens? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan een ontijdige uitwisseling van bevolkingsgegevens een zorgvuldige overgang van grondgebied naar de gemeente Den Haag per 1 januari a.s. in gevaar brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Acht u het – vanuit de motie-Remkes c.s. <voetnoot nummer="2"/>en in het licht van bovenstaande – noodzakelijk dat de grenscorrectie per 1 januari a.s. wordt geëffectueerd? Waarom? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om bij om dezen te voldoen aan het verzoek van de heer Remkes (en vragensteller), namelijk «direct na het reces (...) een oordeel te geven over hoe de motie is uitgevoerd»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1998-08-26" bron="Zie bv. Financieel Dagblad">Zie bv. Financieel Dagblad, 26 augustus 1998</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 287" documentnummer="3">Kamerstuk 25 287, nr. 3</noot>
         <noot nummer="3" datum="1998-07-22" bron="Zie De Rijswijker">Zie De Rijswijker, 22 juli 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik kan niet beoordelen of er sprake is van ontijdige uitwisseling van bevolkingsgegevens, maar ik acht het de normale gang van zaken in het verkeer tussen overheden wanneer voor een adequate taakuitvoering uitwisseling van bevolkingsgegevens plaatsvindt. Ik ga er daarbij vanuit dat wanneer de besluitvorming inzake de grenscorrectie door provinciale staten is afgerond de betrokken gemeenten loyaal meewerken aan de benodigde gegevensuitwisseling. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de brief van de Tweede Kamer (kamerstuk 25 287, nr. 14) accepteert het kabinet de bestuurlijke oplossing voor de ruimte in het gebied Haaglanden die de motie-Remkes voorstaat. Het kabinet heeft daarbij aangegeven dat het er vanuit gaat dat alles in het werk wordt gezet om een snelle realisatie mogelijk te maken. Met de provincie zijn destijds heldere afspraken gemaakt over de termijnen. De bevoegdheid tot het uitvoeren van de arhi-procedure tot grenscorrectie in de regio Den Haag, inclusief het bewaken van het tijdpak, berust bij de provincie Zuid-Holland. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een dergelijk verzoek van de heer Remkes heeft mij niet bereikt. Ik constateer dat de provincie Zuid-Holland via de arhi-procedure een oplossing tracht aan te reiken voor de vraagstukken die in de motie-Remkes zijn genoemd. Voor het overige is het voeren van de arhi-procedure inzake grenscorrecties een provinciale bevoegdheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
