<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) over indicatie op grond van de nieuwe WSW. (Ingezonden 4 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7955
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Sociale zekerheid (Kinderbijslag (AKW)) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale werkvoorziening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 132, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7955</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="269" allpagenumbers="269 270" vetnummer="2979816130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7955" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="132" onderwerp="" indiendatum="1998-09-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op de vragen van het lid Marijnissen over de indicatie op grond van de nieuwe WSW? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kent u de berichten over de gevolgen van de indicatie van de mensen op de wachtlijsten voor de sociale werkplaats bij LICOM over het jaar 1997? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw commentaar op de door LICOM uitgesproken verwachting dat 70% van de wachtlijst voor 1997, of wel 554 kandidaten, zal afvallen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u specificeren op welke gronden die 70% van de wachtlijst afvalt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn u de resultaten van de indicatie over 1997 van de wachtlijsten van de overige sociale werkplaatsen reeds bekend? Zo ja, hoe luiden die dan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Geven de – verwachte – resultaten van de indicatie over 1997 van de wachtlijsten van LICOM alsmede van de overige sociale werkplaatsen u aanleiding om nu wel de mening van de directeur van de NOSW te onderschrijven, te weten dat «de eerste ervaringen met de indicatie dramatisch zijn»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Geven die resultaten u aanleiding tot het nemen van nadere maatregelen? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1369">Aanhangsel Handelingen, nr. 1369, Vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-09-1" bron="Het Limburgs Dagblad">Het Limburgs Dagblad, 1 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ben bekend met de antwoorden op de vragen van de heer Marijnissen, kenmerk 2979811200, die mijn ambtsvoorganger op 17 juni met kenmerk AM/RAW/98/1403, de Kamer heeft doen toekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben op de hoogte van hetgeen in het Limburgs Dagblad van 1 september jl. is geschreven over de indicatie van het Werkvoorzieningschap Oostelijk Zuid-Limburg (O.Z.L.) </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Navraag bij het werkvoorzieningschap O.Z.L. leert dat van de oude wachtlijst 1997 (815 personen) inmiddels (stand 11 september 1998) 176 personen zijn benaderd om te bezien of zij onder het nieuwe indicatiemodel tot de nieuwe wachtlijst konden worden toegelaten. Van deze 176 personen zijn 45 personen toegelaten tot de nieuwe wachtlijst. Zij zullen op termijn een Sw-arbeidsplaats aangeboden krijgen. 27 personen zijn niet toegelaten omdat zij niet gerekend konden worden tot een van de drie categorieën van arbeidshandicap. Dat betekent dat van deze eerste geherindiceerde groep personen 38% is afgewezen. Daarnaast bleken 104 personen niet beschikbaar voor herindicatie omdat zij elders reeds regulier werk hadden en/of geen medewerking verleenden aan herindicatie. Deze cijfers betreffen de resultaten van een eerste groep van personen die voor herindicatie zijn benaderd. In het geval van deze perspublicatie over het werkvoorzieningschap O.Z.L., is sprake van een geëxtrapoleerde verwachting van het percentage personen, dat niet langer tot de Wsw-doelgroep zou kunnen behoren. Naar het zich laat aanzien is de verwachting van Licom N.V., dat 70% van de oude wachtlijst op grond van de nieuwe indicatierichtlijnen zou afvallen, voorbarig. De verklaring van het werkvoorzieningschap is daarentegen meer plausibel. Niettemin acht ik het wenselijk dat een nader onderzoek van mijn directie Toezicht op een wat bredere schaal meer duidelijkheid zal verschaffen over de verwachte toelating tot de nieuwe wachtlijst. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op grond van de Regeling informatie sociale werkvoorziening dienen gemeenten voor 1 maart 1999 het rijk opgaven te verstrekken over de uitvoering van de Wsw in 1998, waaronder gegevens over de herindicatie van de oude wachtlijst. Nadien is het mogelijk een overzicht van de indicatiepraktijk en de resultaten daarvan aan te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Mijn ambtsvoorganger heeft hierop reeds eerder geantwoord bij gelegenheid van de beantwoording van de eerdergenoemde vragen van het lid Marijnissen. Nu drie maanden later zijn er met betrekking tot de resultaten van de indicatie geen nadere ontwikkelingen, die tot een ander antwoord zouden moeten leiden. Het in het antwoord op vraag 3 en 4 genoemde onderzoek zal een licht moeten werpen op de vraag waarom personen nu niet meer een arbeidsplaats in het kader van de Wsw ambiëren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
