<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 31 mei 1998." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over een collectieve verzekering voor werknemers van het ministerie van Justitie. (Ingezonden 16 april 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7111
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van het Breed Platform Verzekerden en Werk aan de Tweede Kamer, 25 maart 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ)) Sociale zekerheid (Weduwen- en wezenvoorzieningen (AWW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheidsverzekeringen Justitie (ministerie) Medische keuringen Rechtspositie overheidspersoneel Weduwen- en wezenvoorzieningen Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1222, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7111</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2501" allpagenumbers="2501" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7111" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1222" onderwerp="" indiendatum="1998-04-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Is voor werknemers van het ministerie van Justitie een collectieve verzekering bij Ohra afgesloten betreffende het hiaat AAW/ANW? Zo ja, worden hierbij vragen gesteld over de gezondheid van de werknemers en zijn enkele werknemers om gezondheidsredenen uitgesloten van de verzekering? Zo ja, is dit in strijd met de Wet op de medische keuringen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het u bekend dat via de telefonische helpdesk van het Breed Platform Verzekerden en Werk veel meldingen binnenkomen over knelpunten met betrekking tot medische keuringen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het feit dat er nog steeds vragen naar gezondheid worden gesteld tijdens sollicitatiegesprekken, vragenlijsten worden voorgelegd aan sollicitanten en niet functiespecifieke aanstellingskeuringen plaatsvinden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is het u bekend dat sollicitanten zelden op correcte wijze (art. 8, Wet aanstellingskeuringen) tijdig en volledig worden voorgelicht over doel en procedure van de keuring en over de mogelijkheid tegen de uitslag bezwaar te maken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat te keuren personen voldoende beschermd zijn tegen overtreding van de Wet op medische keuringen aangezien, zoals Breed Platform in haar brief opmerkt, voor sollicitanten een «non-coöperatieve opstelling doorgaans betekent dat zij niet in aanmerking komen voor de functie waarop zij solliciteren»? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Is het u bekend dat bij de toegang tot opleidingen in toenemende mate keuringen plaatsvinden, onder meer voor cursussen en opleidingen die worden aangeboden via arbeidsbureaus? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Hoe hoog acht u het risico dat Periodiek Arbeidsgezondheidskundig Onderzoek, of «intredekeuringen tijdens de proefperiode kunnen gaan fungeren als verkapte aanstellingskeuringen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="1">Is het in overeenstemming met de Wet op medische keuringen dat keuringen voor verzekeringen plaatsvinden wanneer een nieuwe werknemer moet worden verzekerd op een polis van een lopend contract? Is het risico hierbij niet groot dat dergelijke keuringen als verkapte aanstellingskeuringen gaan fungeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid werkgevers en verzekeraars tot de orde te roepen waar zij in strijd met de Wet op medische keuringen handelen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Vindt u het gezien de genoemde knelpunten noodzakelijk dat er snel een klachtenregeling komt? Geven werkgevers nog steeds geen medewerking aan het opzetten van een klachtenregeling? Kan op grond van artikel 14, eerste en tweede lid een AMvB hiertoe worden uitgevaardigd? Zo neen, welke andere mogelijkheden heeft u hiertoe? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-25" bron="Brief Breed Platform Verzekerden en Werk aan de Tweede Kamer">Brief Breed Platform Verzekerden en Werk aan de Tweede Kamer, 25 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1998-05-15">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 15 mei 1998) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Marijnissen over een collectieve verzekering voor werknemers van het ministerie van Justitie kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het interdepartementaal overleg, noodzakelijk voor de beantwoording van de gestelde vragen, meer tijd vergt. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
