<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over participatie van allochtonen aan de Pabo's en de lerarenopleidingen. (Ingezonden 30 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7714
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Onderwijspersoneel en wetenschappelijke staf) Hoger onderwijs (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hoger pedagogisch onderwijs Minderheden Onderwijsgevenden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1707, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7714</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3507" allpagenumbers="3507 3508" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7714" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1707" onderwerp="" indiendatum="1998-07-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-08-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn er nog steeds geen voorstellen ontwikkeld om de participatie van allochtonen aan de Pabo’s en de Lerarenopleidingen te bevorderen, ondanks uw toezeggingen in uw brief van 19 september 1997 aan de Kamer? Wanneer kunnen deze voorstellen worden verwacht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er nog steeds geen projectgroep geformeerd om een actieplan op te stellen teneinde bovengenoemd doel te bereiken? Bent u bereid, vanwege de aanwezige expertise en ervaring, de ETC-groep van de Algemene Onderwijsbond bij deze projectgroep te betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden voor de opgelopen vertraging? Wat is op dit moment de stand van zaken op dit punt, zowel bij de Interdepartementale Commissie Minderheden (ICM) als bij het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Thans worden door de ICM plannen ontwikkeld om te komen tot een landelijk actieplan dat tot doel heeft hierin verbetering te brengen. Zodra ik de plannen van de ICM heb ontvangen, ik verwacht dat in oktober a.s., zal ik u daarover informeren.">In de betreffende brief van 19 september 1997 (vraag en aanbod leraren po en vo en de instroom in de lerarenopleidingen vo) wordt over de participatie van allochtonen in de onderwijssector het volgende gezegd: «Thans worden door de ICM plannen ontwikkeld om te komen tot een landelijk actieplan dat tot doel heeft hierin verbetering te brengen. Zodra ik de plannen van de ICM heb ontvangen, ik verwacht dat in oktober a.s., zal ik u daarover informeren.», Kamerstuk 23 328, nr. 34</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ter bevordering van de participatie van allochtonen aan de pabo’s en de lerarenopleidingen vinden reeds geruime tijd verschillende activiteiten plaats in het kader van een instroombevorderingsproject, dat gecoördineerd wordt door het Expertise Centrum Allochtonen Hoger Onderwijs (ECHO) en door FORUM, Instituut voor multiculturele ontwikkeling. Om deze activiteiten te intensiveren en in lijn te brengen met nieuwe initiatieven om te komen tot meer allochtoon onderwijspersoneel in de scholen wordt met de genoemde en andere organisaties in het onderwijsveld gewerkt aan een plan dat de activiteiten in onderlinge samenhang brengt. Naar verwachting is dit plan komend najaar gereed. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Inmiddels is een departementale projectgroep geformeerd om het beoogde doel te bereiken en worden gesprekken gevoerd met verschillende organisaties om na te gaan wat effectieve werkwijzen zijn en hoe beschikbare expertise in het onderwijsveld maximaal te benutten is. Naast andere organisaties zal ook de etc-groep van de AOb hierbij worden betrokken. Mijn ambtsvoorganger heeft de voorzitter van deze groep hiervan in kennis gesteld met een brief van 9 juli 1998. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij het uitwerken van het voornemen om te komen tot meer allochtoon onderwijspersoneel in de scholen bleek hoe veelzijdig en complex deze opgave is. Met verschillende individuen en organisaties hebben gesprekken plaatsgevonden om wensen, mogelijkheden, ervaringen, ideeën goed in beeld te krijgen en om te leren van soortgelijke initiatieven in andere sectoren dan de onderwijssector. Het aantal relevante en dus erbij te betrekken actoren is groter dan werd gedacht, waardoor de uitwerking meer tijd vraagt dan voorzien. Dat neemt niet weg dat toch nieuwe initiatieven zijn genomen. In de campagne die in het najaar van 1997 is gestart om meer studenten naar de pabo te krijgen, is afzonderlijke aandacht voor allochtonen. Voor het nu startende cursusjaar is sprake van een verdrievoudiging van de belangstelling van allochtone leerlingen voor de pabo in vergelijking met het vorig cursusjaar. Dat is een gunstig teken, maar gelet op de achterstand toch nog niet voldoende. Voorts is hogescholen gevraagd offerte te doen voor een nieuwe leerweg tot leraar basisonderwijs voor hoger opgeleiden waarbij hoger opgeleide allochtonen uitdrukkelijk tot de doelgroep worden gerekend. Over de voortgang van acties van departementen in het kader van het minderhedenakkoord van de Stichting van de Arbeid (het ICM-traject) heeft de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid de Tweede Kamer inmiddels geïnformeerd met een brief van 19 mei 1998 (kenmerk AM/CAB/98/1464). De in de bijlage bij deze brief beschreven activiteiten van mijn departement maken deel uit van het hierboven aangekondigde plan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
