<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) over de privatisering van overheidsbedrijven. (Ingezonden 1 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7572
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheidsbedrijven Privatisering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1588, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7572</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3259" allpagenumbers="3259 3260" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7572" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1588" onderwerp="" indiendatum="1998-07-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-07-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat de Europese Commissie een grootschalig onderzoek gaat uitvoeren of EU-regels voor de Interne Markt zijn nageleefd bij de privatisering van overheidsbedrijven in Nederland, en dat dit onderzoek puur het gevolg is van het verzuim om een vragenlijst van de Commissie tijdig terug te sturen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer precies en op welk departement is de betreffende vragenlijst van de Europese Commissie aangekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Binnen welke termijn moest er op de vragenlijst gereageerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunnen de volgende citaten van een woordvoerder van Financiën bevestigd worden: «het schijnt dat die vragenlijst een jaar lang onopgemerkt is gebleven op het ministerie», «hij is zoekgeraakt, en we zijn er in maart op geattendeerd door een medewerker van de Nederlandse permanente vertegenwoordiging in Brussel» en «over twee weken is hij klaar»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, waar moeten de oorzaken voor dit verzuim gezocht worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe en wanneer heeft de regering hierover tot op heden naar de Commissie gereageerd en wat was daarop de reactie van de Commissie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-06-27" bron="De Volkskrant" titel="Omissie veroorzaakt «tweede Securitel»">De Volkskrant, 27 juni 1998: «Omissie veroorzaakt «tweede Securitel»»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Voûte-Droste, Kamp, Vendrik en Rabbae, ingezonden 1 juli 1998. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik kan op dit moment geen bevestiging geven van een dergelijk voorgenomen grootschalig onderzoek. Mij is slechts een uitlating van een woordvoerder van EU-Commissaris Monti via de pers bekend dat een onderzoek zou plaatsvinden puur vanwege het verzuim van een tijdige beantwoording van de vragenlijst. Een formele aankondiging van de Europese Commissie dat zulks het geval is, heeft mij echter niet bereikt. Wel is, naar aanleiding van nader mondeling overleg met de Commissie, een brief door de Permanente Vertegenwoordiging van Nederland bij de Europese Unie van het Directoraat-Generaal II d.d. 6 juli ontvangen met het verzoek de betrokken vragenlijst voor het eind van de maand juli te beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 10 maart 1998 is via een fax, afkomstig van de Nederlandse Permanente Vertegenwoordiging in Brussel, bedoelde vragenlijst op het ministerie van Financiën ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Noch in de vragenlijst noch in het nader gevolgde mondelinge overleg met de Commissie is een termijn van beantwoording genoemd. Pas in de recentelijk ontvangen brief van 6 juli jl., afkomstig van het Directoraat-Generaal II, is een datum van eind juli voor de beantwoording opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">De feiten zijn aldus. Op 10 maart 1998 is door de Permanente Vertegenwoordiging schriftelijk aan een medewerker van commissaris Monti medegedeeld dat de betrokken vragenlijst niet eerder door Financiën was ontvangen en dat de beantwoording zo spoedig mogelijk ter hand zou worden genomen. De Europese Commissie heeft voordien niet geïnformeerd waar de antwoorden bleven zodat het ministerie van Financiën niet op de hoogte was van het bestaan van bedoelde vragenlijst. Nader onderzoek binnen het ministerie van Financiën heeft uitgewezen dat een brief met vragenlijst nimmer in de postregistratie van Financiën is ingeschreven. Op 3 juni 1998 is schriftelijk door de Nederlandse Permanente Vertegenwoordiging aan een medewerker van het bureau van EU-Commissaris Monti medegedeeld dat de beantwoording nog niet was afgerond, mede aangezien interdepartementaal overleg nog gaande was. Vervolgens is op 2 juli jl. telefonisch contact tussen Financiën en het bureau van EU-Commissaris Monti geweest waarin nog eens de oorzaak van de vertraging is aangegeven en is de toezegging gedaan dat een spoedige beantwoording tegemoet kan worden gezien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
