<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hillen (CDA) over het niet doen aanhouden van verdachte Desi B. (Ingezonden 23 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7583
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1598, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hillen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7583</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3279" allpagenumbers="3279 3280" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7583" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1598" onderwerp="" indiendatum="1998-07-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hillen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 juli 1998) Algemene inleiding De getuigenverklaring van de heer Van der Voort is niet openbaar. Van de zijde van het Openbaar Ministerie is meegedeeld dat de teneur en de conclusies van het artikel van de journalist Marcel Haenen in NRC Handelsblad van 18 juli, waarop vraagsteller zich kennelijk baseert, niet overeenkomen met de verklaring van de heer Van der Voort. Het artikel in NRC Handelsblad is onjuist. De zogenaamde gevallen waarin de ministers van Justitie en van Buitenlandse Zaken in januari en juni 1997 «het Haagse Openbaar Ministerie hebben verboden in Brazilië de arrestatie te gelasten van drugsverdachte D. Bouterse» (citaat uit hogergenoemd artikel), bestaan niet. Het eerste zogenaamde geval zou zich hebben voorgedaan in januari 1997. De heer Bouterse bracht in januari 1997 als officieel vertegenwoordiger van president Wijdenbosch een bezoek aan Brazilië ter voorbereiding van het officiële bezoek van de Surinaamse president aan dat land in de daaropvolgende maand. De heer Bouterse zou officieel door de minister van Buitenlandse Zaken van Brazilië worden ontvangen. Meteen nadat dit bekend werd heeft de minister van Buitenlandse Zaken de Braziliaanse ambassadeur ontboden. Hij heeft bij die gelegenheid laten weten dat een verdachte van zeer ernstige drugsdelicten, zoals de heer Bouterse, niet officieel diende te worden ontvangen. Op hetzelfde moment waarop de ambassadeur werd ontboden, bleek de heer Bouterse zijn onderhoud met minister van Buitenlandse Zaken, Lampreia, te hebben. Een concreet verzoek aan de Braziliaanse regering om aanhouding en uitlevering van een officiële gast van de regering was uiteraard kansloos. De Braziliaanse regering volstond op dat moment met begrip te tonen voor onze gevoelens. De Kamer is hierover uitgebreid geïnformeerd tijdens het Algemeen Overleg van 19 maart 1997. De minister van Buitenlandse Zaken verklaarde bij die gelegenheid: «De Nederlandse regering heeft Brazilië niet formeel om uitlevering verzocht, omdat zij niet kiest voor het verliezersscenario. Je kunt niet veronderstellen dat als de Braziliaanse regering een belangrijk persoon uit een buurland uitnodigt, zij hem zal oppakken en naar Nederland zal transporteren. Dat is de werkelijkheid.» De Kamer nam dit voor kennisgeving aan. Het tweede zogenaamde geval zou zich hebben voorgedaan in juni van dat jaar. Er waren indicaties dat de heer Bouterse op dat moment in Brazilië zou zijn voor militaire besprekingen. Dit werd onmiddellijk uitgezocht. Het bericht bleek niet waar te zijn: de heer Bouterse was op dat moment niet in Brazilië. In het licht van het bovenstaande verbaast ons de lichtvaardigheid waarmee vraagsteller op basis van een onjuist persartikel uitspraken doet over de geloofwaardigheid van de Nederlandse rechtsstaat die in denigrerende strekking en toon niet onderdoen voor de uitspraken die we gewend zijn regelmatig uit de mond van de heer Bouterse te vernemen. Tegen deze achtergrond kunnen de vragen als volgt worden beantwoord:">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Kent u de verklaringen van officier van Justitie C. van der Voort, gedaan op donderdag 16 juli jl. ten overstaan van rechter-commissaris I. de Vries inzake de opsporing van de verdachte van drugsmisdrijven Desi B.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het Openbaar Ministerie inderdaad op meerdere momenten geen toestemming gekregen deze verdachte aan te (doen) houden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke momenten waren dat? Wie heeft ingegrepen? Waarom? Welke bewindslieden waren bij de besluitvorming ter zake betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt het (politiek) ingrijpen in het opsporingsbeleid zich tot het standpunt van de minister van Buitenlandse Zaken dat de vervolging van deze verdachte een «zuiver justitiële aangelegenheid» is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is de Tweede Kamer hiervan nooit op de hoogte gesteld, ook niet in de debatten over de interventie van de minister van Buitenlandse Zaken ten aanzien van een mogelijke aanhouding in Brazilië op 18 juli 1997? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er sinds 18 juli 1997 ooit nog door enige minister geïntervenieerd in het opsporingsbeleid ten aanzien van bovengenoemde verdachte? Zo ja, wanneer, waarom en met welke uitkomst? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom was Trinidad niet bereid Desi B. aan te houden toen deze daar een bezoek bracht? Is van Nederlandse zijde toen alles ondernomen om tot aanhouding te kunnen overgaan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Weigeren met Trinidad meerdere Caribische landen mee te werken aan de opsporing van Desi B.? Welke landen zijn dit? Hebben zij dit aan Nederland doen weten? Zijn er ook nog andere landen die zulks hebben doen weten? Welke initiatieven gaat u nemen of heeft u reeds genomen om ook van deze landen medewerking te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke uitwerking heeft de ja/nee vervolging van Desi B. tot nu gehad op de verhouding tussen Nederland en Suriname, anders dan op de lachspieren in Paramaribo? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u nog steeds bereid de vervolging van Desi B. door te zetten? Zo ja, op welke wijze wilt u deze justitiële actie van de rechtsstaat Nederland nog enige geloofwaardigheid geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-07-18" bron="Zie NRC van">Zie NRC van, 18 juli 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Neen, deze zijn niet openbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Niet van toepassing. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Niet van toepassing. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Niet van toepassing. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Voor de beantwoording van deze vragen wordt verwezen naar ons antwoord op de vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Verhagen dat U heden toegaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Niet van toepassing omdat er sprake is van een vervolging en niet van een ja/nee vervolging. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Het antwoord op de eerste vraag luidt bevestigend. De tweede vraag behoeft geen beantwoording omdat zij kennelijk berust op vooronderstellingen die in het voorgaande zijn weerlegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
