<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen en Van de Camp (beiden CDA) over anonieme getuigen in de zaak Bouterse. (Ingezonden 26 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7381
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet anonimiseren de namen van twee anonieme getuigen in hun verklaringen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Strafrecht en strafprocesrecht (Getuigen) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Strafvervolging Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1427, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7381</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2925" allpagenumbers="2925" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7381" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1427" onderwerp="" indiendatum="1998-05-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 juni 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1384, vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht getiteld «Justitie maakt fout in dossier Bouterse»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de namen van twee anonieme getuigen prijsgegeven doordat hun verklaringen twee maal, waarbij eenmaal niet geanonimiseerd, zijn opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is het mogelijk dat op zo’n onverantwoorde manier als het twee maal opnemen van een verklaring, de veiligheid van twee anonieme getuigen in dit beladen dossier in gevaar is gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u door extra maatregelen de veiligheid van de thans niet meer anonieme getuigen, ook na afloop van het proces tegen Bouterse, garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat betekent het bekend worden van de namen van de twee anonieme getuigen voor het verloop van het proces tegen Bouterse? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat betekent deze fout voor de geloofwaardigheid van de procedure voor anonieme getuigen in het algemeen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-05-22" bron="NRC-Handelsblad van">NRC-Handelsblad van, 22 mei 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Bij het samenstellen van het procesdossier zijn behalve de door deze twee getuigen bij de rechter-commissaris anoniem afgelegde verklaringen, abusievelijk ook hun eerder bij de politie op naam afgelegde verklaringen daaraan toegevoegd. Kort na de verstrekking van dit procesdossier aan de verdediging in oktober 1997 is deze uiterst betreurenswaardige vergissing vastgesteld. Voordat het proces-verbaal door de rechter-commissaris werd verstrekt, is het gecontroleerd door de politie, het openbaar ministerie en de rechter-commissaris. Daarbij is de toevoeging niet ontdekt. Inmiddels zijn maatregelen getroffen opdat in deze zaak een dergelijke vergissing niet nogmaals plaats kan vinden. De verdediging heeft van de rechter-commissaris onlangs bericht ontvangen dat van twee anonieme getuigen ook verklaringen op naam in het procesdossier zijn opgenomen. Deze anonieme verklaringen zullen niet kunnen dienen als bewijsmiddel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Snel na het constateren van de fout zijn de noodzakelijke maatregelen getroffen ter maximale beveiliging, ook na het proces. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het bekend worden van de namen van de twee anonieme getuigen betekent dat zij niet langer als bedreigde getuigen in de zin van artikel 226a van het Wetboek van Strafvordering zijn aan te merken. Het behandelend openbaar ministerie verwacht dat de mogelijke bewijsconstructie hierdoor niet nadelig wordt beïnvloed. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik betreur de fout ten zeerste. Door dit incident wordt echter naar mijn oordeel de geloofwaardigheid van de procedure voor anonieme getuigen in het algemeen niet aangetast. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
