<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders en Valk (beiden PvdA) aan de ministers van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking over de economische situatie in Rusland. (Ingezonden 18 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7863
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het geven van onjuiste informatie over de economische situatie in Rusland aan het IMF door adviseur Chubais van president Jeltsin.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Internationale betrekkingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische ontwikkeling IMF Internationale economische betrekkingen Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 57, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7863</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="115" allpagenumbers="115" vetnummer="2989900390" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7863" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="57" onderwerp="" indiendatum="1998-09-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-09-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoe beoordeelt u de uitlating van de heer Chubais – belangrijk adviseur van President Jeltsin – dat hij het IMF heeft misleid ten aanzien van gegevens over de Russische economie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Stelt het IMF een onderzoek in naar deze misleiding en is de Nederlandse regering bereid ervoor zorg te dragen dat de conclusies van dit onderzoek openbaar worden gemaakt en aan de Tweede Kamer voorgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe denkt de Nederlandse regering tijdens de a.s. IMF/WB vergadering deze problematiek aan de orde te stellen en meer in algemene zin fraudevoorkoming te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór het komende algemeen overleg met het kabinet over de internationale financiële situatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Voorop gesteld dat wij nog niet beschikken over de tekst van het vraaggesprek in kwestie en derhalve ook geen oordeel kunnen uitspreken over uitlatingen die betrokkene in dit bestek zou hebben gedaan, hebben wij inmiddels vernomen dat de heer Tsjoebais tegenover het IMF te kennen heeft gegeven dat zijn opmerkingen uit hun verband zijn gelicht en dat bovendien sprake is van een onjuiste vertaling, alsmede dat het Fonds daarmee genoegen neemt en geen aanleiding ziet voor verdere stappen. Voorts merken wij op dat de heer Tsjoebais niet langer de in vraag 1 genoemde functie bekleedt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nederland is voorstander van meer aandacht voor good governance in het kader van het beleid van de Bretton Woods-instellingen. Een gebrek hieraan kan aanleiding zijn om programma’s van het Fonds en van de Bank te stoppen, zoals in het geval van Kenia is gebeurd. Verstrekking van onjuiste informatie aan het Fonds is uiteraard buitengewoon kwalijk en zou in beginsel met stopzetting van de steun gepaard moeten gaan. Bovendien zal Nederland tijdens de komende jaarvergadering pleiten voor een alternatieve strategie, waarbij de particuliere sector in een veel eerder stadium wordt betrokken bij crisisbeheersing. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
