<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Middel (PvdA) over een basisschool te Havelterberg. (Ingezonden 7 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7411
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvulling op eerdere vragen (Aanhangsel Handelingen 1997-1998, nr. 1147 en 1251) over het onderwijs aan leerplichtige kinderen van asielzoekers op de Christelijke Basisschool te Havelterberg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Basisonderwijs (Kwaliteit van het basisonderwijs) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging basisonderwijs Kwaliteit van het basisonderwijs Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1451, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7411</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2975" allpagenumbers="2975 2976" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7411" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1451" onderwerp="" indiendatum="1998-05-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 juli 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1251, vergaderjaar 1997–1998 In vervolg op de beantwoording van de vragen van het lid Middel (PvdA">
         <antwoorder functie="" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op eerdere vragen van ondergetekende over de situatie op en rondom de Christelijke Basisschool te Havelterberg ? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u de tegenspraak in uw beantwoording over het handhaven van deze asielzoekersschool, waar u enerzijds (in antwoord op de vragen 4, 5 en 6) zegt de conclusies van de Inspectie te onderschrijven – dus ook de conclusie dat «het geen zin heeft de school in deze opzet te handhaven» – en anderzijds (in antwoord op vraag 8) het bestaansrecht van de school op louter formele gronden niet ter discussie stelt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom moet blijkens uw antwoord op vraag 10 de betreffende school voldoen aan de instandhoudingsnorm van de gemeente Westerveld, terwijl uit de vraagstelling al bleek dat de school zich binnen de grenzen van de gemeente Meppel bevindt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u in het verlengde van uw antwoord op vraag 6 aangeven wat het bestuur van de school gedaan heeft met het door uw departement extra beschikbaar gestelde geld en kunt u daarnaast inzichtelijk maken welke bedragen het schoolbestuur vanuit de rijksmiddelen ontvangen heeft sinds in 1991 de school uitsluitend bestemd werd voor kinderen van asielzoekers, alsmede op welke wijze het financiële beheer gecontroleerd is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke mogelijkheden staan u ter beschikking om een verenigingsbestuur dat als bevoegd gezag van de betreffende school er bij voortduring blijk van heeft gegeven incompetent te handelen, te ontheffen van de verantwoordelijkheid die het niet blijkt aan te kunnen? Kan in dit verband een rol spelen dat dit bestuur zich in zijn handelen gelegitimeerd weet door een in feite «lege» vereniging, waar in ieder geval de ouders van de leerplichtige kinderen geen deel van uit (kunnen) maken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over het voornemen van het schoolbestuur om de voornoemde vereniging om te zetten in een stichting, en welke consequenties moet dit volgens u hebben voor de leerlingen en leerkrachten van de betreffende school? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u het nog steeds verantwoord, ook nu de Inspectie op uw verzoek een vergaand toezicht op de school uitoefent, deze asielzoekersschool voort te laten bestaan? Wilt u in dit verband ook ingaan op de tegenstelling die aanwezig lijkt te zijn tussen uw antwoorden op de vragen 10 en 13? Is het niet opmerkelijk dat u in het ene geval wijst op het feit dat de betreffende asielzoekersschool enig in zijn soort is, terwijl in het andere geval vermeld wordt dat het onderwijs aan leerplichtige asielzoekers op de basisschool in Havelterberg op eenzelfde wijze wordt verzorgd als ook elders in Nederland gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het bericht juist dat een vorige inspecteur voor het basisonderwijs in Drenthe in 1991 geconfronteerd met de dreigende sluiting van de voornoemde school wegens het ontbreken van leerlingen, in feite de geestelijke vader is geweest van het omvormen van een reguliere basisschool tot een asielzoekersschool om op deze wijze in formele zin het christelijk onderwijs in de toenmalige gemeente Havelte te behouden? Zo ja, is hier sprake geweest van ongewenste belangenverstrengeling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Antwoorden gegeven op 22 april 1998, zie Aanhangsel Handelingen 1147, vergaderjaar 1997–1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-04-23" bron="Trouw">Trouw, 23 april 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1251" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 1251, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="2">Bijlage ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
