<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Valk en Middel (beiden PvdA) over Interlands en bekerfinales in de Rotterdamse Kuip. (Ingezonden 20 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7452
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het besluit van de Koninklijke Nederlandse Voetbal Bond (KNVB) om in de Rotterdamse Kuip geen interlands en bekerfinales meer te laten spelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Sport Vandalisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1491, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7452</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3061" allpagenumbers="3061" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7452" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1491" onderwerp="" indiendatum="1998-05-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 juli 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1332, vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hoe beoordeelt u het besluit van de KNVB om geen belangrijke wedstrijden meer toe te kennen aan Rotterdam vanwege het besluit van de burgemeester om de aanvangstijd van Ajax–PSV gezien de te verwachten supportersrellen te vervroegen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat, gezien de gebeurtenissen van afgelopen zondag de burgemeester terecht deze wedstrijd heeft vervroegd, omdat anders deze rellen aanmerkelijk ernstiger uitgepakt zouden kunnen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u tevens de mening, dat in de afweging commercie versus openbare orde aan het laatste altijd voorrang moet worden gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Steunt u de burgemeester van Rotterdam in zijn stellingname? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, op welke termijn en op welke wijze wilt u uw visie op de gedragingen van de KNVB overbrengen aan deze bond? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van Heemst, ingezonden 19 mei jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik betreur dit mijns inziens voorbarige besluit van de Koninklijke Nederlandse Voetbal Bond (KNVB). Het is wenselijk om in gezamenlijk overleg naar oplossingen te zoeken, mede in verband met de te houden wedstrijden van de Europese Kampioenschappen voetbal in het jaar 2000. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De burgemeester is verantwoordelijk voor de handhaving van de openbare orde. In dat kader vergaart hij de benodigde informatie om het risicogehalte van een wedstrijd te kunnen beoordelen. Vanwege de aard en onvoorspelbaarheid van eventuele gebeurtenissen, is het niet ongebruikelijk dat adequate informatie over mogelijke rellen pas vlak voor de wedstrijddag beschikbaar komt. Gewijzigde omstandigheden met betrekking tot het risicogehalte van de wedstrijd kunnen er vervolgens toe leiden dat een burgemeester genoodzaakt is om een wedstrijd te verbieden op het oorspronkelijke vastgestelde tijdstip. Een dergelijke situatie heeft zich voorgedaan bij de wedstrijd om de Amstel Cup. Ik heb geen reden aan het oordeel van de burgemeester van Rotterdam te twijfelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, dit uitgangspunt is in overeenstemming met de afspraken die gemaakt zijn binnen het kader van de aanpak van het voetbalvandalisme. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik verwijs hiervoor naar het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zal op korte termijn met betrokken partijen een gesprek arrangeren teneinde ongewenste misverstanden danwel meningsverschillen te helpen oplossen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
