<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. B. Vos (GroenLinks), Van Gijzel (PvdA), Van Walsem (D66), Stellingwerf (RPF) en Poppe (SP) over luchtvaart en milieu. (Ingezonden 3 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7767
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de voorbereiding van een gezamenlijk standpunt hierover in EU-verband voor de volgende ICAO-Assembly (International Civil Aviation Organisation), o.a. de bijdrage van het vliegverkeer aan Kyoto-doelstellingen (terugdringing van de emissies in de internationale luchtvaart) en de invoering van accijns op kerosine.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Accijnzen) Belastingen (Milieuheffingen) Milieu (Luchtverontreiniging) Milieu (Milieuheffingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Accijnzen Internationale betrekkingen op milieugebied Luchtvaart Luchtverontreiniging Milieuheffingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1750, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Gijzel</persoon>
            <persoon partij="D66">Van Walsem</persoon>
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7767</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3597" allpagenumbers="3597 3598" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7767" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1750" onderwerp="" indiendatum="1998-09-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Walsem</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-09-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Wordt in EU-verband voor de volgende ICAO-assembly (de International Civil Aviation Organisation) een gezamenlijk standpunt voorbereid m.b.t. het agendapunt «luchtvaart en milieu»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat het hier om de invulling van de bijdrage die het vliegverkeer moet leveren aan de Kyoto-doelstellingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de voortgang van de besprekingen die in de daarmee belaste werkgroepen in Brussel plaatsvinden en van het voorgestelde ontwerpraadsbesluit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft Duitsland als enige lidstaat bezwaar gemaakt tegen dit voorstel omdat men de voorgestelde maatregelen onvoldoende vindt? Is de conclusie juist dat Nederland zich kan vinden in dit compromis-voorstel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, hoe is deze opstelling te verklaren gezien het feit dat het kabinet voor de invulling van de Kyoto-afspraken naast de verhoogde energie-heffing voornamelijk EU- en andere internationale instrumenten wil inzetten? Is hier niet sprake van «inconsistentie» in het beleid? Zo neen, waarom heeft Nederland het voorstel niet tegengehouden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid, gezien de zeer spoedige agendering van dit onderwerp in Brussel, de antwoorden op deze vragen uiterlijk met de weekend-post naar de Kamer te sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, thans is overleg gaande over de voorbereiding van de standpuntbepaling van de Europese Gemeenschap en haar lidstaten ten behoeve van de ICAO Assembly die van 22 september tot 2 oktober 1998 plaatsvindt in Montreal. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In Kyoto is de leidende rol van ICAO bevestigd op het gebied van de terugdringing van de emissies van de internationale luchtvaart. De activiteiten die in ICAO-kader op dit gebied in gang zijn gezet worden door de Europese Gemeenschap en haar lidstaten ondersteund. Het is evenwel niet zo dat in Kyoto concrete doelstellingen zijn afgesproken over de de door de luchtvaart te leveren bijdrage aan de afgesproken emissie-reductie. Invulling daarvan in de komende Assembly van ICAO is dan ook niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ja, ik ben op de hoogte van de voortgang van de besprekingen. Gelet op de vertrouwelijkheid van de beraadslagingen in het kader van de Raad (artikel 4 van het reglement van orde van de Raad van de Europese Unie, zoals laatst gewijzigd op 6 december 1993 (93/662)) kan ik u niet nader informeren over de lopende besprekingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik kan u verzekeren dat de Nederlandse opstelling consistent is. Nederland levert een actieve bijdrage aan maatregelen gericht op het terugdringen van schadelijke emissies in de luchtvaart, zoals bijvoorbeeld het aanscherpen van emissie-eisen van vliegtuigmotoren en het ontwikkelen van economische instrumenten, zowel in EU- als ICAO-kader. Bij de standpuntbepaling dient echter rekening te worden gehouden met de haalbaarheid en het draagvlak in de EU en in ICAO. Dat vereist een voorzichtige en geleidelijke aanpak. Een voorbeeld daarvan is het Nederlandse initiatief dat ertoe heeft geleid dat de Commissie thans op verzoek van de Raad een studie uitvoert naar de consequenties van invoering van accijns op kerosine. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Dit was helaas niet mogelijk vanwege de benodigde afstemming. Bovendien vond eind vorige week in Brussel nog overleg plaats over dit onderwerp. Het leek mij verstandig om het resultaat daarvan af te wachten teneinde dit in de beantwoording mee te kunnen nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
