<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoedig mogelijk te doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over de aftrek van hypotheekrente bij woningen in Maatschappelijk Gebonden Eigendom (MGE). (Ingezonden 1 september 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7901
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen zijn een aanvulling op eerdere Kamervragen (zie Aanhangsel handelingen nr. 1432 t/m 1435, Vergaderjaar 1996-1997).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Aftrekposten) Geld (Hypotheken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Hypotheken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 90, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7901</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="183" allpagenumbers="183" vetnummer="2979815920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7901" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="90" onderwerp="" indiendatum="1998-09-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op de eerdere kamervragen over de hypotheekrente-aftrek bij MGE-woningen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat zijn de uitkomsten van het door u genoemde overleg met een aantal woningcorporaties en Aedes? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een overzicht geven van de tot dusver door de belastingdienst goedgekeurde en afgekeurde MGE-constructies, alsmede de onderbouwing van het eindoordeel per constructie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de Directie Directe Belastingen de woningstichting Dr. Schaepman te Houten op 28 mei 1998 heeft bericht voorlopig niet akkoord te zullen gaan met hypotheekrente-aftrek voor een voorgenomen MGE-project volgens de klassieke (d.w.z. reeds vijftien jaar toegepaste) formule, waardoor de corporatie dit project heeft moeten afblazen? Zo ja: – hoe is dit te rijmen met uw eerdere antwoord dat er in de opstelling van de belastingdienst ten aanzien van MGE-constructies niets veranderd is? – vindt u het acceptabel dat inmiddels al vier maanden MGE-projecten stilliggen of zelfs geannuleerd worden, ten gevolge van het ontbreken van heldere criteria voor hypotheekaftrek? – op welke termijn verwacht u de Kamer en de sector te kunnen informeren over de ontwerp-criteria voor de beoordeling van MGE-constructies? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de Directie Directe Belastingen momenteel weigert om woningcorporaties die MGE-constructies voordragen schriftelijk beargumenteerd aan te geven of zij de voorgestelde constructie accepteert of afwijst? Zo ja, waarom is de belastinginspectie hiertoe niet bereid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat, indien woningcorporaties besluiten om geannuleerde MGE-projecten alsnog «gewoon» te verkopen, de fiscale aftrek door de hogere verkoopprijs aanzienlijk hoger zal worden, waarbij alleen de hypotheekverstrekker er beter van wordt? Zo ja, waarom verbindt de staatssecretaris van Financiën juist extra voorwaarden aan de aftrekbaarheid van MGE-woningen, aangezien deze constructie zowel voor de bewoner als de schatkist voordelig is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 1432 t/m 1435, Vergaderjaar 1996–1997.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1434">Aanhangsel Handelingen, nr. 1434, Vergaderjaar 1996–1997, antwoord op vraag 4.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vermeend" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="1998-09-30">Mededeling van staatssecretaris Vermeend (Financiën). (Ontvangen 30 september 1998) Naar aanleiding van uw brief bericht ik u dat het niet mogelijk blijkt de vragen, welke door het lid van de Tweede Kamer der Staten-Generaal, Poppe, overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde zijn ingediend, binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Dit vindt zijn oorzaak in de omstandigheid dat ik het voornemen heb aan de Vaste Commissie voor Financiën en de Vaste Commissie voor Volkshuisvesting op zeer korte termijn een brief te sturen waarin de fiscale aspecten van verkoop onder voorwaarden integraal zullen worden behandeld. Ik streef ernaar u de antwoorden op de onderwerpelijke vragen zo </mededeling>
</kvr>
