<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kunnen doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over frauduleuze hypotheken. (Ingezonden 14 mei 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7245
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Algemeen Dagblad van 13 mei 1998 over miljoenenfraude in Rotterdam bij het afsluiten van hypotheken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Geld (Hypotheken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Hypotheken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1336, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7245</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2731" allpagenumbers="2731" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7245" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1336" onderwerp="" indiendatum="1998-05-14">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de miljoenenfraude bij het afsluiten van hypotheken waarop de Rotterdamse politie is gestuit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u inzicht in de omvang van dit soort frauduleuze handelingen mede gezien het feit dat behalve in Rotterdam ook in Leiden, Utrecht en Amsterdam frauduleuze hypotheken worden afgesloten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het vermoeden dat ook notarissen en makelaars bij de oplichting betrokken zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van oordeel dat er, behalve het opsporen van dergelijke criminele activiteiten, wellicht ook politieke actie nodig is om dergelijke fraude te bestrijden? Hoe denkt u bijvoorbeeld over maatregelen die tot doel hebben dat banken nauwkeuriger nagaan voor wie en waarvoor een hypotheek wordt afgesloten? Of hebt u andere maatregelen in petto? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-05-13" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 13 mei 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1998-06-11">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie), mede namens de staatssecretaris van Financiën. (Ontvangen 11 juni 1998) Ter beantwoording van de vragen van het lid Rabbae over frauduleuze hypotheken heb ik ambtsbericht gevraagd aan de voorzitter van het College van procureurs-generaal. Aangezien ik het ambtsbericht nog niet heb ontvangen, is het mij en de staatssecretaris van Financiën niet mogelijk de vragen van de heer Rabbae binnen de termijn van drie weken te beantwoorden. Ik verwacht de antwoorden, mede namens de staatssecretaris van Financiën, op korte termijn aan u te </mededeling>
</kvr>
