<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) over een tweede correctie van examenvakken. (Ingezonden 8 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7181
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de tweede correctie bij de eindexamens mavo, havo en vwo.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Examens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Examens Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1280, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7181</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2619" allpagenumbers="2619" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7181" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1280" onderwerp="" indiendatum="1998-05-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kan een overzicht worden gegeven van de examenvakken in het voortgezet onderwijs waar thans een tweede correctie plaats vindt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bij welke vakken zijn, gezien de komende eindexamens, problemen te verwachten met betrekking tot de tweede correctie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de vergoedingen voor de tweede correctie afdoende? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke activiteiten ontplooit de inspectie om de tweede correctie afdoende te waarborgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Bij het examen van 1998 vindt tweede correctie plaats bij alle vakken, behalve de moderne vreemde talen voor vwo/havo/mavo/vbo (Frans, Duits, Engels, Russisch, Spaans en Arabisch) en voor muziek mavo/vbo. Voor Nederlands is er een tweede correctie voor één van de twee toetsen die bij het centraal examen worden afgenomen, namelijk de toetst voor tekstbegrip/leesvaardigheid. De stel- of schrijfvaardigheidsopdracht wordt alleen door de eigen docent beoordeelt. School- soort Wel geen tweede correctie mavo leesvaardig- heid opstel/ functioneel schrijven havo tekst stelopdracht vwo samen- vatting stelopdracht </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij geen van de vakken worden problemen verwacht met betrekking tot de tweede correctie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hier maak ik een onderscheid tussen vergoeding van gemaakte kosten in verband met de tweede correctie en beloning voor de tweede correctie. – De vergoedingen voor de gemaakte onkosten zijn afdoende. – Wat de beloning betreft is in het Kaderbesluit Rechtspositie VO – voorheen het Rechtspositiebesluit Onderwijspersoneel – vastgelegd dat de tweede correctie onderdeel is van de reguliere taak van de docent. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De taak van de inspectie is het algemeen toezicht op de examens. Daartoe behoort onder andere dat de inspectie, als een probleem bij de tweede correctie wordt gemeld, de nodige maatregelen neemt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
