<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) over kernwapens in India. (Ingezonden 23 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7007
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het besluit van de nieuwe Indiase regering een onderzoek te laten doen naar de mogelijkheid kernwapens te introduceren in het Indiase defensiebeleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">India Kernwapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1150, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7007</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2355" allpagenumbers="2355" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7007" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1150" onderwerp="" indiendatum="1998-03-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-04-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het besluit van de nieuwe Indiase regering een onderzoek te laten doen naar de mogelijkheid kernwapens te introduceren in het defensiebeleid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit besluit de instabiliteit in de regio zal vergroten? Zo ja, bent u bereid zowel bilateraal als in EU-verband dit kenbaar te maken aan de Indiase autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u tevens de mening dat – indien de Indiase regering vasthoudt aan dit besluit – dit gevolgen moet hebben voor zowel het wapenexportbeleid als voor de ontwikkelingssamenwerking van ons land met betrekking tot India? Zo ja, welke maatregelen voorziet u in dit verband? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-18" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 18 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. In het programma van de nieuwe Indiase regering wordt gesproken inzake kernwapens. De betreffende passage in het regeringsmanifest «National Agenda for Governance» luidt in vertaling: «Teneinde de veiligheid, territoriale integriteit en eenheid van India te garanderen, zullen wij alle noodzakelijke stappen zetten en alle mogelijke opties aanwenden. Om dat doel te bereiken zullen wij het nucleaire beleid herbezien en de optie aanwenden nucleaire wapens te introduceren.» </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aangezien nog onduidelijk is in hoeverre aan een en ander uitvoering zal worden gegeven, achten wij het in dit stadium niet verstandig in te gaan op mogelijke implicaties voor de stabiliteit in de regio. Wel zullen India en Pakistan hun bilaterale relaties met extra veel zorg moeten onderhouden. Overigens voert Nederland zowel bilateraal als in EU-verband al jaren een dialoog met de Indiase regering over internationale veiligheidskwesties, waarbij de nucleaire component, non-proliferatie, alsook de relatie India-Pakistan en de relatie van beide nucleaire «drempellanden» met de kernwapenstaat China worden betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Wanneer het voornemen van de Indiase regering kernwapens te introduceren in het defensiebeleid inderdaad tot uitvoering zou worden gebracht, zouden wij ons nader willen beraden op gevolgen voor het beleid van de Nederlandse regering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
