<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verkerk (fractie Verkerk) over het millenniumprobleem. (Ingezonden 28 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7186
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het artikel "Verbeterde Millenniumaanpak geeft tijdwinst om probleem nog op te lossen" en het Cosmos-2000-systeem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Automatisering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="fractie Verkerk">Verkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7186</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2629" allpagenumbers="2629 2630" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7186" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1285" onderwerp="" indiendatum="1998-04-28">
         <vrager partij="fractie Verkerk" oorsprong="parlement">Verkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Kohnstamm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Defensie en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Verbeterde Millenniumaanpak geeft tijdwinst om probleem nog op te lossen». <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de daarin geuite kritiek op de door de overheid en het Millennium Platform gepropageerde aanpak van het transmillenniumprobleem, als zou deze leiden tot: – veel te veel wijzigingen in de bestaande software-programmatuur; – opjagen van de kosten, voor aan te trekken, toch al, schaars personeel; – nieuwe fouten; – kostbare nazorg van testen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de mening dat de oplossing van het Millenniumprobleem in de kortst mogelijke tijd met de beste methodiek moet gebeuren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Deelt u de mening dat blijkens de ervaringen het Cosmos-2000-systeem <voetnoot nummer="3"/>de snelste oplossing kan brengen via millenniumfactories en daarmee risico voor overheid en samenleving besparen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het Cosmos-2000-systeem reeds in een gespecialiseerde fabriek voor het ministerie van Defensie geïnstalleerd? Is het waar dat in die fabriek nog capaciteit over is voor andere overheidsdiensten, maar dat de toevoer van softwareprogramma’s voor renovatie hapert? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn te bevorderen dat andere overheidsdiensten hun software aan het Cosmos-2000 programma laten toetsen, via de nog bestaande capaciteit bij de Defensiefabriek? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid zo spoedig mogelijk extra fabrieken , als die voor het ministerie van Defensie, te laten installeren voor andere departementen en bij gebleken rest-capaciteit zo mogelijk ook voor derden beschikbaar te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1">Artikel van ir. F. P. Hirdes, directeur TechForce/Cosmos Group, Hoofddorp ambtshalve onderhands van de bewindslieden doorgegeven</noot>
         <noot nummer="2" titel="Wij kunnen ons niet veroorloven dat Nederland de eerste week van januari 2000 stil ligt">«Wij kunnen ons niet veroorloven dat Nederland de eerste week van januari 2000 stil ligt» – Minister Wijers in de betreffende commissievergadering</noot>
         <noot nummer="3">Deze methode brengt de eerste vier stappen van de huidige gepropageerde oplossing (Mill. Platform) terug van maanden tot weken</noot>
         <noot nummer="4" datum="1998-03-18" bron="Kosten f 0,5 à f 1 mln.; Algemeen Overleg">Kosten f 0,5 à f 1 mln.; Algemeen Overleg, 18 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. De gepresenteerde aanpak is een algemene leidraad voor de aanpak van het oplossen van het millenniumprobleem door individuele organisaties. De aanpak is toepasbaar op zowel de geautomatiseerde systemen (inclusief daarvoor benodigde technische infrastructuur) en de embedded systemen. Het is noodzakelijk dat elke organisatie in dit kader de oplossing voor individuele problemen op efficiënte en effectieve wijze bereikt. Deze aanpak staat overigens het hanteren van gereedschappen (al dan niet op een millenniumfabriek) die in een specifieke situatie sneller tot oplossing leiden niet in de weg. Het millenniumprobleem is echter een omvangrijk probleem. Het oplossen ervan vereist ongeacht de gehanteerde aanpak veel capaciteit en zorg. Zo blijven testen en nazorg bij implementatie noodzakelijk. Ongeacht de bij het oplossen gehanteerde methoden en technieken zullen fouten blijven bestaan c.q. nieuwe fouten ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij maatwerksoftware kan het inschakelen van millenniumfactories een bijdrage leveren aan het verkrijgen van oplossingen voor geconstateerde problemen. Hierbij kan onder zekere voorwaarden een versnelling in het proces worden bereikt en daarmee een besparing in de kosten. Dit dient in elke situatie beoordeeld te worden. Het zelfde geldt voor leveranciers van software voor het oplossen van problemen in de door hen geleverde standaard software-pakketten. E.e.a. staat echter los van de door de millenniumfactories gehanteerde methoden en systemen. Het Cosmos-2000-systeem is hier slechts een voorbeeld van. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het Cosmos-2000-systeem is geïnstalleerd bij de Defensie Telematica Organisatie en volop in gebruik voor de Defensiesystemen. Het is helaas niet waar dat deze «fabriek» beschikt over overcapaciteit die zou kunnen worden benut voor andere overheidsdiensten. Eventuele aanvragen hiervoor zijn ook niet bekend, maar zouden gegeven het aantal systemen dat Defensie heeft, ook niet gehonoreerd kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gegeven het ontbreken van capaciteit in de bij Defensie opgestelde testomgeving is dit niet uit te voeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Het is de verantwoordelijkheid van de individuele ministeries om te komen tot de oplossing van het millenniumprobleem. In dit kader kunnen departementen besluiten millenniumfabrieken in te richten. Bij het oplossen van het millenniumprobleem wordt tussen de ministeries samengewerkt. Dit geldt ook op het punt van de verschillende voor het oplossen ervan noodzakelijke faciliteiten. Indien rest-capaciteit bij deze faciliteiten beschikbaar is, kan overwogen worden om deze aan derden ter beschikking te stellen. De overheid maakt in een aantal gevallen reeds gebruik van millenniumfabrieken die door IT-leveranciers zijn opgezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
