<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) over een test voor XTC-pillen. (Ingezonden 18 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7397
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de 'E-Z test', waarmee gebruikers zelf hun (XTC-) pillen kunnnen testen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1443, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7397</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2959" allpagenumbers="2959 2960" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7397" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1443" onderwerp="" indiendatum="1998-05-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 juni 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1316, vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">is er een zogenaamde «E-Z-test» in de handel, waarmee gebruikers zelf hun (XTC)-pillen kunnen testen? Zo ja, waar is deze test te koop? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze test betrouwbaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de informatie in de bijsluiter correct? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien vraag 2 en/f 3 ontkennend wordt beantwoord, betekent dit dan dat inbreuk wordt gemaakt op artikel 19, lid 1b, van de Warenwet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het verhandelen van deze test te beschouwen als uitlokking tot overtreding van de Opiumwet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft een en ander de aandacht van de Hoofdinspectie Gezondheidsbescherming en, zo ja, wat zijn haar bevindingen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke eventuele maatregelen denkt u inzake deze test te ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Zover ons bekend is deze «E-Z-test» te verkrijgen bij de zogenaamde smartshops. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Voor de betrouwbaarheid van de test zijn zowel de aard van de test, dat wil zeggen de chemische samenstelling, als de informatie in het gebruiksvoorschrift (de bijsluiter) van belang. Het Trimbos Instituut heeft op verzoek van mijn collega van Volksgezondheid, Welzijn en Sport een advies uitgebracht en komt met betrekking tot de betrouwbaarheid van de E-Z test tot de volgende conclusie: – Met E-Z test is het niet mogelijk om die stoffen te identificeren die na het testen geen kleurreactie geven. Als deze stoffen, zoals atropine, als bijmenging van de XTC (MDMA) zijn gebruikt, kunnen deze na de test niet worden waargenomen. – Doordat de kleurreactie van de test niet specifiek is en er wisselende concentraties stoffen voor kunnen komen, kunnen stoffen met een XTC-achtig karakter zoals MDEA, MDA en MBDB met de E-Z test onvoldoende van XTC (MDMA) onderscheiden worden. – de E-Z test geeft geen indicatie over tabletten met een (gevaarlijk) hoog XTC-gehalte. De informatie in het gebruiksvoorschrift is met betrekking tot de betrouwbaarheid van de test niet correct weergegeven. Zo wordt ten onrechte de indruk gewekt dat de E-Z test geschikt is voor het detecteren van MDEA, MDA en MBDB. Daarnaast bevat zij geen specifieke waarschuwing dat de test niet in staat is om gevaarlijke bijmengingen te detecteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Artikel 19, eerste lid, onder b, van de Warenwet heeft betrekking op de vermeldingen of voorstellingen met betrekking tot de veiligheid of de uitwerking op de gezondheid van de waar, dat wil zeggen de «waar» (E-Z test) zelf. Het artikel is niet van toepassing op de (on)veiligheid voor de gebruiker van stoffen als XTC, die met de betreffende «waar» (E-Z test) getest worden. Een ondeugdelijke E-Z test kan dus niet worden opgevat als een inbreuk op artikel 19, eerste lid, onder b, van de Warenwet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Een voorlopige bevinding van de Inspectie Gezondheidsbescherming, gebaseerd op de rapportage van het Trimbos Instituut is dat de test niet deugdelijk is voor het beoogde doel. Daarnaast controleert de Inspectie of de verpakking en de etikettering van de E-Z test voldoet aan de wettelijke eisen (Besluit verpakking en aanduiding milieugevaarlijke stoffen en preparaten van de Wet Milieugevaarlijke stoffen). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Op grond van de Warenwet kan tegen de ondeugdelijkheid van de test niet opgetreden worden. Wel zal de inspectie optreden tegen het feit dat de etikettering en de verpakking van de E-Z test niet aan de wettelijke eisen voldoen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
