<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de executie van sergeant Meijer. (Ingezonden 27 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7146
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een eventuele rehabilitatie van de sergeant.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair strafrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landmacht Militair strafrecht Oorlogsmisdrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1252, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7146</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2561" allpagenumbers="2561" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7146" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1252" onderwerp="" indiendatum="1998-04-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Voorhoeve</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid het oordeel van het RIOD te vragen over de rechtsgang die leidde tot de executie van sergeant Meijer en met name over de vraag of de gedragingen van deze onderofficier betiteld kunnen worden als desertie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid, mocht het oordeel van het RIOD daartoe aanleiding geven, over te gaan tot rehabilitatie van sergeant Meijer? Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 728, vergaderjaar 1997–1998. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 en 2">De executie van sergeant J. Chr. Meijer op 12 mei 1940 en de procesgang die daaraan voorafging zijn herhaaldelijk onderzocht. Er is geen aanleiding voor een nieuw onderzoek naar de omstandigheden van het «in tijd van oorlog opzettelijk buiten noodzaak eigendunkelijk ontruimen en verlaten van zijn post» door sergeant J. Chr. Meijer. Ook het verloop van de procesgang is genoegzaam bekend. Sergeant J. Chr. Meijer heeft tot tweemaal toe de hem ten laste gelegde desertie volledig bekend. Zie ook het antwoord op de kamervragen van de heer A. J. Lems van 6 mei 1970, nr. 1180, waarin mijn ambtsvoorganger W. den Toom en de minister van Justitie, mr. C. H. F. Polak, op deze vragen zijn ingegaan en mijn antwoorden op de vragen van 20 januari 1998 (zie Aanhangsel van de Handelingen nr. 728, vergaderjaar 1997–1998). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
