<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Zijl (PvdA) over kinderbijslag voor vluchtelingen in Kosovo. (Ingezonden 19 juni 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7487
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het afwijzen van een verzoek om kinderbijslag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Kinderbijslag (AKW)) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderbijslag Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1525, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Zijl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7487</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3129" allpagenumbers="3129 3130" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7487" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1525" onderwerp="" indiendatum="1998-06-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Zijl</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-07-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat een verzoek om kinderbijslag van een in Nederland verblijvende vader van kinderen die in Kosovo met de moeder op de vlucht zijn, wordt afgewezen door de SVB, omdat niet aan de onderhoudsverplichting is voldaan? <voetnoot nummer="1"/>Hoe beoordeelt u dit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het oordeel dat het overmaken van een onderhoudsbijdrage naar Kosovo praktisch weliswaar mogelijk is, maar de aankomst van het geld bij de kinderen momenteel uiterst ongewis? Hoe staat u tegenover het idee om gedurende de periode van onduidelijkheid over de verblijfplaats van kinderen in oorlogssituaties de kinderbijslag te reserveren op een rekening bij de SVB en deze alsnog uit te keren wanneer de verblijfplaats van de kinderen binnen een redelijke termijn bekend wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Bijlage onderhands aan staatssecretaris toegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Voor de toekenning van het recht op kinderbijslag over een bepaald kwartaal stelt de Algemene Kinderbijslagwet de eis dat de verzekerde het kind onderhoudt (artikel 7 AKW). In bepaalde situaties, zoals het verblijf van een kind onder de 16 jaar in het huishouden van de verzekerde, wordt dit onderhoud aangenomen zonder dat om nadere bewijsvoering wordt gevraagd. In andere situaties, waaronder die waarin de verzekerde geen huishouden vormt met het rechtgevende kind, dient deze het onderhoud aan te tonen. Het voldoen aan de onderhoudseis per kwartaal dient, op basis van vaste jurisprudentie, aantoonbaar te zijn en voor het uitvoeringsorgaan, de SVB, op een eenvoudige wijze controleerbaar. Indien het onderhoud niet genoegzaam wordt aangetoond moet, naar de bedoeling van de wet, afwijzing van de aanvraag volgen. Toetsing of dit in casu juist is, behoort tot de competentie van de administratieve rechter. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit de mij beschikbare gegevens blijkt mij dat niet de aankomst van de onderhoudsbijdrage, indien deze geschiedt in de vorm van een postwissel, ongewis is, maar dat door de onbekendheid van de verblijfplaats van het kind en de verzorger, het juist adresseren van de postwissel het uiteindelijke probleem in kwestie is. Betalingsverkeer naar Kosovo is, blijkens verklaring van banken, ook gewoon mogelijk. Hieruit is af leiden dat niet alleen de onderhoudsbijdrage een obstakel vormt in de toekenning van de kinderbijslag, maar dat eveneens het bestaan (in leven zijn) van het kind, diens verblijfplaats, alsmede het hebben van een (fictief) huishouden van de verzekerde, de verzorgende en het kind niet vastgesteld kan worden. Een beoordeling van het recht op kinderbijslag wordt hiermee onmogelijk. In situaties van oorlog heeft de SVB haar beleid ten aanzien van het aantonen van het onderhoud, mede op basis van uitspraken van de rechter, al enigszins versoepeld. Echter, ik ben met de SVB van mening dat indien niet voldaan kan worden aan de eisen die de AKW stelt voor het recht op kinderbijslag en ook niet voldaan kan worden aan de controlemaatregelen die de SVB daartoe in het kader van de reguliere gevalsbehandeling en de bijzondere internationale rechtshandhavingsvoorschriften heeft vastgesteld, het recht op kinderbijslag niet toegekend kan worden. Reserveren van onderhoudsbijdragen en het daarop volgend reserveren van kinderbijslag is tegen de bedoeling van de wet, die wenst te voorzien in een bijdrage in het onderhoud van het kind, in die zin dat onderhoud en bijslag over dezelfde periode beoordeeld dienen te worden. Het loskoppelen van het onderhoudsvereiste van het recht op bijslag zal voornoemde bedoeling van de wet dan ook, voor deze en veelsoortige andere gevallen, passeren en daardoor aanspraken openen voor personen die deze thans niet hebben. Overigens zou het loslaten van dit vereiste de handhaafbaarheid en de gelijke behandeling van identieke gevallen nadelig beïnvloeden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
