<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund over een lerarentekort. (Ingezonden 16 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7966
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan in op de gevolgen van het verwachte lerarentekort en intensivering van de werving voor Pabo en lerarenopleiding.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studierichtingen) Voortgezet onderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hoger pedagogisch onderwijs Lerarenopleidingen Onderwijsgevenden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 143, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7966</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="291" allpagenumbers="291" vetnummer="2989900270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7966" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="143" onderwerp="" indiendatum="1998-09-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat de Algemene Onderwijsbond (AOb) verwacht dat ons land in het jaar 2002 een tekort van circa 45.000 leraren zal hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In welke mate wijkt deze schatting af van berekeningen van het ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u in de berekening van de AOb aanleiding de wervingscampages voor Pabo en de lerarenopleiding te intensiveren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de verwachting van de AOb dat veel leraren als gevolg van het tekort de «zwarte scholen» in de Randstad zullen verlaten om in de provincie les te gaan geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe denkt u een eventuele leegloop van de «zwarte scholen» in de Randstad tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-15" bron="NOS-Teletekst">NOS-Teletekst, 15 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het bericht van de AOb. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een vergelijking met berekeningen van mijn departement is op dit moment weinig zinvol. Het onderzoeksinstituut IVA uit Tilburg maakt ieder jaar in opdracht van het ministerie een raming van vraag en aanbod van leraren in het primair en het voortgezet onderwijs. De raming primair onderwijs waarin de afspraken in het regeerakkoord ten aanzien van de klassenverkleining zijn verwerkt, verwacht ik een dezer dagen. De uitkomsten van de IVA-ramingen worden opgenomen in een nota Arbeidsmarktrapportage onderwijs 1998 die ik begin november aan de Tweede Kamer zal aanbieden. De nota zal vergezeld gaan van een brief waarin ik aangeef welke lijn ik ga volgen om te voorkomen dat er in de nabije toekomst tekorten aan leraren ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De wervingscampagne voor de PABO zoals die door mijn ambtsvoorganger in het najaar van 1997 is gestart, wordt gecontinueerd. (Op dinsdag 15 en woensdag 16 september heeft u daar in twee landelijke dagbladen een eerste uiting van kunnen zien: «Wie heeft Gerrit Zalm leren rekenen?») Voor wat betreft een campagne om de instroom in de lerarenopleidingen voor het voortgezet onderwijs te stimuleren verwijs ik u naar de, in het antwoord bij vraag 2, aangekondigde brief. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De onderzoeksrapporten op basis waarvan de AOb deze conclusie zegt te trekken, rechtvaardigen die conclusie niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
