<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over uitspraken van de minister van Economische Zaken over de situatie in Mexico. (Ingezonden 28 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7276
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitspraken van minister Wijers (EZ) over het beleid van de Mexicaanse regering inzake Chiapas in relatie tot kritiek van het Europees Parlement op de schending van mensenrechten van indianenvolken in Mexico.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Mexico</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1363, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7276</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2787" allpagenumbers="2787" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7276" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1363" onderwerp="" indiendatum="1998-05-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat de minister van Economische Zaken zich publiekelijk achter het beleid van de Mexicaanse regering inzake Chiapas heeft geschaard? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Acht u het verstandig dat de minister van Economische Zaken, die in het verleden heeft toegegeven op het terrein van mensenrechten ondeskundig te zijn <voetnoot nummer="2"/>, zijn visie op dit soort kwesties geeft, zich daarbij baserend op informatie die hij heeft gekregen van de Mexicaanse regering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u overigens vooraf in kennis gesteld van het feit dat de minister van Economische Zaken dergelijke standpunten zou gaan verkondigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de minister van Economische Zaken hiermee het standpunt van de Nederlandse regering verwoord? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van de zware kritiek die recentelijk is geuit door het Europees Parlement en de Italiaanse regering op de schending van mensenrechten van indianenvolken in Mexico? Hoe verhouden de uitspraken van de minister van Economische Zaken zich tot de wens om te komen tot een Europees Gemeenschappelijk Buitenlands en Veiligheidsbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het eens met de opvatting van de minister van Economische Zaken dat het volgend jaar te sluiten handelsakkoord met Mexico bijdraagt aan de verbetering van de betrekkingen tussen de EU en Mexico en daarmee dus ook van de mensenrechten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-05-14" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 14 mei 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1995-06-17" bron="Vrij Nederland">Vrij Nederland, 17 juni 1995</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">De veronderstelling als zou mijn betrokken ambtgenoot zich hebben gesteld achter het beleid in kwestie van de regering van Mexico, moet zonder meer worden weerlegd. Geheel langs de lijnen van desbetreffend interdepartementaal overleg ter voorbereiding van zijn reis naar Mexico, heeft Minister Wijers van het onderhoud met President Zedillo gebruik gemaakt om op het hoogste niveau de zorgen van de Nederlandse Regering over Chiapas over te brengen. In het gesprek met de pers, aan het slot van zijn bezoek, heeft mijn ambtgenoot gewag gemaakt van de verklaring van de President dat deze het Chiapas-conflict wil oplossen langs niet-gewelddadige weg. Sedert december van het afgelopen jaar worden overigens in een dialoog van de EU – zowel de lidstaten, waaronder Nederland, gezamenlijk, alsook individueel – met de Mexicaanse regering de ontwikkelingen in Chiapas aan de orde gesteld. Een en ander geschiedde dan ook geheel in overeenstemming met het GBVB van de EU. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Later dit jaar zullen onderhandelingen tussen de EU en Mexico van start gaan ter invulling van de handelsparagraaf van het zgn. EU/Mexico Interim Akkoord, dat mei jl. door het Europees Parlement werd goedgekeurd. Het te bereiken Handelsakkoord alsmede het bestaande Interim Akkoord zijn rechtstreeks verbonden met het in december jl. tussen de EU en Mexico overeengekomen Algemene Akkoord. Dit Algemene Akkoord bestrijkt een breed scala van samenwerkingsterreinen. Zo voorziet het accoord – waarin respect voor democratische principes en fundamentele mensenrechten een essentieel element vormt – in een politieke dialoog en samenwerking inzake mensenrechten en democratie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
