<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) over het horen van verdachten en getuigen van het Surinaamse drugskartel. (Ingezonden 28 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7670
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Suriname Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1666, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7670</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3425" allpagenumbers="3425" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7670" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1666" onderwerp="" indiendatum="1998-07-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-08-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft de Surinaamse regering Nederland officieel laten weten dat men weigert een justitiële commissie te ontvangen om verdachten en getuigen van het Surinaamse drugskartel te horen? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre bemoeilijkt dit het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke redenen voert de Surinaamse regering aan om ontvangst van een zogenaamde rogatoire commissie te weigeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht de regering dit besluit een inbreuk op geest en/of letter van het rechtshulpverdrag met Suriname en is de regering voornemens hieraan consequenties te verbinden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze en met welke partners is de Nederlandse regering van plan met Caribische landen in overleg te treden over opsporing van verdachten in de zaak van het drugskartel? Welke buitenlandsepolitieke overwegingen spelen daarbij een rol, en in hoeverre heeft Nederland daarbij de (actieve) steun van EU-partners en de VS? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De belangen van opsporing en vervolging verzetten zich in beginsel tegen het verstrekken van informatie. De minister van Justitie hecht er echter aan u in kennis te stellen van het feit dat het behandelend openbaar ministerie van oordeel is dat de bewijsconstructie hierdoor niet nadelig beïnvloed wordt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De afwijzing van het verzoek door de Surinaamse regering is onder meer gebaseerd op de weigeringsgrond van artikel 1, lid 2 van het Protocol houdende bijzondere voorzieningen inzake de op 27 augustus 1976 te ’s-Gravenhage tot stand gekomen overeenkomst tussen het Koninkrijk der Nederlanden en de Republiek Suriname betreffende de uitlevering en rechtshulp in strafzaken. Artikel 1, lid 2 van voornoemd Protocol bepaalt dat een verzoek tot rechtshulp door de aangezochte staat geweigerd kan worden, indien de uitvoering van het verzoek niet verenigbaar is met het algemeen belang en de nationale wetgeving. De juridische grondslag voor de weigering is daarmee gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Zoals reeds werd geantwoord op kamervragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Verhagen over aanhouding van Bouterse <voetnoot nummer="1"/>acht ik het ongewenst openlijk informatie te verstrekken die een persoon die internationaal gesignaleerd staat ten dienste kan staan zich aan de Nederlandse justitie te onttrekken. Beantwoording van deze vraag zou dergelijke informatie verschaffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1600">Aanhangsel Handelingen, nr. 1600, Vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
