<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen en Beinema (beiden CDA) over betaling voor commerciële zenders. (Ingezonden 14 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7078
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het mogelijke voornemen van Holland Media Groep (en wellicht SBS6) om betaling te vragen aan kabelexploitanten, die doorberekend wordt aan de kijker.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Commerciële dienstverlening Kabelnetten Omroepen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1193, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Beinema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7078</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2441" allpagenumbers="2441 2442" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7078" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1193" onderwerp="" indiendatum="1998-04-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de Holland Media Groep (en wellicht ook SBS6) vanaf 1 september 1998 aan kabelexploitanten betaling wil gaan vragen voor haar zenders, en dat dit bedrag waarschijnlijk doorberekend zal worden aan de kijker? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent dit dat ook huishoudens die geen prijs stellen op commerciële zenders maar deze ontvangen via het recent vastgestelde standaardpakket, in het vervolg dus moeten gaan betalen voor programma’s die ze eigenlijk niet willen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dit een wenselijke ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geeft deze ontwikkeling aanleiding om terug te komen op het recente besluit dat in het standaardpakket publieke èn commerciële zenders zijn opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het mogelijk moet zijn alleen een basispakket met publieke zenders te ontvangen, zeker nu commerciële zenders geld gaan vragen voor hun programma’s? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om het standaardpakket op te delen in: a. een basispakket, bestaande uit de zenders van binnenlandse en buitenlandse publieke omroepen, tegen kostprijs b. een extra facultatief pakket, met daarin een breed scala aan commerciële zenders, vastgesteld door kabelexploitant en Programmaraad, tegen een meerprijs? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2">Officieel is mij niet bekend dat de Holland Media Groep en wellicht ook SBS6 kabelexploitanten een vergoeding per 1 september 1998 willen gaan vragen voor de doorgifte van hun programma’s. Wel zijn mij gemengde berichten bekend dat personen binnen de HMG met deze gedachte spelen en andere personen binnen de HMG deze tegenspreken. Vooralsnog ziet het er niet naar uit dat voor de kabeldoorgifte van commerciële zenders een vergoeding gevraagd zal worden, laat staan betaald zal worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik zou het geen gewenste ontwikkeling vinden indien betaald zou moeten worden voor commerciële zenders die onderdeel uitmaken van het basis- of standaardpakket. Wil men als open net in het basispakket worden uitgezonden, dan zal het merendeel der inkomsten met advertenties, sponsoring etc. dienen te worden verworven. Indien men een substantieel deel van de inkomsten uit abonnementsgelden wenst te verkrijgen, dan zal men achter de decoder moeten gaan uitzenden en geen deel meer kunnen uitmaken van het basispakket, met de eventuele financiële consequenties van dien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Bij de behandeling van het wetsvoorstel Liberalisering Mediawet is hetzelfde onderwerp aan de orde geweest. Uiteindelijk is er voor gekozen dat een programmaraad zwaarwegend adviseert over de samenstelling van een basispakket van tenminste vijftien televisieprogramma’s. Voorts biedt deze wet de mogelijkheid om op grond van artikel 82j van de Mediawet een algemene maatregel van bestuur te treffen waarbij een maximumtarief voor dat pakket wordt vastgesteld. Hiermee zijn voldoende waarborgen geboden dat een door het merendeel der aangeslotenen gewenst pluriform basispakket wordt uitgezonden tegen een redelijk tarief. Daarmee is een adequaat evenwicht gevonden tussen de belangen van de aangeslotenen, kabelbeheerders en programma-aanbieders. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
