<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 25 september 1998." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Hermann (beiden GroenLinks) over het gebruik van de term «plantaardig». (Ingezonden 11 augustus 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7748
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft o.a. halvarines en margarines.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Productinformatie) Landbouw (Landbouwproducten) Veeteelt (Zuivel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Boter Productinformatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1733, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-08-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7748</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3563" allpagenumbers="3563" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7748" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1733" onderwerp="" indiendatum="1998-08-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat veel halvarines, margarines en andere produkten als plantaardig worden aangeboden, terwijl dit geen garantie is dat het produkt plantaardig is omdat er in veel gevallen gelatine, gemaakt van huid en beenderen, in is verwerkt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Weet u voor welke produkten ten onrechte de term plantaardig wordt gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn op dit moment de voorschriften inzake het gebruiken van de termen «plantaardig» en «100% plantaardig» of «zuiver plantaardig»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u onze mening, dat het huidige rekkelijke gebruik van de term plantaardig consumenten op het verkeerde been zet en er dus sprake is van consumentenmisleiding? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de regels omtrent het gebruik van de term «plantaardig» aan te scherpen zodat in de toekomst produkten met het etiket «plantaardig» daadwerkelijk zuiver plantaardig zijn en geen dierlijke vetten, gelatine of andere niet-plantaardige stoffen bevatten? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1998-09-3">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 3 september 1998) De bij brief aan mij toegezonden vragen van de leden Van Gent en Hermann over het gebruik van de term «plantaardig» kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het gebruik van de term «plantaardig» op Europees niveau is geregeld, wat tot consequentie heeft dat op nationaal niveau geen actie kan worden ondernomen die op korte termijn tot een striktere omschrijving van de term «plantaardig» zal leiden. Echter, de margarine fabrikanten hebben zich bereid getoond om in gesprek te gaan met de Nederlandse Vegetariërsbond om gezamenlijk naar een mogelijke oplossing te zoeken. Op basis van de informatie die mijn, naar verwachting, in de loop van de maand september daarover zal worden verstrekt, verwacht ik dat ik dan tot een betere beantwoording van de vragen in staat zal zijn. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
