<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (VVD) over zeilverbod voor historische schepen door nieuwe Europese regels. (Ingezonden 3 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7524
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over nieuwe Europese veiligheidsregels.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Binnenscheepvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Binnenscheepvaart Pleziervaart Vaarveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1557, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7524</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3195" allpagenumbers="3195" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7524" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1557" onderwerp="" indiendatum="1998-07-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-07-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het krantenartikel <voetnoot nummer="1"/>, waarin wordt vermeld dat historische zeilboten zoals tjalken, klippers en andere oude platbodems – ten gevolge van nieuwe Europese veiligheidsregels – zodanig ingrijpend moeten worden verbouwd en van groter motorvermogen voorzien, dat zulks veelal financieel onhaalbaar en onbetaalbaar moet worden geacht? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunnen deze nieuwe Europese regels «de doodsteek gaan vormen» <voetnoot nummer="1"/>voor zo’n 450 nostalgische schepen uit de bruine zeilvaart? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u bereid om te bestemder plekke te bevorderen dat in deze «regels van achter Brusselse bureau’s» in elk geval een uitzondering wordt gemaakt voor de historische Nederlandse platbodemvloot, die al ouder dan 50 jaren is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="1998-07-1" bron="PZC">PZC, 1 juli 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De in voorbereiding zijnde Europese regels waaraan in dit krantenartikel wordt gerefereerd zijn opgenomen in het voorstel voor een richtlijn van de Raad tot wijziging van richtlijn 82/714/EEG tot vaststelling van de technische voorschriften voor binnenschepen (PbEG C 105). Deze ontwerp-richtlijn is op 9 december 1997 door de Europese Commissie bij de Raad ingediend en vormt momenteel onderwerp van bespreking in de desbetreffende ambtelijke Raadswerkgroep. Over de ontwerp-richtlijn wordt ten behoeve van de bepaling van het Nederlandse standpunt overleg gevoerd met verschillende organisaties van belanghebbenden, waaronder de Belangenvereniging van Beroepszeilschippers (BBZ). De bezwaren tegen de ontwerp-richtlijn die in het krantenartikeI worden genoemd zijn in dit overleg aan de orde gekomen. Op dit moment wordt in overleg met alle belanghebbenden bezien of de genoemde bezwaren aanpassing van de ontwerp-richtlijn rechtvaardigen. Indien de bezwaren van zodanige aard zijn dat de richtlijn inderdaad «de doodsteek» zou vormen voor de zeilende binnenvaart, zal ik uiteraard in de besprekingen over de richtlijn de nodige aanpassingen bepleiten en op de daartoe geëigende manieren de belangen van deze categorie binnenschepen – die ik zwaarwegend acht – behartigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
