<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Verhagen (beiden CDA) over de besteding van ontwikkelingsgeld in Suriname. (Ingezonden 24 augustus 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7805
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen openbaarmaking van de nota terzake, 'De Witkwast en de Regenboog'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Zuid-Amerika)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontwikkelingssamenwerking Suriname</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 3, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7805</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="5" allpagenumbers="5" vetnummer="2979815570" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7805" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="3" onderwerp="" indiendatum="1998-08-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-09-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Waarom is de publicatie van de nota «De Witkwast en de Regenboog» over de besteding van 2,6 miljard Nederlands ontwikkelingsgeld in Suriname tot op heden niet aan de Tweede Kamer toegezonden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom heeft de toenmalige minister voor Ontwikkelingssamenwerking tijdens diverse AO’s over Suriname en de begrotingsbehandeling geen melding gemaakt van de totstandkoming van deze nota? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Waarom is de minister voor Ontwikkelingssamenwerking tijdens het AO op 26 november 1997 <voetnoot nummer="1"/>toen door de CDA-fractie is voorgesteld het restant van de verdragsmiddelen via de Wereldbank aan Suriname te doen toekomen, niet ingegaan op de inhoud van deze nota? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de nota alsnog openbaar te maken en met de Tweede Kamer hierover van gedachten te wisselen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="20 361" documentnummer="88">Kamerstuk 20 361, nr. 88</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Bij brief, 25 augustus 1998 met het kenmerk DVL/OS-485/98 gingen u de drukproeven toe van de voorlichtingsbrochure Nederland en Suriname; ontwikkelingssamenwerking van 1975–1996, die als werktitel De Witkwast en de Regenboog had. Toen het manuscript in juni drukklaar was besloot mijn voorganger, vanwege zijn demissionaire status, het nemen van een besluit over publicatie aan mij over te laten. Ik heb inmiddels besloten tot publicatie over te gaan. De brochure zal binnen enkele weken gereed zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tot de samenstelling van deze brochure is besloten op verzoek van de voormalige Surinaamse minister van Planning en Ontwikkelingssamenwerking (De heer Brunings) tijdens het beleidsoverleg van december 1996. Het doel van de voorlichtingsbrochure was om ten behoeve van geïnteresseerden in Suriname zelf een feitelijk overzicht te geven van de omvang en samenstelling van de Nederlandse ontwikkelingshulp aan Suriname. De aard van de publicatie, geen nota of evaluatie maar een voorlichtingsbrochure met een feitelijk overzicht van twintig jaar ontwikkelingssamenwerking, verklaart waarom de Tweede Kamer niet van de totstandkoming op de hoogte was. Het betreft een registratie van samenwerkingsactiviteiten, samengesteld door de Nederlandse ambassade te Paramaribo. In de publicatie van beschrijvende aard worden geen conclusies getrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De inhoud van de voorlichtingsbrochure is u inmiddels bekend. Zodra de brochure gereed is zal de Tweede Kamer, zoals gebruikelijk, deze ontvangen. Desgewenst ben ik uiteraard bereid om hierover van gedachten te wisselen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
