<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) over de vragenlijst van de Commissie over de privatisering van overheidsbedrijven. (Ingezonden 4 augustus 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7703
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een vragenlijst, in het kader van de toetsing van de privatisering van Nederlandse overheidsbedrijven aan Europese regels. Bijlage: de betreffende vragenlijst en drie brieven van Europees Commissaris Monti (vragenlijst en brieven zijn ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie van de Tweede Kamer). Aanvulling op eerdere Kamervragen (Aanhangsels Handelingen nr. 1582, 1584 en 1588, Vergaderjaar 1997-1998).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overheidsbedrijven Privatisering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1696, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-08-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7703</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3485" allpagenumbers="3485 3486" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7703" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1696" onderwerp="" indiendatum="1998-08-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-08-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wanneer heeft de PV (=Permanente Vertegenwoordiger van Nederland) te Brussel voor het eerst vernomen dat er sprake was van een vragenlijst van de Commissie over de privatisering van overheidsbedrijven en wanneer heeft de PV de tekst ervan voor het eerst in bezit gekregen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Aan welke Nederlandse overheidsvertegenwoordiging heeft de Commissie de vragenlijst gericht c.q. gestuurd en van welke datering was zij voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was de vragenlijst voorzien van een begeleidende brief en/of een toelichting? Zo ja, wilt u de Kamer door middel van een kopie van de inhoud daarvan in kennis stellen? Zo neen, is het gebruikelijk dat de Commissie vragenlijsten aan de regeringen van de lidstaten verstuurd zonder begeleidend schrijven en/of toelichting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de regering formeel danwel informeel, direct danwel indirect opheldering bij de Europese Commissie gevraagd over de uitlatingen van de woordvoerder van Commissaris Monti inzake het onderzoek dat Nederland te wachten staat? Zo ja, wat waren de bevindingen? Zo neen, wil de regering die opheldering alsnog vragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien er geen sprake is van specifieke Europese regels op het gebied van verkoop van staatsdeelnemingen, aan welke algemene Europese regels kan de Commissie deze vorm van privatisering dan wel toetsen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer zal de vragenlijst naar verwachting beantwoord kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u de antwoorden, vergezeld van de vragenlijst, per omgaande ook aan de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 1582, 1584 en 1588, Vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 en 2">Op 10 maart 1998 heeft de Permanente Vertegenwoordiging bij de Europese Unie te Brussel voor het eerst kennis genomen van het bestaan van de vragenlijst van de Commissie. Bedoelde lijst met een kopie van de aanbiedingsbrief van Commissaris Monti, daterend van 31 juli 1997 die aan mij was geadresseerd, is op 10 maart als fax van de Commissie door de Permanente Vertegenwoordiger ontvangen. De vragenlijst en de aanbiedingsbrief is vervolgens dezelfde dag per fax aan Financiën toegestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1 1">Het antwoord op het eerste deel van de vraag luidt bevestigend. Een kopie van de aanbiedingsbrief heb ik bijgevoegd (zie bijlage 1). In dit verband is nog het volgende van belang. <voetnoot nummer="1"/>Bij brief van 3 juli 1997 heeft Commissaris Monti zich rechtstreeks tot mij gewend met een uiteenzetting over een door de Commissie aanvaarde Mededeling over bepaalde wettelijke aspecten van directe en portfolio-investeringen binnen de Gemeenschap. Bij die gelegenheid is door de heer Monti medegedeeld dat de lidstaten binnen enige weken daarover zouden worden geraadpleegd. Over een vragenlijst is toen niet gerept en ik heb daarover nadien niets meer vernomen. Volledigheidshalve heb ik ook deze brief bijgevoegd (zie bijlage 2). <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals op een eerdere vraag is opgemerkt heeft in juli mondeling overleg met de Commissie plaatsgevonden omtrent de reden van de vertraging in de beantwoording en is de voorrang gegeven aan een spoedige afronding van de beantwoording van de vragen. Genoemd overleg heeft vervolgens geleid tot een brief van de Commissie waarbij Financiën de gelegenheid werd gegeven voor het eind van de maand juli de vragenlijst te beantwoorden. Tijdens het mondelinge overleg is door de Commissie niet ingegaan op een eventueel onderzoek, derhalve werd een opheldering van de uitlatingen van de woordvoerder niet opportuun geacht. Ik ben van oordeel dat ook thans een nadere verduidelijking op dit punt niet zinvol is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het onderzoek van de Commissie is gericht op aspecten van vrijheid van kapitaalverkeer en vrijheid van vestiging. Door middel van de vragenlijst wordt nagegaan of bij privatiseringen bij lidstaten bijzondere maatregelen zijn getroffen waarbij sprake kan zijn van een ongelijke behandeling van buitenlandse versus binnenlandse investeerders en/of maatregelen zijn getroffen die als belemmerend worden ervaren in relatie tot eerdergenoemde aspecten van vrij kapitaalverkeer en vrije vestiging. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De beantwoording is op 30 juli jl. aan het secretariaat van Commissaris Monti overhandigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Door middel van bijvoeging van de vragenlijst (zie bijlage 1) en de beantwoording (zie bijlage 3) is aan uw verzoek voldaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Bijlagen ter inzage gelegd bij afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
