<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Doel en Rijpstra (beiden VVD) over het uitwijzen van illegalen door Italië. (Ingezonden 20 augustus 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7820
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de afspraken hierover in het kader van Schengen, de mogelijkheid dat elke illegaal uit Italië zonder enige belemmering de Luchthaven Schiphol kan bereiken, en eventuele maatregelen om een toestroom van illegalen naar Nederland te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane Italië Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 18, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-08-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7820</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="35" allpagenumbers="35" vetnummer="2979815470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7820" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="18" onderwerp="" indiendatum="1998-08-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat Italië, als gevolg van gewijzigde wetgeving, met ingang van 12 augustus 1998 een begin heeft gemaakt met een massale uitwijzing van illegalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze aangelegenheid recent aan de orde geweest in één van de vergaderingen van het Uitvoerende Comité Schengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke afspraken zijn hierover gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de uitlating van de Italiaanse autoriteiten dat zij vrezen dat de illegalen spoorloos zullen verdwijnen om elders in de Europese Unie onder te duiken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Realiseert u zich, nu er geen personencontrole meer is op de luchthavens met betrekking tot Schengenvluchten, dat elke illegaal uit Italië met een vliegticket zonder enige belemmering de Luchthaven Schiphol kan bereiken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke (aanvullende) maatregelen neemt de Nederlandse regering om een toestroom van illegalen uit Italië naar Nederland te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Legt Italië de gegevens van uitgewezen illegalen vast in het Schengen Informatiesysteem? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om Italië met spoed te verzoeken de persoonsgegevens en vingerafdrukken van uitgewezen illegalen desgewenst aan de Nederlandse autoriteiten ter beschikking te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wilt u de Italiaanse illegalenproblematiek laten agenderen voor de eerstvolgende vergadering van het Uitvoerend Comité van het Schengenverdrag? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Staatscourant 11 augustus 1998. Tevens door de VVD aan de orde gesteld tijdens verschillende AOs (o.a. op 26 november 1997) over de vergaderingen van het Uitvoerend Comité Schengen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Benschop" functie="staatssecretaris" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="1998-09-17">Mededeling van staatssecretaris Benschop (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 17 september 1998) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier Uwer Kamer, waarbij gevoegd waren de door de leden Van den Doel en Rijpstra overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij U ingediende vragen, moge ik in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te Uwer kennis brengen dat de medebetrokken collega van Justitie zich nog beraadt op de beantwoording. Het ligt in de bedoeling U op zo kort mogelijke termijn in het bezit te stellen van het </mededeling>
</kvr>
