<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en Oedayraj Singh Varma (beiden GroenLinks) over sectorale adviespunten minderheden. (Ingezonden 29 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7392
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de realisatie van eerdere afspraken omtrent: oprichting van sectorale adviespunten minderheden en aanstellen van sectoradviseurs minderheden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1438, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7392</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2949" allpagenumbers="2949" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7392" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1438" onderwerp="" indiendatum="1998-05-29">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de oprichting van sectorale adviespunten minderheden en de aanstelling van sectoradviseurs minderheden – zoals door werkgevers en werknemers afgesproken in het minderhedenakkoord tijdens het najaarsoverleg van 1996 – tot nu toe niet of nauwelijks gerealiseerd zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat is hier de oorzaak van en wat voor gevolg heeft deze ontwikkeling voor de kwantitatieve taakstellingen op sector- en brancheniveau? Wat is op dit moment de stand van zaken, zowel wat betreft de taakstelling per sector/branche, de oprichting van de sectorale adviespunten als de aanstelling van sectoradviseurs minderheden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat extra maatregelen richting arbeidsvoorziening, sociale partners en sectoren/branches noodzakelijk zijn om te bevorderen dat bovengenoemde afspraken uit het minderhedenakkoord nageleefd worden en de doelstelling van evenredige vertegenwoordiging daadwerkelijk verwezenlijkt wordt? Zo ja, welke maatregelen genieten uw voorkeur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 3">Tegen het einde van dit jaar zal met de interimevaluatie van het minderhedenakkoord uit 1996 door de Stichting van de Arbeid en de vervolgmeting door de Arbeidsinspectie van de doorwerking van het minderhedenakkoord van 1996 in cao’s antwoord kunnen worden gegeven op de vragen. Zoals aangegeven in mijn brief mede namens de Minister van Binnenlandse Zaken van 19 mei jl. aan de Tweede Kamer (TK 1997–1998, 25 601 nr. 29) gaat de Stichting van de Arbeid in de interimevaluatie zowel de doorwerking van de aanbevelingen op bedrijfstakniveau als de doorwerking op bedrijfsniveau na. Op bedrijfstakniveau zijn niet alleen de kwantitatieve taakstellingen in cao’s maar ook de sectorale infrastructuur voor de uitvoering, zoals in de vragen bedoeld, aan de orde. In dezelfde brief aan de Tweede Kamer wordt verslag gedaan van de acties van departementen in «verwante» sectoren. Departementen ondersteunen in een aantal zgn. g&amp;g-sectoren vormen van een sectorale infrastructuur voor de instroom van minderheden: politie; deelsectoren van defensie; zorg; sociale werkvoorziening; jeugdzorg en het welzijnswerk. Er is bereidheid van OC&amp;W, BiZa en VROM om nieuwe helpdesks minderheden te ondersteunen in de resp. sectoren onderwijs, gemeenten en bouw. Of er nog aanvullende maatregelen nodig zijn zal worden bezien na afronding van de evaluaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
