<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen en Atsma (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg over de plannen van Europees Commissaris Van Miert met betrekking tot de publieke omroepen. (Ingezonden 2 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7968
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de plannen van Van Miert om de publieke omroep te verbieden uitzendingen te verzorgen van grote sportevenementen en amusementsprogramma's die door de overheid gefinancierd worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 145, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7968</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="295" allpagenumbers="295 296" vetnummer="2989901090" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7968" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="145" onderwerp="" indiendatum="1998-10-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de plannen van Europees Commissaris Van Miert <voetnoot nummer="1"/>volgens welke de publieke omroep voortaan geen uitzendingen meer zou mogen verzorgen van grote sportevenementen en amusementsprogramma’s als die met overheidsgeld gefinancierd worden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden deze plannen zich tot de in augustus door uw ministerie uitgebrachte lijst met culturele en sportieve evenementen die hoe dan ook op een ongecodeerde (en dus publiek toegankelijke) zender te zien moeten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer en op welke wijze wordt de Kamer over deze lijst geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de recente plannen van Europees Commissaris Van Miert, zoals heden bekend geworden, grote gevolgen zullen hebben voor het Nederlandse publieke bestel? Wat zijn naar uw mening de gevolgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat alles in het werk moet worden gesteld om de plannen van Commissaris Van Miert te voorkomen? Zo ja, welke initiatieven zult u nemen en op welke wijze wordt de Kamer erbij betrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-30" bron="Volkskrant">Volkskrant, 30 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Voor zover mij bekend heeft de heer Van Miert geen plannen zoals in de vraag genoemd. Gedoeld wordt op een door ambtenaren van DG IV (Mededinging) opgestelde notitie over de toepassing van de artikelen 90, 92 en 93 van het EG-Verdrag in de omroepsector. Van deze notitie heb ik inmiddels kennisgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een ambtelijke notitie wordt niet betrokken bij het opstellen van de lijst van evenementen zoals bedoeld in de Televisierichtlijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De wettelijke basis voor de lijst van evenementen wordt opgenomen in het wetsvoorstel waarmee de gewijzigde richtlijn «Televisie zonder grenzen» (Richtlijn 97/36/EG) wordt geïmplementeerd in de Mediawet. Dit voorstel zal de Kamer zeer binnenkort bereiken. Momenteel worden betrokken partijen geconsulteerd over de lijst van evenementen. Daarna zal de lijst worden vastgesteld bij algemene maatregel van bestuur, na inwerkingtreding van het genoemde wetsvoorstel. Ik ben bereid de Kamer bij die vaststelling te betrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met inachtneming van de hiervoor gegeven antwoorden, wijs ik in dit verband op het Protocol over de financiering van publieke omroep dat is opgenomen in het Verdrag van Amsterdam. Hierin is vastgelegd dat de lidstaten in beginsel zelf bevoegd zijn om te beslissen over de omvang van de publieke taak opgelegd aan publieke omroepen, de organisatie van de omroep en de (wijze van) financiering van de publieke omroep. Het in de ambtelijke notitie gekozen uitgangspunt dat een brede taakopdracht voor publieke omroeporganisaties niet mogelijk is in een duaal gefinancierd omroepbestel, lijkt mij in strijd zowel met het Protocol als met het beleid ten aanzien van publieke omroep in Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De ambtelijk notitie wordt op 19 en 20 oktober in Brussel besproken met de lidstaten. Het lijkt mij toe dat de Nederlandse delegatie het standpunt kan innemen dat de ambtelijke notitie in strijd is met het Nederlandse en het Europese beleid met betrekking tot de positie van publieke omroep in het licht van het EG-verdrag. De voorlopige resultaten van het overleg in Europees verband kunnen eventueel aan de orde komen tijdens het wetgevingsoverleg over het Verdrag van Amsterdam op 29 oktober a.s., gelet ook op de schriftelijke vragen die in dat kader aan de regering zijn gesteld (kamerstukken 1997–1998, 25 922, nr. 5). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
