<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen en Rietkerk (beiden CDA) over de vestiging van asielzoekers in Kampen. (Ingezonden 7 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7905
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het protest tegen, en het overleg over, de vestiging van een aantal asielzoekers in Kampen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 94, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7905</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="193" allpagenumbers="193 194" vetnummer="2979816210" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7905" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="94" onderwerp="" indiendatum="1998-09-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van berichten over protest in Kampen tegen de gang van zaken rond de vestiging van asielzoekers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u weergeven hoe het voorbereidingstraject is verlopen en inzicht geven in de rollen van de Woningbouwvereniging Kampen, de toekomstige exploitant, de COA, de gemeente en de bewoners in de Boven Nieuwstraat? Waarom moest de gemeente het initiatief voor overleg nemen en nam de COA dit initiatief niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre is er op dit moment een overeenstemming met de gemeente Kampen respectievelijk de buurtbewoners? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wie bepaalt uiteindelijk hoeveel asielzoekers er komen? Klopt het dat de exploitant (de markt) een aanbod doet aan de COA? Kan de COA op basis van het program van eisen in een eerder stadium het aantal te huisvesten asielzoekers in het overleg met de exploitant, de gemeente en de buurtbewoners betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt er in andere locaties, bijvoorbeeld Velp en IJsselmuiden bijna het dubbele aantal asielzoekers gehuisvest dan oorspronkelijk afgesproken? Zo ja, waarom? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-08-31" bron="Trouw en Zwolse courant">Trouw en Zwolse courant, 31 augustus 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, die berichten zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Medio maart van dit jaar heeft het COA met de woningbouwvereniging overleg gevoerd over het gebruik van het pand Espagnol in de Boven Nieuwstraat te Kampen voor de opvang van asielzoekers. Vastgesteld werd dat, gelet op de relatief geringe capaciteit van het pand, de locatie alleen als aanvullende opvangvoorziening gebruikt zou kunnen worden. Dit betekent dat een exploitant het pand in eigen beheer, evenals het geval is met pensions en hotels, zou moeten aanbieden aan het COA voor de opvang van asielzoekers. Voor de ingebruikname van een aanvullende opvangvoorziening heeft het COA formeel geen voorafgaande goedkeuring van een gemeente nodig. De gemeente is wel door het COA van het gesprek met de woningbouwvereniging op de hoogte gesteld. Een kandidaat-exploitant heeft in mei contact opgenomen met het COA en verzocht het pand te beoordelen op geschiktheid en capaciteitsomvang. De gemeente is ook over dit contact geïnformeerd. Het COA heeft vastgesteld dat het pand, mede gelet op de ligging en de directe omgeving ervan, geschikt is voor de opvang van 60 asielzoekers. Op 24 juni heeft overleg plaatsgevonden tussen het COA, de kandidaat-exploitant, de gemeente en een vertegenwoordiging van buurtbewoners. In dat overleg is gesproken over de stand van zaken met betrekking tot de plannen. Op 6 augustus heeft een gesprek plaatsgevonden tussen het COA en de gemeente. In dit gesprek heeft de gemeente aangegeven het aantal van 60 te huisvesten asielzoekers te hoog te vinden. Op dit moment is tussen de kandidaat-exploitant en de woningbouwvereniging nog geen overeenstemming bereikt over de overname van het pand. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De gemeente en de vertegenwoordigers van de buurtbewoners verschillen nog met het COA van mening over het maximaal aantal te huisvesten asielzoekers. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het COA en de exploitant bepalen in onderling overleg hoeveel asielzoekers in het pand worden gehuisvest. Het COA gaat daarbij uit van de kwaliteitscriteria die zijn vastgesteld in het programma van eisen voor opvanglocaties. De gemeente Kampen en de buurtbewoners zijn in een vroegtijdig stadium, nog voordat een exploitant het COA een aanbod heeft gedaan, geïnformeerd over de plannen van het COA en het voorgenomen aantal te huisvesten asielzoekers. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen, dit is niet het geval. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
