<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over de Nationale Postcode Loterij. (Ingezonden 9 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7942
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk, eerder abusievelijk gedrukt als 'nader antwoord'. Hiermee vervalt Aanh. II, 1997-1998, nr. 887.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1019H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7942</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2089" allpagenumbers="2089" vetnummer="" code="" lopendefooter="887, vergaderjaar 1997–1998, te vervallen. Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7942" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1019" onderwerp="" indiendatum="1998-03-9">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-03-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Nationale Postcode Loterij ongeveer 10 miljoen gulden ter beschikking gesteld ten behoeve van het derde wereldpersbureau IPS International? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is hier sprake van een doel van algemeen belang in de zin van de Beschikking Postcodeloterij? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat dit geld nu «verdonkeremaand» is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke garanties had de Postcode Loterij dat het geld overeenkomstig de bestemming zou worden gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke conclusies trekt u uit deze gebeurtenis? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-5" bron="Algemeen Dagblad, 5 maart jl. en NRC Handelsblad">Algemeen Dagblad, 5 maart jl. en NRC Handelsblad, 5 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Uit informatie van de directie van de Nationale Postcodeloterij (NPL) is mij het volgende gebleken. Het onafhankelijke derde wereldpersbureau Inter Press Services (IPS) was van 1990 tot 1994 beneficiant van de Nationale Postcodeloterij. Van 1992 tot 1994 werden de uitkeringen aan IPS door de – aan de NPL gelieerde – Stichting Doen verricht. Van het totale ten behoeve van IPS uitgekeerde bedrag is een bedrag van f 14 000 000,– in een door IPS opgericht trustfonds gestort ten behoeve van IPS. De Stichting Novib is toezichthouder op dit trustfonds. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op grond van de beschikking Postcodeloterij dient de netto opbrengst geheel te worden besteed ter verwezenlijking van doeleinden van algemeen belang, gelegen op het terrein van onder meer ontwikkelingssamenwerking. De Nationale Postcodeloterij heeft de netto opbrengst onder meer bestemd voor het persbureau IPS, dat als doel heeft het bevorderen van berichtgeving uit en over ontwikkelingslanden en in die zin een functie vervult in de communicatie over ontwikkelingsproblematiek. Naar mijn mening heeft de NPL dit kunnen aanmerken als een doel van algemeen belang op het terrein van ontwikkelingssamenwerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">Op dit moment voeren IPS en de beheerders van het IPS trustfonds juridische procedures over de uitbetaling van gelden die ten behoeve van IPS in het trustfonds zijn gestort. Tevens wordt onderzoek gedaan naar de locatie van het geld. De feiten zijn tot op heden onvoldoende duidelijk om conclusies te kunnen trekken over de (gang van) in het fonds gestorte gelden. Afhankelijk van het bekend worden daarvan zal ik bezien welke conclusies ik aan de onderhavige zaak zal verbinden. Ik heb de NPL verzocht mij daarover zo spoedig mogelijk nader te informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Stichting Doen heeft in een overeenkomst met IPS vastgelegd hoe de gelden besteed dienden te worden. Het bestuur van het trustfonds werd gevormd door drie onafhankelijke personen. Op besteding van gelden uit dit fonds aan projecten werd toezicht gehouden door de Stichting Novib. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
