<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) over thuiszorg Drenthe. (Ingezonden 29 juni 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7644
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de door diverse thuiszorg-instellingen genomen maatregelen vanwege tekorten. Aanvulling op Aanhangsel Handelingen nr. 1489, Vergaderjaar 1997-1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Gezinsverzorging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drenthe Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1645, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7644</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3381" allpagenumbers="3381" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7644" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1645" onderwerp="" indiendatum="1998-06-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 augustus 1998) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1489, vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Terpstra</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat er meerdere thuiszorginstellingen recent maatregelen hebben moeten nemen vanwege tekorten? Zo ja, welke instellingen en welke maatregelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u al inzicht geven in de extra productie-uren die in 1998 worden ingezet? Wanneer ontvangt de Kamer de eerste quick-scan van de wachtlijsten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid tevens te onderzoeken hoeveel en welke instellingen ondanks de extra gelden met tekorten zitten, en nu of in de loop van het jaar maatregelen moeten nemen die een beperking van de thuiszorg inhouden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u tevens bereid onderzoek in te stellen naar de oorzaak van deze tekorten, bijvoorbeeld in hoeverre deze te maken hebben met een groeiende vraag onder andere in verband met eerder ontslag uit het ziekenhuis? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-06-23" bron="Radio 1 journaal, interview Clevers">Radio 1 journaal, interview Clevers, 23 juni 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-04-17" bron="Algemeen Overleg Thuiszorg">Algemeen Overleg Thuiszorg, 17 april 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Eises-Timmerman, ingezonden 24 juni 1998. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Van een aantal instellingen is het mij bekend dat zij voor één of meerdere thuiszorgproducten werken met wachtlijsten of wachttijden. Zoals uit de quick scan wachtlijsten blijkt, zeggen 67 instellingen een wachtlijst te hebben en 57 de zorg te rantsoeneren. De maatregelen die instellingen nemen als er spanningen zijn tussen vraag en aanbod verschillen per instellingen. In de eerste rapportage van de quick scan wachtlijsten wordt hierover gerapporteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1 2">In de vijfde voortgangsrapportage thuiszorg, welke op 26 juni 1998 <voetnoot nummer="1"/>aan de Kamer is gestuurd, is melding gemaakt van de productieafspraken 1998. De Kamer heeft inmiddels de eerste quick scan wachtlijsten ontvangen. Deze is op 28 juli 1998 <voetnoot nummer="2"/>verstuurd aan de Kamer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Na de eerste quick scan wachtlijsten thuiszorg volgen er voorlopig nog drie. In december 1998, maart 1999 en augustus 1999 zullen de volgende rapportages volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit de bijlage van de vijfde voortgangsrapportage blijkt dat de thuiszorginstellingen in de quick scan worden gevraagd naar de oorzaken van het ontstaan van wachtlijsten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 235" documentnummer="59">Kamerstuk 23 235, nr. 59</noot>
         <noot nummer="2">VWS-98-952</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
