<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema (D66) en Valk (PvdA) over naleving van het VN-verdrag tegen marteling door Israël. (Ingezonden 26 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7255
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israël Verdragen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1346, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7255</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2753" allpagenumbers="2753" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7255" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1346" onderwerp="" indiendatum="1998-05-26">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat is uw oordeel over de door de VN-commissie tegen Martelingen aanvaarde verklaring met betrekking tot het periodieke rapport met betrekking tot Israël (CAT/C/33/Add.3)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Staat naar uw oordeel, mede gebaseerd op de bevindingen van de VN-commissie, Israël open voor een dialoog over verbetering van de naleving door Israël van het VN-verdrag tegen marteling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid ook bilateraal uw zorgen over deze gang van zaken over te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden ziet u om bilateraal en in EU- respectievelijk VN-kader (verdere) verbetering te brengen in de Israëlische praktijken met betrekking tot de behandeling van gedetineerden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Praktijken als door het VN-Comité tegen Foltering genoemd in de conclusies en aanbevelingen naar aanleiding van het door Israël ingediende periodieke rapport, staan uiteraard op gespannen voet met het Verdrag tegen Foltering waarbij ook de Staat Israël partij is. Het is dan ook naar mijn mening van wezenlijk belang dat de Israëlische regering voor de tweede maal een periodiek rapport over de tenuitvoerlegging van het Verdrag bij het VN-Comité heeft ingediend en bereid is hierover met het Comité een dialoog aan te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">In de contacten met de Israelische regering is en wordt, zowel bilateraal als in EU- en VN-verband, bij voortduring gewezen op het belang van volledige naleving van de mensenrechten. Dit betreft ook ondervragingsmethoden door de Israelische veiligheidsdiensten en de praktijk van Administratieve Detentie in de Palestijnse Gebieden. In dit verband moge nog volledigheidshalve worden verwezen naar mijn recente brief aan de Kamer inzake de mensenrechtensituatie in de Palestijnse Gebieden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
