<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen en Van de Camp (beiden CDA) over opsporing van kinderporno. (Ingezonden 11 augustus 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7740
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het betrekken van Europol bij de opsporing van aan kinderporno gerelateerde criminaliteit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderbescherming Opsporingen Pornografie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1725, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-08-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7740</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3547" allpagenumbers="3547" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7740" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1725" onderwerp="" indiendatum="1998-08-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-09-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de uitspraken van de zijde van Europol inzake de mogelijkheden en onmogelijkheden om betrokken te zijn bij de opsporing van aan kinderporno gerelateerde criminaliteit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat Europol van nut kan zijn en betrokken moet zijn bij de opsporing van aan kinderporno gerelateerde criminaliteit, mede gelet op het internationale karakter van deze vorm van criminaliteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden dat de bevoegdheden van Europol niet reeds eerder op dit terrein zijn uitgebreid, gelet op de wenselijkheid gebruik te maken van de kennis van Europol en van politiekorpsen van andere lidstaten inzake kinderporno? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zo spoedig mogelijk een uitbreiding van bevoegdheden van Europol ter bestrijding van kinderporno voor te stellen en het op de agenda te plaatsen van de eerstvolgende bijeenkomst van de JBZ raad? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-08-4" bron="RTL journaal,">RTL journaal,, 4 augustus 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">In mijn brief van 6 augustus jl., waarin ik antwoord gaf op de vragen uit de Tweede Kamer naar aanleiding van de Zandvoortse kinderpornozaak, heb ik aangegeven dat de bestrijding van kinderporno internationaal moet plaatsvinden. Voor Europol is daarbij ook een rol weggelegd. Ik verwijs daarbij naar de verklaring die de JBZ-raad tijdens een bijeenkomst op 4–5 december 1997 heeft afgegeven inhoudende dat Europol informatie mag verzamelen en analyseren die verkregen wordt van personen die kinderpornografie bezitten indien deze gegronde aanwijzingen oplevert van het bestaan van een internationaal netwerk. Op dit moment is er een discussie gaande over de wenselijkheid om de bevoegdheden van Europol op dit terrein uit te breiden. Ik meen dat er voor Europol een belangrijke taak ligt bij de aanpak van kinderporno in Europa. Daarbij wil ik wel aantekenen dat de werkzaamheden die Europol bij de bestrijding van kinderporno verricht een relatie dienen te hebben met de bestrijding van georganiseerde criminaliteit, zoals ook tot uitdrukking is gebracht in de verklaring van de JBZ-raad van december vorig jaar. Het heeft mijn voorkeur te bezien of het vergroten van de betrokkenheid van Europol bij de opsporing van aan kinderporno gerelateerde criminaliteit binnen de bestaande kaders kan worden bereikt. Hiervoor zou de genoemde verklaring van de JBZ-raad als uitgangspunt kunnen worden genomen. Dit heeft als voordeel dat een vergroting van de inzet van Europol op dit terrein snel is te realiseren. Een voorstel tot uitbreiding van het mandaat sluit ik evenwel niet uit. Hierbij dient echter wel te worden bedacht dat dit een langdurig traject zal zijn aangezien het aanpassen van het mandaat een wijziging van de Europol-overeenkomst noodzakelijk maakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
