<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vendrik en Karimi (beiden GroenLinks) over de notulen van de vergadering van de Raad van Bestuur van de ECB. (Ingezonden 10 juni 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7376
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over openbaarmaking van de notulen van de vergaderingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Geld (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen EMS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1422, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7376</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2913" allpagenumbers="2913 2914" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7376" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1422" onderwerp="" indiendatum="1998-06-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Zalm</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van de heer Wellink in Management Team betreffende het openbaar maken van de notulen van de vergaderingen van de Raad van Bestuur van de ECB? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van de heer Wellink dat waar mogelijk transparantie in het monetaire beleid van de ECB nagestreefd dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van de heer Wellink, dat dit betekent dat genoemde notulen tijdig openbaar gemaakt moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat de ministers van Financiën van de EMU-landen in deze een politieke verantwoordelijkheid hebben, omdat het hier in essentie een kwestie van openbaarheid van bestuur betreft? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting, dat transparantie in het monetaire beleid van belang is voor een correcte interpretatie van het gevoerde beleid door financiële markten en dat openbaarmaking van notulen daarin een belangrijke rol vervult? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u voornemens uw steun te verlenen aan dit streven van de heer Wellink? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid op korte termijn in de Ecofin/Euro-11 deze kwestie aan de orde te stellen en te bevorderen dat de Ecofin/Euro-11 een beroep doet op de ECB om te kiezen voor (snelle) openbaarmaking van de notulen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-06-4" bron="Management Team">Management Team, 4 juni 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De weergave van de opvatting van de heer Wellink dat hij voorstander zou zijn om «genoemde» notulen tijdig openbaar te maken berust op een wat beperkte interpretatie van hetgeen door de heer Wellink in het interview naar voren wordt gebracht. De heer Wellink geeft aan dat hij tegen het publiceren van notulen is met daarin het stemgedrag en de meningen van individuele leden van de ECB. Hij spreekt zich met name uit voor het vrijgeven van de overwegingen voor en tegen een uiteindelijke beslissing, zonder zich hierbij expliciet uit te spreken over de vraag of dit noodzakelijkerwijs in de vorm van openbaarmaking van de notulen dient te gebeuren. 4 tot en met 7 De rapportageverplichtingen van de E(S)CB zijn vastgelegd in het Verdrag en in de Statuten van de E(S)CB (art. 109B, lid 3 EG-verdrag; art. 15 statuten ESCB/ECB). Krachtens deze bepalingen is de ECB verplicht (i) een (openbaar) kwartaalbericht op te stellen over zijn werkzaamheden, (ii) wekelijks een geconsolideerd weekoverzicht te publiceren, en (iii) een jaarverslag op te stellen voor het Europees Parlement (EP), de Europese) Raad en de Europese Commissie over het monetaire beleid, op basis waarvan het EP een algemeen debat kan houden. Ten slotte kunnen directieleden van de ECB op verzoek van het EP op of eigen verzoek worden gehoord door de bevoegde commissies van het EP. Naast deze Verdragsbepalingen ten aanzien van de rapportageverplichtingen van de E(S)CB, geldt dat de wijze waarop de E(S)CB haar beleidsbeslissingen communiceert naar financiële markten en het publiek deel uitmaakt van de uitvoering van de taken die per Verdrag aan de E(S)CB zijn opgelegd. De wijze van informatieverstrekking kan van belang kan zijn voor de interpretatie van het gevoerde beleid door het publiek en de financiële markten. Het is derhalve de verantwoordelijkheid van de E(S)CB – en niet van de ministers van Financiën – om te bepalen op welke wijze hieraan invulling wordt gegeven. In dit verband zij opgemerkt dat artikel 107 (EG-Verdrag) aangeeft dat het instellingen of organen van de Gemeenschap alsmede regeringen van lidstaten niet is toegestaan de besluitvormende organen van de ECB of van de nationale centrale banken te beïnvloeden bij de uitvoering van hun taken. Om deze reden ben ik niet voornemens dit punt ter sprake te brengen in een vergadering van de Ecofin en/of de Euro-11. Voor wat betreft de relatie tussen openbaarmaking van notulen en transparantie van beleid in het algemeen zij ten slotte nog opgemerkt dat niet zozeer de vorm maar vooral de inhoud van hetgeen openbaar wordt gemaakt van belang is voor zowel de transparantie van het beleid alsook voor de relatie tussen transparantie en effectiviteit van het beleid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
