<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Biesheuvel en Leers (beiden CDA) over het nut van een coördinerend bewindspersoon voor de bouw. (Ingezonden 20 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7210
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk in verband met toevoeging in antwoord.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwnijverheid Interdepartementale beleidscoördinatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1195H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7210</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2445" allpagenumbers="2445 2446" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7210" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1195" onderwerp="" indiendatum="1998-03-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat u «eigenlijk over niks gaat»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van de minister van Verkeer en Waterstaat, dat er grote vraagtekens bij het nut van een coördinerend bewindsman voor de bouw geplaatst kunnen worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-03-11" bron="Cobouw">Cobouw, 11 maart 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Beleid dat cruciaal is voor de bouw, wordt op verschillende departementen gemaakt. Naast de bouwdepartementen VROM, V&amp;W, Defensie en LNV zijn SZW en EZ belangrijke spelers. Ook in verscheidene Directoraten-Generaal van de Europese Commissie wordt beleid ontwikkeld dat de bouw raakt. Bij VROM is de coördinatie neergelegd ten behoeve van een goed verlopend bouwproces. Dit vraagt om een goede overlegstructuur. Te meer, daar de bouwsector bestaat uit allerlei verschillende segmenten. Behalve voor het beleid ten aanzien van de woningbouw dat in 1997 bijna de helft van de bouwinvesteringen bedroeg, heeft VROM integrale en coördinerende verantwoordelijkheid voor Duurzaam Bouwen (zie het Tweede Plan van Aanpak, TK 25 720 nr. 1) en de bouwregelgeving (zie de brief van 19 februari 1998, TK 24 280 nr. 16). De overlegstructuur met de bouwsector Het Breed Bestuurlijk Overleg met de Bouw Voor de bouwnijverheid is van belang zicht te hebben op het proces van beleidsontwikkeling naar besluitvorming. Daarmee worden de verschillende vertegenwoordigers uit de bouwwereld beter in de gelegenheid gesteld te laten weten, welke opvattingen er bij hen leven over voor hen relevante onderwerpen. Om daarover op kabinetsniveau aanspreekbaar te zijn heeft VROM in 1995 het initiatief genomen tot het instellen van het Breed Bestuurlijk Overleg met de Bouw (BBOB). Doelstelling van het BBOB is te voorzien in de behoefte aan een bestuurlijk overleg tussen overheid en een brede vertegenwoordiging van de sector bouwnijverheid. De overwegingen en opvattingen die de deelnemers tijdens het overleg hebben geuit, kan de coördinerend bewindspersoon gebruiken ten behoeve van beslissingen op kabinetsniveau. Aan het BBOB nemen deel de bouwpartners van werkgevers- en werknemerszijde en de ministeries van SoZaWe, V&amp;W, EZ en VROM. De coördinerend bewindspersoon van VROM zit het BBOB dat 2 maal per jaar bij elkaar komt voor. Het secretariaat van het BBOB wordt verzorgd door VROM. Het EG-beraad voor de bouw (EGBB) Zowel de grote bouwconcerns als het MKB moeten op de hoogte worden gehouden van het beleid, dat door de Europese Commissie in Brussel wordt voorbereid en geïmplementeerd. Het EGBB dat VROM heeft opgericht mede namens EZ en BUIZA, voorziet in deze behoefte door het geven van voorlichting. Verder formuleert het EGBB gemeenschappelijke standpunten die ze uitdraagt bij de Europese instellingen. Aangesloten zijn bij de bouw betrokken werkgevers, werknemers, particuliere opdrachtgevers, consumentenorganisaties/gebruikers en overheden. De Secretaris-Generaal van VROM is voorzitter van het beraad en het hoofd Coördinatie Bouwbeleid is secretaris. Evaluatie aanbiedingen louter gericht op prijs naar aanbiedingen op kwaliteit. Daarbij werd de samenwerking tussen de partijen in de bouw (verticale integratie) wel nagestreefd, maar dit streven heeft nog niet tot de gewenste optimalisatie geleid. Kennismanagement Kennis die voor de bouw beschikbaar is, stroomt nog onvoldoende door naar de plaatsen waar het in de praktijk gebruikt moet worden. Een belangrijke oorzaak hiervan is, dat veel instanties niet van elkaar weten wat er zoal onderzocht is en wordt. Ook weten bedrijven soms niet waar relevante informatie te verkrijgen is. Meer kennis vergroot het innoverend vermogen van bouwbedrijven. Daarom heeft VROM het project Kennismanagement gestart, waaraan ook andere departementen en marktpartijen deelnemen. Doel van dit project is om enerzijds aan te geven wat er verbeterd kan worden en om anderzijds oplossingen aan te dragen voor haperingen in het laten stromen van kennis. De Bouwprognoses VROM zendt elk jaar de Bouwprognoses voor de komende 5 jaar (uitgesplitst in woningbouw, utiliteitsbouw en GWW) naar de Eerste en Tweede Kamer. Gebleken is, dat bouwbedrijven bij het maken van hun jaarlijkse marktplanningen rekening houden met de bouwprognoses. Om in hun behoefte te voorzien organiseert VROM elk najaar een studiemiddag. Terug naar de vraag n.a.v. het artikel in Cobouw Dat is niet niks! </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De minister van V&amp;W is veel te verstandig om dit soort opvattingen te huldigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
