<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) over chaos in het streekvervoer. (Ingezonden 3 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7687
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op die van Reitsma (Aanhangsel 1679).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1680, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7687</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3453" allpagenumbers="3453" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7687" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1680" onderwerp="" indiendatum="1998-07-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-08-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Chaos bij nieuw streekbusbedrijf»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u de gegevens uit dit artikel, zoals het niet meer op elkaar afstemmen van dienstregelingen, het niet rijden van bussen en de grote onvrede van het personeel, bevestigen? Zo ja, wat is hierover uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de afstand van het management met de «werkvloer» groter is geworden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn deze ontwikkelingen het gevolg van de overheidseis dat het geprivatiseerde VSN-bedrijf moet gaan opsplitsen zodat er geen bedrijf is met méér dan 50% marktaandeel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met VSN in contact te treden ten einde deze problemen zo snel mogelijk op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal het streven naar winst bij de vervoerbedrijven leiden tot het schrappen van onrendabele lijnen? Zo ja, bent u bereid om ervoor zorg te dragen dat het voorzieningenniveau niet aangetast wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-07-2" bron="Trouw">Trouw, 2 juli 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Reitsma, ingezonden 3 juli jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar aanleiding van het bericht in Trouw heb ik mij door VSN laten informeren. VSN heeft mij meegedeeld dat de invoering van een nieuwe dienstregeling dit jaar niet anders is verlopen dan in voorgaande jaren. Net als in voorgaande jaren zijn er wat aanloopproblemen die door de VSN-bedrijven worden opgelost. VSN heeft mij ook meegedeeld dat – afgezien van normale technische mankementen – de bussen gewoon rijden. Het is wel zo dat, als gevolg van de reorganisatie bij VSN, een aantal medewerkers van VSN niet tevreden is met de gang van zaken. Ik beschouw dat als een normaal gegeven bij reorganisaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit mijn contact met VSN over de reorganisatie is mij duidelijk geworden dat de nieuwe structuur met gedeeltelijk nieuwe managers of met managers op andere plekken zich nog moet «zetten». Dat kan wel eens leiden tot tijdelijke verschraling van de contacten tussen management en wat de «werkvloer» wordt genoemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb al contact opgenomen met VSN. De VSN-bedrijven hebben de jaarlijkse aanloopproblemen bij invoering van een nieuwe dienstregeling inmiddels opgelost. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ieder bedrijf heeft de noodzaak en plicht om te zorgen voor voldoende winst teneinde de continuïteit van het bedrijf zeker te stellen. Voorzover een bedrijf afhankelijk is van openbaar vervoer met een overheidsbijdrage, zal dat bedrijf haar bedrijfsvoering uiteraard afstemmen op de voorwaarden bij deze overheidsbijdrage. Daar waar de bijdrage voor het vervoerbedrijf meer prestatie-afhankelijk is in termen van opbrengsten, zal een bedrijf op zich streven naar afstoten van lijnen met een lage kostendekking, tenzij deze lijnen een «feeder-functie» vervullen voor de rest van het netwerk. Wat de hoogte van het voorzieningenniveau betreft heeft het vervoerbedrijf echter geen zeggenschap, omdat de dienstregeling wordt goedgekeurd door provincies, gemeenten en kaderwetgebieden. In de praktijk komt een dienstregeling dan ook tot stand na overleg tussen een vervoerbedrijf en de bevoegde overheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
