<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 1 oktober 1998." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eisses-Timmerman en Dankers (beiden CDA) over het miljoenentekort bij Thuiszorg Drenthe. (Ingezonden 20 augustus 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7807
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drenthe Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 5, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eisses-Timmerman</persoon>
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-08-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7807</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="9" allpagenumbers="9 10" vetnummer="2979815510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7807" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="5" onderwerp="" indiendatum="1998-08-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eisses-Timmerman</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden op eerdere vragen over het miljoenentekort bij Thuiszorg Drenthe? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Moet vastgesteld worden dat ondanks het feit dat u «de afgelopen jaren er op allerlei manieren aan gewerkt heeft de thuiszorg transparanter te maken», mensen met een indicatie toch nog van de noodzakelijke thuiszorg verstoken blijven? Hoe beoordeelt u in dat licht gezien de resultaten van het beleid van de afgelopen jaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u concreet aangeven wat u precies bedoeld met de stelling, zoals opgenomen in antwoord op vraag 2 van de in vraag 1 bedoelde vragenreeks, dat «mensen die een positieve indicatie voor thuiszorg hebben deze zorg in principe moeten kunnen krijgen»? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre worden mensen die hulpbehoevend zijn en beschikken over een positieve indicatie daadwerkelijk geholpen door «in principe hulp»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat mensen die over een positieve indicatie beschikken feitelijk ook recht hebben op die geïndiceerde zorg? Zo neen, waarom niet? Bent u bereid daartoe zonodig de regelgeving aan te passen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt bij de bepaling van «een redelijk tijdsbestek» zoals bedoeld in het antwoord op vraag 2 van de eerdere vragenreeks, alleen uitgegaan van de behoefte van de patiënt of stelt de door u kennelijk voorgestane ondercapaciteit, gelet op het feit dat u van mening bent «dat de wachttijden voor thuiszorg niet in alle gevallen tot 0 moeten worden teruggebracht», daarin ook een rol? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u tot een maximale wachttijd nastreven voor die mensen die positief geïndiceerd zijn door een bandbreedte aan te geven bij het invulling geven aan «binnen een redelijk tijdsbestek»? Zo neen, waarom niet? Hoe wordt hiermee in andere landen omgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeverre acht u het acceptabel dat de «zorg voornamelijk neerkomt op familie, vrienden, bekenden en vrijwilligers» in geval positief geïndiceerde «mensen te maken krijgen met een cliëntenstop c.q. wachtlijst in de thuiszorg», mede in het licht van het feit dat bij de indicatie al rekening wordt gehouden met zorg en hulp van de zijde van de mantelzorg? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Bent u nog steeds van mening «dat het criterium zal zijn, dat er nooit een zodanige druk op de mantelzorger mag rusten dat zijn of haar maatschappelijke participatie in het geding komt»? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, hoe is dat te rijmen met het antwoord op vraag 3 van de eerder gestelde vragenreeks? </vraag>
      <vraag nummer="10">Realiseert u zich dat, zeker waar het gaat om ziekenhuisverplaatste thuiszorg, wanneer blijkt dat er niet direct professionele thuiszorg voor handen is, de betrokken patiënt veelal langer dan strikt noodzakelijk in het ziekenhuis moet verblijven? Deelt u de opvatting dat macro gezien hierdoor de kosten van zorg hoger zullen uitvallen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1619" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 1619, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 235" documentnummer="58" documentpagina="2">Kamerstuk 23 235, nr. 58, blz. 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vliegenthart" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1998-09-15">Mededeling van staatssecretaris Vliegenthart (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 15 september 1998). De bij brief aan mij toegezonden vragen van de leden Eisses-Timmerman en Dankers over het miljoenentekort bij Thuiszorg Drenthe kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat nader onderzoek nodig is naar de juridische consequenties van de afdwingbaarheid van de AWBZ-geïndiceerde thuiszorg. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
