<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) over mogelijke sabotage van de Duitse Spoorbaan. (Ingezonden 12 juni 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7445
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Duitsland Ongevallen Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1484, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7445</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3047" allpagenumbers="3047" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7445" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1484" onderwerp="" indiendatum="1998-06-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-07-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u het artikel <voetnoot nummer="1"/>waarin melding wordt gemaakt van het bestaan van een vertrouwelijk rapport van het Duitse ministerie van Binnenlandse Zaken, waaruit blijkt dat er sprake zou zijn van een groot aantal pogingen tot aanslagen op en sabotage van de spoorbaan, waaronder die van de ICE-treinen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze berichtgeving juist, en heeft er over deze voorvallen ook overleg plaats gehad tussen u en uw Duitse ambtgenoot? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u toezeggen deze ontwikkelingen in Duitsland en de komende evaluatie van het treinongeluk in Enschede nauwlettend te volgen en de Kamer te informeren over de daaruit te trekken conclusies voor het spoorwegnet in ons land, in het bijzonder het aan te leggen net van de HSL? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer informeren of in ons land eveneens aanslagen en sabotage op het spoor in het bijzonder gericht op de internationale treinen, plaatsvinden? Zo ja, wat is hiervan de omvang en ernst? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er de laatste tijd sprake van een stijging van deze aanslagen? Welke maatregel hebt u genomen om sabotage en aanslagen op treinen in het algemeen en hoge snelheidstreinen in bijzonder tegen te gaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-06-11" bron="Bild">Bild, 11 juni 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ken het artikel uit het tijdschrift Bild. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb daar geen inzicht in. Het betreft een verantwoordelijkheid van de Duitse overheid, niet van de Nederlandse. Er heeft hierover dan ook geen overleg tussen mij en mijn Duitse collega plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het onderzoek naar het ongeluk met de Duitse ICE wordt nauwlettend gevolgd. De resultaten tot nu toe leiden tot een voorlopige conclusie dat het ongeluk veroorzaakt is door een materieeldefect, met name een materiaalbreuk in één van de wielen van de trein. Door een gebroken wielband is dit wiel ontspoord; pas na enige kilometers is de wagenbak verder ontspoord door de aanwezigheid van een wissel en heeft de ontspoorde wagon het viaduct geraakt. Het viaduct is daardoor ingestort. Tijdens het ontwerp-proces van de HSL-Zuid en de HST-Oost zullen analyses worden gemaakt van mogelijke calamiteiten. Aan de hand van de resultaten van die analyses zullen maatregelen worden getroffen om de kans op een ongeval en op ernstige gevolgen van een ongeval tot een verantwoord niveau te beperken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Baldadigheid, vernieling, diefstal en sabotage zijn zaken waar ieder bedrijf mee te maken heeft, de spoorwegen dus ook. Of er sprake is van moedwillige vernieling en met welk doel is vaak moeilijk te achterhalen. Noch de omvang en aard van de voorvallen noch de veranderingen daarin in de loop der jaren, geven aanleiding tot verontrusting. Hoewel sabotage en aanslagen op treinen niet altijd zijn te voorkomen, worden om het risico te beperken er zoveel mogelijk preventieve maatregelen genomen. Daarbij wordt voor de HSL-Zuid en HST-Oost gedacht aan voorzieningen aan viaducten over de spoorbaan en aan afscherming van de spoorbaan. De aanpak bij de ontwerp-processen van de beide hogesnelheidslijnen draagt eraan bij dat de noodzaak voor dergelijke maatregelen wordt onderkend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
