<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kalsbeek-Jasperse en Barth (beiden PvdA) over misbruik van een Hongaars meisje door gastouders. (Ingezonden 7 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7921
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderbescherming Kindermishandeling Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 107, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek-Jasperse</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Barth</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7921</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="219" allpagenumbers="219 220" vetnummer="2979816240" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7921" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="107" onderwerp="" indiendatum="1998-09-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek-Jasperse</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Barth</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat in Maurik een man en een vrouw zijn aangehouden op verdenking van verkrachting van een 14-jarig gehandicapt meisje uit Hongarije, dat bij de verdachten was ondergebracht om een vakantie door te brengen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat vindt u van de suggestie van Pax Christi om een keurmerk en een raad van toezicht voor dit type kinderhulp in te stellen met als doel gebeurtenissen als die in Maurik te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van Pax Christi, dat een door een gemeente afgegeven verklaring omtrent het gedrag onvoldoende garanties biedt dat geen gastouders worden geselecteerd waarover bij andere instanties (bijvoorbeeld de politie, Raad voor de Kinderbescherming) feiten en omstandigheden bekend zijn die aangeven dat deze personen ongeschikt zijn als gastouders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Denkt u dat de Raad voor de Kinderbescherming een rol kan vervullen bij de preventieve toetsing van gastouders en in het toezicht op organisaties die zich bezighouden met bedoelde kinderhulp? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u nog andere mogelijkheden om de controle op organisaties die zich bezighouden met kinderhulp te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u een eventuele uitwisseling van gegevens over «ongeschikte» gastouders door Pax Christi en de Stichting Europa Kinderhulp verenigbaar met artikel 11 van de Wet persoonsregistraties, en zo neen, vindt u dat de wet op dit punt aanpassing behoeft? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Bijleveld-Schouten, ingezonden 4 september 1998. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-08-31" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 31 augustus 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb de desbetreffende artikelen gelezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De suggestie lijkt me de moeite waard; ik zou het toejuichen wanneer Pax Christi dit idee verder zou uitwerken en er (internationaal ook) commitment voor zou verwerven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 5">De problemen die op dit moment kleven aan het gebruik van de door de burgemeester af te geven Verklaring omtrent het gedrag worden onderkend. Dit najaar nog zal ik het wetsvoorstel Justitiële documentatie met een nota van wijziging en een daarbij behorende toelichting naar uw Kamer sturen. Dit wetsvoorstel beoogt een versterking van de werking van de Verklaring omtrent het gedrag, waardoor een op de situatie toegesneden afweging van de gegevens wordt verbeterd, op grond waarvan met name de organisaties waar het hier om gaat, beter geïnformeerd kunnen worden. Bezien zal worden of daarmee de bezwaren, zoals door Pax Christi naar voren gebracht, kunnen worden weggenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="1">Verstrekking van de gegevens is op grond van artikel 11 van de Wet persoonsregistraties mogelijk, wanneer dit voortvloeit uit het doel van de registratie van de betrokken organisatie. Overigens zal deze wet binnenkort worden vervangen door de Wet bescherming persoonsgegevens. In dit kader wijs ik u op artikel 8, onderdeel f, van dit wetsvoorstel (kamerstuk 25 892, nr. 1), dat een vergelijkbare mogelijkheid biedt. Ik voeg hieraan graag nog het volgende toe. Ik ben mij ervan bewust dat de hierboven gegeven beantwoording wellicht niet geheel bevredigend is. Zeker in het licht van de ernstige feiten die zich – zoals het er nu althans uitziet – naar alle waarschijnlijkheid hebben voorgedaan. Ik wil dan ook de toezegging herhalen die de staatssecretaris van Justitie op 15 juni jl. aan uw Kamer deed, bij de beantwoording van de vragen van het lid Bijleveld-Schouten over vakanties voor kinderen uit het buitenland <voetnoot nummer="1"/>, dat ik u zo spoedig mogelijk nader zal informeren over mijn voornemens met betrekking tot het onderwerp «vakanties voor kinderen uit het buitenland». De door u aangedragen aspecten, evenals de maatschappelijke, juridische, legislatieve, praktische en beleidsmatige implicaties neem ik hierin graag mee. Ik stel mij voor hier in het voorjaar van 1999 bij uw Kamer op terug te komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1383">Aanhangsel Handelingen, nr. 1383, Vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
