<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) over proeven op een TNO-terrein. (Ingezonden 1 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7889
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke proefnemingen door TNO op de locatie Ypenburg met bacteriologische en biologische elementen, in relatie tot bestemmingsplan en risico's voor de volksgezondheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen) Wetenschap en technologie (Onderzoeksinstituten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Gevaarlijke stoffen Genetische manipulatie TNO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 78, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7889</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="159" allpagenumbers="159" vetnummer="2979815890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7889" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="78" onderwerp="" indiendatum="1998-09-1">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-09-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is tijdens een hoorzitting op 27 augustus jl. over het bestemmingsplan Ypenburg-Nootdorp op het provinciehuis van Zuid-Holland, door een vertegenwoordiger van de gemeente Nootdorp verzocht om in dat bestemmingsplan uit te sluiten dat op het terrein van TNO proefnemingen met bacteriologische- en biologische elementen worden gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het uitsluiten van de mogelijkheid tot proefnemingen voor Defensie aanleiding geweest om bij het College van GS bezwaar aan te tekenen tegen het door de gemeente vastgestelde bestemmingsplan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Houden deze proefnemingen verband met onderzoek naar de bescherming tegen biologische wapens, waaronder de ontwikkeling van een vaccin tegen Miltvuur? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt bij deze proefnemingen ook gebruik gemaakt van genetisch gemodificeerde micro-organismen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien de voorgaande vragen bevestigend worden beantwoord, hoe groot zijn dan de risico’s voor de volksgezondheid in de omgeving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom is voor deze locatie gekozen, gelet op het feit dat dit laboratorium nabij een drukke autosnelweg en in een dichtbevolkt gebied is gelegen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Worden de mogelijke risico’s vergroot door de aanwezigheid van munitieopslagplaatsen op dit TNO-terrein? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie Kamerstuk 25 600 X, nr. 9</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Tijdens genoemde hoorzitting is door de burgemeester van Nootdorp een beroep op Gedeputeerde Staten gedaan om de in het bestemmingsplan vervatte bevriezing van bebouwingsmogelijkheden voor het terrein van TNO/Prins Maurits Laboratorium, locatie Ypenburg, goed te keuren, waarbij hij refereerde aan geruchten (dat er plannen zouden zijn) om genoemde proefnemingen op dit terrein te gaan doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, het bezwaar richt zich tegen de bevriezing van bebouwingsmogelijkheden in het algemeen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 7">Er vinden thans geen proefnemingen, zoals aangegeven bij vragen 3 en 4, plaats noch is er sprake van plannen om dergelijke proefnemingen op de locatie Ypenburg te gaan doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
