<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de Bengalese schrijfster Taslima Nasrin. (Ingezonden 6 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7987
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bangladesh Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 162, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901300</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7987</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="329" allpagenumbers="329" vetnummer="2989901300" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7987" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="162" onderwerp="" indiendatum="1998-10-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de artikelen over de Bengalese schrijfster Taslima Nasrin? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van plan druk uit te oefenen op de regering van Bangladesh, opdat zij de veiligheid van mevrouw Nasrin garandeert, het juridisch onderzoek tegen haar staakt en haar toestaat het land te verlaten? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als mevrouw Nasrin Bangladesh mag verlaten, is Nederland dan bereid haar op uitnodiging naar Nederland te laten komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u, gezien de bedreigende situatie voor mevrouw Nasrin, binnen één week antwoord geven op bovenstaande vragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-5" bron="Volkskrant, van 3 en">Volkskrant, van 3 en, 5 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens door mij ingewonnen informatie heeft de veiligheid van Taslima Nasrin de aandacht van de Bangladeshi regering en beraadt de regering van Bangladesh zich op dit ogenblik over de wijze waarop zij in deze kwestie dient te handelen. Om deze reden ben ik van mening dat een interventie op dit moment eerder averechts zou kunnen werken en haar veiligheid in gevaar zou kunnen brengen. Dit standpunt wordt gedeeld door andere Europese vertegenwoordigingen in Bangladesh. Wel heb ik reeds via de Bangladeshi ambassadeur alhier mijn verontrusting over deze zaak aan de Bangladeshi autoriteiten kenbaar laten maken. Mocht hiertoe aanleiding zijn dan zal ik zeker interveniëren. Mijn gedachten gaan hierbij uit naar een in EU-kader afgestemde interventie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Mevrouw Nasrin blijkt te beschikken over een permanente verblijfsvergunning in Zweden en een (tijdelijk) Zweeds paspoort. Hiermee kan zij Nederland bezoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
