<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) over de voorgenomen fusie tussen Vendex en KBB. (Ingezonden 12 maart 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7013
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Handel en economie (Binnenlandse handel) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Detailhandel Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1154, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-03-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7013</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2363" allpagenumbers="2363 2364" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7013" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1154" onderwerp="" indiendatum="1998-03-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 april 1998) Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1113, Vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de voorgenomen fusie tussen Vendex en KBB? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat Vendex door deze overname bijna 100% van de warenhuismarkt in handen krijgt? In hoeverre is in een dergelijke situatie marktpenetratie nog mogelijk voor nieuwe partijen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat deze concentratie gezien de hoogte van de gezamenlijke omzet niet onder de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMA) valt, maar door de Europese Commissie beoordeeld zal dienen te worden? Zo neen, wat is dan de procedure? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze fusie reeds aangemeld in Brussel (indien deze inderdaad onder het Brusselse regime valt)? Zo neen, op welke wijze, door wie en binnen welke termijn dient dit te geschieden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zal uw algemene reactie zijn (en van het Kabinet) indien u door Europees Commissaris Van Miert wordt geraadpleegd in dit dossier? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zult u in uw reactie tevens aandacht schenken aan de consequenties die dit marktaandeel in de warenhuissector heeft op de Nederlandse vastgoedmarkt, en dan met name op het punt van de concurrentiebeperkende werking die hier van uit zal gaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zal het MKB naar uw oordeel het kind van de rekening worden van deze fusie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 tot en met 7 De concentratie Vendex-KBB is op 3 april 1998 aangemeld bij de Europese Commissie. De Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) heeft op 6 april jl. een afschrift van de aanmelding van de Europese Commissie ontvangen. De NMa heeft mij gemotiveerd laten weten dat als gevolg van de concentratie machtsposities dreigen te ontstaan of te worden versterkt op markten in Nederland, waardoor de daadwerkelijke concentratie aanzienlijk zal worden belemmerd. Artikel 9 van de Verordening nr. 4064/89 (concentratieverordening) kent de mogelijkheid dat een Lid-Staat de Commissie ervan in kennis stelt «dat door een concentratie een machtspositie dreigt te ontstaan of te worden versterkt waardoor een daadwerkelijke mededinging op significante wijze wordt belemmerd op een markt binnen deze Lid-Staat die alle kenmerken vertoont van een afgebakende markt». De Lid-Staat kan de Commissie in zo’n geval verzoeken de zaak naar de nationale mededingingsautoriteiten te verwijzen. Gelet op het mededingingstechnische oordeel van NMa, de competente autoriteit op dit terrein, – en omdat er mijns inziens geen redenen zijn om van dit oordeel af te wijken – heb ik de Europese Commissie op 22 april 1998 verzocht de zaak naar de bevoegde Nederlandse autoriteit te verwijzen. Indien de Commissie tot verwijzing overgaat zal de concentratie aan de bepalingen van de Mededingingswet – zowel inhoudelijk als wat betreft de procedure – getoetst worden. Bij deze toets zullen – naast veel andere aspecten – zeker de effecten van de concentratie op een eventuele markt voor productassortimenten die worden aangeboden in warenhuizen, de effecten op de Nederlandse vastgoedmarkt, en de gevolgen voor het MKB en voor de toetredingsmogelijkheden voor nieuwe marktpartijen aan de orde komen. Op de uitkomsten van het onderzoek, dat na een mogelijke verwijzing door de NMa gedaan zal worden, kan ik niet vooruit lopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
