<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Blaauw en Weisglas (beiden VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een kandidaat voor de Human Rights Award. (Ingezonden 21 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7937
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen promotie-activiteiten van de Soedanese kandidaat voor de Human Rights Award, Faroek M. Aboe Elissa, ten gunste van een schrijver van een twijfelachtig boek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Onderscheidingen Sudan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 123, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7937</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="251" allpagenumbers="251 252" vetnummer="2989900450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7937" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="123" onderwerp="" indiendatum="1998-09-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de Soedanese advocaat Faroek M. Aboe Elissa kandidaat is gesteld voor de Human Rights Award? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Faroek M. Aboe Elissa, tevens secretaris-generaal van de Liga van Arabische Advocaten, de promotietour van de Fransman Roger Garaudy voor zijn boek «Les mythes des fondateurs de la politique israelienne» heeft ondersteund? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het tevens waar dat Roger Garaudy voor de inhoud van dit boek – te weten: ontkenning van het bestaan van de gaskamers en van de moord op zes miljoen Joden tijdens de Tweede Wereldoorlog en de bewering dat het aantal omgekomen Joden wordt overdreven om steun te verwerven voor de oprichting van de staat Israël – is veroordeeld en dat Aboe Elissa voor het proces tegen Garaudy een delegatie heeft samengesteld om Garaudy te ondersteunen en twee Arabische advocaten heeft verzocht om ten gunste van Garaudy te getuigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het handelen van Faroek M. Aboe Elissa in strijd is met de aard en geest van de Human Rights Award? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, geeft dit u aanleiding om actie te ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-16" bron="Israël Nieuwsbrief">Israël Nieuwsbrief, 16 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Voorzover bekend zijn er ongeveer 300 kandidaten voorgedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voorzover bekend heeft de Franse auteur, Roger Garaudy, medio februari in Egypte twee openbare toespraken gehouden, één tijdens een forum op de Cairo International Bookfair en één tijdens een bijeenkomst van de journalistenvakbond. De organisatie van deze activiteiten lag respectievelijk bij de General Egyptian Book Organisation en de journalistenvakbond. Deze bijeenkomsten hebben veel aandacht gekregen in de Egyptische media. Daarnaast is Garaudy ook opgetreden in enkele tv-programma’s. In hoeverre Faroek Aboe-Eissa persoonlijk betrokken zou zijn geweest bij een promotietour, is mij niet bekend. Vermeld kan nog worden dat volgens de Arabische krant al-Hayat van 15 januari 1998 de Liga van Arabische advocaten medio januari, in samenwerking met 16 Egyptische en Arabische organisaties op het gebied van mensenrechten en vrijheid van meningsuiting, heeft opgeroepen tot solidariteit met Roger Garaudy vanwege zijn recht op vrijheid van meningsuiting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Zoals bekend is de auteur Roger Garaudy begin dit jaar veroordeeld door een Franse rechtbank tot betaling van een boete ten bedrage van 120 000 Franse Franc wegens de, naar het oordeel van de rechtbank, «virulente en systematische ontkenning van misdaden tegen de mensheid», alsmede «racistische» uitlatingen in diens boek «Les Mythes fondateurs de la politique israelienne». Volgens de beschikbare informatie heeft Roger Garaudy de Liga voor Arabische advocaten verzocht om te bemiddelen bij zijn verdediging tijdens het proces in Frankrijk. De Liga heeft aan het verzoek voldaan door twee Marokkaanse advocaten toe te voegen aan het verdedigingsteam van Garaudy. Inmiddels heeft de Liga geweigerd om in het beroep dat in november 1998 zal plaatsvinden, opnieuw te bemiddelen bij zijn verdediging. Het oordeel van de Franse rechtbank in deze spreekt voor zich. Enige oproep tot solidariteit met de auteur van de gewraakte publicatie, moet uiteraard in hoge mate worden betreurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In een brief, medio september jl. aan het CIDI, dat mij over deze kwestie benaderde, is dezerzijds in overweging gegeven om bezwaren met betrekking tot kandidaten kenbaar te maken bij de leden van het Comité dat de winnaar van een Human Rights Award selecteert en geacht moet worden zich op de hoogte te hebben gesteld van de achtergronden van de voorgedragen kandidaten. Voor specifieke actie in dezen van de kant van de regering zie ik geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
