<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (PvdA) over bovenregionaal vervoer voor gehandicapten. (Ingezonden 21 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7655
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de gevolgen het aangeven van een maximale prijs bij het openbaar aanbesteden van het bovenregionaal vervoer gehandicapten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1653, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7655</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3399" allpagenumbers="3399 3400" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7655" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1653" onderwerp="" indiendatum="1998-07-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-08-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Bent u het eens met de stelling dat een openbare aanbesteding gericht is op het verkrijgen van een product of dienst van een zo goed mogelijke kwaliteit tegen een zo laag mogelijke prijs? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het dan geen onnodige beperking om tevoren aan te geven welke maximale prijs u bereid bent te betalen voor de uitvoering van het bovenregionaal vervoer voor gehandicapten in het kader van de Wet Voorzieningen Gehandicapten zoals aangegeven in uw brief, 8 juli 1998 over de aanbesteding van het bovenregionaal vervoer van gehandicapten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het aangeven van een maximale prijs de potentiële aanbieders van de diensten uitnodigt zo dicht mogelijk bij die maximale prijs te bieden, temeer daar de gevraagde kwaliteit van dienstverlening nauwkeurig staat omschreven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel potentiële aanbieders (landelijk of per regio) verwacht u bij de aanbesteding? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bij welk aantal aanbieders (landelijk of per regio) is sprake van voldoende concurrentie om te kunnen spreken van een waardevolle aanbesteding? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u nauwkeurig aangeven op grond van welke gegevens (zoals het aanbod van reizigers of de kwaliteit van de huidige dienstverlening) u het maximumbudget heeft bepaald? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u het redelijk dat een gehandicapte meer betaalt voor het bovenregionaal collectief vervoer dan het normale openbaar vervoertarief? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht u het redelijk dat een gehandicapte in aanvulling op dit normale OV-tarief een eigen bijdrage betaalt als de aanbieder van de diensten dat nodig acht om voldoende te kunnen verdienen aan het contract, gegeven de budgettaire beperking die bij voorbaat is aangegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Middels de brief van 8 juli 1998 heeft mijn ambtsvoorganger de Tweede Kamer geïnformeerd over de vormgeving van het bovenregionaal vervoer voor gehandicapten. Voor de vereiste volledigheid van de informatie is het bedrag genoemd dat het kabinet, in reactie op de tweede Wvg-evaluatie, ter beschikking heeft gesteld voor het bovenregionaal vervoer voor gehandicapten. In het programma van eisen voor de aanbesteding van de bovenregionaal vervoer wordt niet vermeld welk bedrag ter zake beschikbaar is gesteld. Dit neemt niet weg dat potentiële aanbieders dit bedrag te weten kunnen komen via het persbericht van SZW of door de Kamerstukken te raadplegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op vraag 1 en het daarbij gegeven antwoord zullen potentiële aanbieders er niet mee kunnen volstaan om zo dicht mogelijk bij de maximale prijs te bieden; om zich niet uit de markt te prijzen, zullen zij tegen een zo laag mogelijke prijs moeten bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het bovenregionaal vervoer voor gehandicapten is een nieuwe markt. Op voorhand valt niet aan te geven hoeveel potentiële aanbieders zich zullen melden. Eerst na ommekomst van de offertes en de beoordeling daarvan kan een oordeel worden geveld over de aanbestedingsprocedure. De kwaliteit van de ingediende offertes speelt, naast het aantal, daarbij een grote rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij de ramingen is onder meer gebruik gemaakt van ervaringscijfers van Transvision BV (die met circa 65 gemeenten ketenkaartcontracten heeft afgesloten), de NS (assistentieverlening op stations) en het SGBO, het onderzoeksbureau van de Vereniging Nederlandse Gemeenten, (voor het klantenpotentieel). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Voor zover gebruik wordt gemaakt van het openbaar vervoer (OV) of het collectief vraagafhankelijk vervoer (CVV) zal de gehandicapte het normale tarief in rekening worden gebracht. Voor zover van deeltaxi gebruik wordt gemaakt, zal de gehandicapte beneden de Wvg-inkomensgrens een bijdrage moeten betalen die gelijk is aan het OV-respectievelijk CVV-tarief voor hetzelfde traject. Heeft de gehandicapte een inkomen dat boven de Wvg-inkomensgrens ligt, dan zal hem voor deeltaxivervoer een gereduceerd commercieel tarief in rekening worden gebracht. Dit laatste is in overeenstemming met de algemene vergoedingensystematiek van de Wvg. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Niet mag worden uitgesloten dat bij ongelimiteerde openstelling van de voorziening het beroep erop groter zal zijn dan verwacht. Gezien de belangen van de doelgroep enerzijds en de noodzaak om binnen het budget te blijven anderzijds, is als vraagstelling in het programma van eisen opgenomen of, en zo ja vanaf welke reis en tot welk bedrag, er een eigen bijdrage moet worden opgelegd. Uit de ingediende offertes zal moeten blijken hoe deze limitering uitwerkt op de ingediende begrotingen, zodat eerst daarna over de uiteindelijke vormgeving kan worden besloten op een wijze die recht doet aan de belangen van de gehandicapten en tevens voldoende rekening houdt met de financiële randvoorwaarden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
