<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Berg (SGP) over de Champions League-finale in Amsterdam. (Ingezonden 18 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7262
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over te weinig vluchten voor de supporters.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1351, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7262</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2763" allpagenumbers="2763 2764" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7262" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1351" onderwerp="" indiendatum="1998-05-18">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft het kabinet voor de beslissing om – buiten de slotcoördinatie om – 90 extra vluchten naar Schiphol toe te staan in verband met de Champions League-finale in Amsterdam, gebruik gemaakt van een uitzonderingsclausule die slechts betrekking heeft op bezoeken van staatshoofden en militaire operaties? Hoe is deze toepassing te rijmen met het doel van deze clausule? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer in dit besluit gekend? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe liggen de verantwoordelijkheden wat dit soort besluiten betreft tussen respectievelijk de minister van Verkeer en Waterstaat, de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, Schiphol en de slotcoördinator? </vraag>
      <vraag nummer="4">Sinds wanneer kon het Schiphol bekend zijn dat er een fors aantal extra vluchten te verwachten was in verband met de Champions League-finale? Wanneer is door Schiphol aan de bel getrokken? Was dit niet veel te laat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er geen andere mogelijkheden om Amsterdam te bereiken dan per vliegtuig? </vraag>
      <vraag nummer="6">Krijgt de geloofwaardigheid van de politiek met betrekking tot Schiphol met dit besluit niet de finale klap? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Poppe, ingezonden 13 mei 1998, en van de leden Te Veldhuis en Rijpstra, ingezonden 14 mei 1998. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">In mijn brief van 13 mei 1998 aan de slotcoördinator wordt met de verwijzing naar vluchten van bevriende staatshoofden en militaire operaties gerefereerd aan de bepaling in de toelichting bij het Besluit slotallocatie inzake het buiten de verdeling houden van slots ten behoeve van «bijvoorbeeld noodsituaties, Rode-kruis-vluchten, overheidsluchtvaartuigen, en dergelijke». De beslissing inzake de extra voetbalvluchten werd noodzakelijk geacht vanwege de dreigende openbare orde problemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, binnen het korte tijdsbestek dat vanwege de urgentie van deze zaak beschikbaar was, bleek het niet mogelijk de uiteindelijke beslissing met de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer af te stemmen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals bekend is het Kabinet van mening dat tot ingebruikneming van de vijfde baan in 2003 een groei van 20 000 bewegingen per jaar mogelijk is. Uitgaande van die cijfers stelt Schiphol per zomer- en winterseizoen de zogenaamde «gedeclareerde capaciteit» vast, dat is de capaciteit die voor verdeling van slots door de slotcoördinator beschikbaar is. Op grond van de EU en nationale wetgeving mag de coördinator de gedeclareerde capaciteit niet overschrijden. Een besluit om commerciële vluchten, zoals bij de onderhavige voetbalvluchten, buiten de slotssystematiek te houden is dan ook uitsluitend een zaak voor het kabinet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op het moment dat een dergelijke finale aan een stad wordt toegewezen, moet door de organisatoren rekening worden gehouden met de mogelijkheid dat dit tot extra vluchten zal leiden en dienen naar mijn mening de mogelijkheden in kaart te worden gebracht om dergelijke vluchten te accommoderen alsmede de mogelijkheden voor alternatieve vervoersmogelijkheden. Een probleem bij een dergelijke wedstrijd is wel dat pas in een laat stadium definitief bekend is welke ploegen de finale bereiken. Indien ploegen uit eigen land of buurlanden de finale hadden bereikt zouden veel minder chartervluchten zijn aangevraagd. De finalisten voor de wedstrijd van 20 mei waren pas vanaf begin april bekend. Dat neemt niet weg dat de organisatoren naar mijn mening beter hadden moeten anticiperen op de capaciteitsbeperkingen op Schiphol. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, maar omdat in dit specifieke geval, vanwege de dreigende orde problemen op korte termijn in onvoldoende mate alternatieven voorhanden waren is besloten extra vluchten toe te staan op Schiphol. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, vanwege de uitzonderlijke situatie was het besluit onvermijdelijk om eenmalig een beperkt aantal extra vluchten toe te staan bovenop de 380 000 bewegingen die het Kabinet in overleg met de Kamer voor 1998 heeft bepaald. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
