<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) over inzet van politie tegen betaling. (Ingezonden 1 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7783
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft inzet van politie bij een voetbaltoernooi in het Gelredome te Arnhem.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1764, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-09-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7783</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3625" allpagenumbers="3625" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7783" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1764" onderwerp="" indiendatum="1998-07-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 september 1998). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1592, Vergaderjaar 1997–1998">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat politiemensen van de politieregio Gelderland-Midden tegen betaling worden ingezet bij een voetbaltoernooi in het Gelredome te Arnhem? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over deze constructie? Heeft over deze constructie voorafgaand overleg met Binnenlandse Zaken plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moeten hierover landelijke afspraken worden gemaakt c.q. moeten hiervoor landelijke richtlijnen komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De door de gemeente Arnhem gevolgde constructie houdt in dat zij kosten die zij maakt ten behoeve van de organisatie van een internationaal voetbaltoernooi, in rekening brengt bij de organisator. Tussen gemeente en organisator was hierover voorafgaand overeenstemming bereikt. Onderdeel van de verrekening waren de kosten die de gemeente zou maken verbonden aan het inschakelen van politiepersoneel. Over het voornemen van de gemeente Arnhem is uw Kamer bij brief van 17 juli jl. door de burgemeester van Arnhem geïnformeerd. Er is over deze constructie voorafgaand geen overleg geweest met het Ministerie van BZK. Voortvloeiend uit het Regeerakkoord wordt een onderzoek verricht naar de mogelijkheden tot het verplichten van organisatoren van grootschalige publieksevenementen met een recreatief karakter, om bij te dragen in de kosten van de vooraf als noodzakelijk ingeschatte politie-inzet. Mijn oordeel over de in Arnhem toegepaste betalingsconstructie zal ik vormen naar aanleiding van de uitkomst van dat onderzoek. Afhankelijk van de inhoud van het standpunt ben ik voornemens hierover landelijke afspraken te maken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
