<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Doel (VVD) over een mogelijk tekort aan helikoptervliegers. (Ingezonden 6 augustus 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7711
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen werving van helikopterpiloten bij de marine.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid) Veiligheidsbeleid en defensie (Marine) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marine Militairen Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1704, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-08-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7711</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3501" allpagenumbers="3501" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7711" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1704" onderwerp="" indiendatum="1998-08-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-08-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Van Hoof</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel over het werkbezoek van de Directeur Personeel van de Koninklijke Marine aan de Commandant groep maritieme helikopters? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er een tekort aan helikoptervliegers bij de marine en worden deze vacatures aangevuld met buitenlandse piloten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo nee, wat moet dan worden verstaan onder de opmerking in het artikel dat de buitenlandse vliegers over het algemeen goed functioneren en een aanwinst zijn voor het bedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, indien de Koninklijke Marine buitenlandse vliegers in dienst heeft, hoeveel vliegers betreft het en welke nationaliteit hebben deze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt zich dit met het uitgangspunt dat militairen in dienst van de Nederlandse krijgsmacht over de Nederlandse nationaliteit moeten beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom is deze beleidswijziging nooit aan de Kamer gemeld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Doet dit probleem zich ook voor bij de Koninklijke Luchtmacht? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo ja, hoe is dit probleem opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo nee, heeft de Koninklijke Marine geprobeerd helikoptervliegers van de Koninklijke Luchtmacht, al dan niet tijdelijk, in te zetten? Waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Zijn er behalve buitenlandse helikopterpiloten nog andere buitenlandse militairen in dienst bij de Nederlandse krijgsmacht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Marine Nieuws, nr. 137, juli 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 9">De Koninklijke marine kent een gering tekort aan helikoptervliegers in niet-operationele functies. Dit tekort heeft geen invloed op de operationele taakuitvoering. Het is daarom niet noodzakelijk vliegers van buiten de Koninklijke marine aan te trekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn momenteel vijf buitenlandse helikoptervliegers met Lynx-ervaring werkzaam bij de Groep Maritieme Helikopters. Het betreft vier Duitse vliegers op verzoek van de Duitse marine en een Franse vlieger op basis van een uitwisselingsprogramma. Drie van deze vliegers zijn in opleiding en twee Duitse vliegers worden metterdaad ingezet. De buitenlandse vliegers doen in Nederland ervaring op die van belang is voor de samenwerking in het NH-90-project. Deze uitwisseling van expertise komt de Nederlandse krijgsmacht ten goede. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5, 6 en 10">Er zijn geen buitenlandse militairen «in dienst» van de Nederlandse krijgsmacht. Wel zijn veelvuldig buitenlandse militairen werkzaam in de krijgsmacht, op basis van personeeluitwisseling of op verzoek van het zendende land, indien de Nederlandse krijgsmacht dit kan accommoderen. Van een beleidswijziging is geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">De Koninklijke luchtmacht heeft, als gevolg van de gefaseerde invoering van helikoptertypen, een hoge instroombehoefte aan helikoptervliegers. De instroom en opleiding van helikoptervliegers wordt beperkt door het aantal opleidingsplaatsen voor de vier helikoptertypen. De tijdelijke tekorten worden volgens planning ingelopen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
