<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over de opvang van asielzoekers. (Ingezonden 29 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7984
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Volkskrant van 23 september 1998 over het vollopen van opvangcentra en de inwerkingstelling van noodscenario's (tentenkampen) door het Centraal Orgaan Asielzoekers (COA).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 159, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7984</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="323" allpagenumbers="323 324" vetnummer="2989900880" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7984" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="159" onderwerp="" indiendatum="1998-09-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 oktober 1998) 1, 2 en 3 Uw Kamer is bij brief van 9 oktober jl. geïnformeerd over de maatregelen die het kabinet heeft genomen om op korte en langere termijn een oplossing te bewerkstelligen voor de problemen in verband met de sterk verhoogde instroom van asielzoekers. In deze brief wordt eveneens een overzicht gegeven van de stand van zaken in november 1997 door het kabinet getroffen maatregelen naar aanleiding van de verhoogde instroom van asielzoekers, m.n. afkomstig uit Irak en omgeving. Uw Kamer is over de stand van zaken van deze problematiek geïnformeerd bij brieven van 12 januari 1998">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat naar verwachting binnen drie weken de opvangcentra voor asielzoekers vol zijn en dat het Centraal Orgaan Asielzoekers (COA) op 15 oktober a.s. noodscenario’s (waaronder tentenkampen) in werking gaat stellen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is ondernomen sinds de eerdere waarschuwingen van zowel het COA als de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) en discussies in de Kamer over het uit de hand lopen van de problemen ten gevolge van toenemende instroom van asielzoekers in ons land? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer komt u met uw reeds herhaalde malen aangekondigde maatregelen om op korte termijn een oplossing voor de gesignaleerde problemen te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan worden aangegeven op welke manier het afgelopen jaar werk is gemaakt van het uitzetten van uitgeprocedeerde afgewezen asielzoekers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat statushouders steeds vaker aangeboden woonruimte weigeren en dat dit een van de oorzaken is van ontoereikende aantallen opvangplaatsen voor asielzoekers? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bekend met de toezegging van uw voorgangster dat een einde zou worden gemaakt aan het weigeren van woonruimte door statushouders en daarmee aan leegstand van woningen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen denkt u te treffen ten aanzien van statushouders die aangeboden woonruimte weigeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-23" bron="Volkskrant">Volkskrant, 23 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3" voetnoot="1 2 3">Uw Kamer is bij brief van 9 oktober jl. geïnformeerd over de maatregelen die het kabinet heeft genomen om op korte en langere termijn een oplossing te bewerkstelligen voor de problemen in verband met de sterk verhoogde instroom van asielzoekers. In deze brief wordt eveneens een overzicht gegeven van de stand van zaken in november 1997 door het kabinet getroffen maatregelen naar aanleiding van de verhoogde instroom van asielzoekers, m.n. afkomstig uit Irak en omgeving. Uw Kamer is over de stand van zaken van deze problematiek geïnformeerd bij brieven van 12 januari 1998 <voetnoot nummer="1"/>, van 14 april 1998 <voetnoot nummer="2"/>en van 24 juni 1998 <voetnoot nummer="3"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het afgelopen jaar is langs twee sporen gewerkt aan het intensiveren van de terugkeer van uitgeprocedeerde en afgewezen asielzoekers. Het eerste spoor ziet op de vrijwillige of gefaciliteerde terugkeer. Het tweede spoor ziet op de gedwongen terugkeer. In het hierna volgende zal eerst worden ingegaan op de activiteiten in het kader van de vrijwillige of gefaciliteerde terugkeer. Daarna zal ingegaan worden op de afspraken die gemaakt zijn met staten in het kader van gedwongen terugkeer en op het sluitstuk de zogenaamde beëindiging van de opvangvoorzieningen voor diegenen die niet meewerken aan hun terugkeer. Vervolgens wordt ingegaan op de soorten verwijderingen en de aantallen per categorie. Vrijwillige of gefaciliteerde terugkeer Met de autoriteiten van Angola en Ethiopië zijn afspraken gemaakt over gefaciliteerde terugkeer. In januari 1998 zijn de projecten voor gefaciliteerde terugkeer officieel van start gegaan. Ten behoeve van de doelgroep is foldermateriaal verspreid en zijn afspraken gemaakt met de Internationale Organisatie voor Migratie (IOM) en het Nederlands Migratie Instituut (NMI). Tot september 1998 hebben 18 Angolezen en 14 Ethiopiërs voor het programma getekend. Inmiddels zijn 2 Ethiopiërs op basis van het project teruggekeerd. Vanwege de verslechterde situatie in Angola is het project voor Angola tot nader order opgeschort. Op 21 januari 1998 is een tripartite overeenkomst gesloten tussen de Somalilandse autoriteiten, de IOM en de Nederlandse autoriteiten. Thans worden door de IOM voorbereidingen getroffen om de eerste 7 Somalilanders te laten terugkeren. Overigens hebben de Somalilandse autoriteiten bij faxbericht van 20 maart 1998 aangegeven dat zij, in verband met de slechte sociaal-economische situatie in Somaliland, alleen willen meewerken aan de vrijwillige terugkeer van afgewezen Somalilandse asielzoekers. Afspraken met landen in het kader van de gedwongen terugkeer In september 1997 is een Memorandum of Understanding (MoU) getekend tussen de Nederlandse en Sri Lankese autoriteiten met betrekking tot afspraken over terugkeer. Inmiddels zijn 26 Srilankanen gedwongen teruggekeerd. Terug- en overname-overeenkomsten Met Bulgarije, Kroatië, Estland, Letland, Litouwen, Slowakije, Armenië en de Federale Republiek Joegoslavië zijn voorbereidingen getroffen danwel besprekingen gevoerd in het kader van het sluiten van terug- en overnameovereenkomsten. Beëindiging opvangvoorzieningen Bij de afgewezen asielzoeker, die weigert medewerking te verlenen aan zijn terugkeer, worden conform het stappenplan de opvangvoorzieningen beëindigd. De uitvoering van het stappenplan wordt binnen de vier regionale directies van de IND gecoördineerd door de Taakgroepen Toezicht en Terugkeer. Om een adequate uitvoering van het terugkeerbeleid mogelijk te maken zijn tussen de IND, het COA en de vreemdelingendiensten afspraken gemaakt voor een gezamenlijk procedurebeheer. Met dit gezamenlijk procedurebeheer wordt beoogd om tijdig met de terugkeeractiviteiten te starten. De afgewezen en uitgeprocedeerde asielzoeker die moeilijk verwijderbaar is wordt aangezegd om naar het vertrekcentrum Ter Apel te vertrekken. Aldaar wordt intensief aan de voorbereidingen van hun mee te werken aan terugkeer worden de opvangvoorzieningen aldaar beëindigd. Soorten verwijderingen en aantallen per categorie (over de eerste acht maanden van 1998) Verwijderingen zijn onder te delen in drie categorieën, nl. de asielzoekers die onder toezicht vertrekken, die bij controle op hun woonadres daar niet meer zijn aangetroffen en waarvan wordt aangenomen dat zij vrijwillig zijn vertrokken en de asielzoekers die zijn uitgezet «met de sterke arm». Het aantal per categorie over de eerste 8 maanden van 1998 bedroeg achtereenvolgens 764 (vertrek onder toezicht), 7605 (controle adres) en 1735 (uitzetting). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 7">Mede namens de Minister voor Grote Stedenbeleid en Integratie deel ik uw Kamer mee dat het aantal woningweigeringen niet toeneemt. Sinds medio februari van dit jaar is een nieuwe procedure in werking getreden die van toepassing is indien statushouders de hun aangeboden woonruimte weigeren. Op hoofdlijnen ziet deze procedure er als volgt uit. Met statushouders die de hun aangeboden woonruimte weigeren, wordt allereerst een gesprek gevoerd. Een aantal van de weigeraars besluit dan alsnog het gedane aanbod te accepteren. Indien de conclusie van dit gesprek is dat betrokkene geen gegronde reden heeft voor de weigering, maar desalniettemin de woonruimte niet accepteert, dan worden door het COA de verstrekkingen beëindigd (betrokkene krijgt derhalve geen toelage meer e.d.) en volgt een ontruimingsprocedure. Overigens kan de statushouder tegen deze beëindiging beroep aantekenen bij de rechter. In alle doorgezette procedures is de statushouder door de rechter in het ongelijk gesteld. Statushouders die door het COA aangeboden woonruimte weigeren, dienen uiteindelijk zelf voor huisvesting elders zorg te dragen. De meeste slagen hier ook in, gelet op het feit dat een aanzienlijk deel van de aangespannen procedures door de statushouder wordt ingetrokken omdat betrokkene elders woonruimte heeft gevonden. De geweigerde woonruimte wordt overigens onmiddellijk aan een andere statushouder aangeboden, zodat er geen leegstand ontstaat. Uiteraard staat het statushouders vrij om zelf woonruimte te zoeken en hoeven ze geen aanbod van het COA af te wachten. De voorlichting van het COA hierover is geïntensiveerd. Sinds de inwerkingtreding van de nieuwe procedure (tot medio september) hebben zich circa 275 gevallen van woningweigering voorgedaan. Op een totaal aantal uitplaatsingen van 9000 is dit een gering aantal gevallen. Door de inwerkingtreding van de nieuwe woningweigeringprocedure is het aantal woningweigeringen niet afgenomen. De leegstand als gevolg van woningweigeringen is echter wel teruggedrongen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="309">Kamerstuk 19 637, nr. 309</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="330">Kamerstuk 19 637, nr. 330</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637" documentnummer="358">Kamerstuk 19 637, nr. 358</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
