<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dankers (CDA) over de eigen bijdrage Ziekenfondswet. (Ingezonden 16 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7582
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eigen bijdrage</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1597, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7582</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3277" allpagenumbers="3277 3278" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7582" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1597" onderwerp="" indiendatum="1998-07-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-07-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van de Klachtencommissie Ziekenfondsraad van december 1997 over de onbedoelde uitkomst van het «Verstrekkingenbesluit Ziekenfondsverzekering»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat het kan voorkomen dat een verzekerde die in één kalenderjaar van de ziekenfondsverzekering moest overstappen naar de particuliere verzekering of de omgekeerde beweging, gedurende dat jaar in totaal méér dan f 200,– aan eigen bijdrage moet betalen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is uitgangspunt dat de eigen bijdrage nooit hoger is dan f 200,– per kalenderjaar? Zo ja, hoe verhoudt dit zich tot hetgeen in de vorige vraag is bedoeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hier sprake van een onbedoelde uitkomst van de regeling omtrent de eigen bijdrage? Zo ja, zult u op korte termijn een oplossing bieden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zullen diegenen die in één kalenderjaar onbedoeld meer dan f 200,– aan eigen bijdrage hebben betaald het meerdere krijgen gerestitueerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Ouderenzorg">Magazine «Ouderenzorg», nr. 7/8, juli/augustus 1998, blz. 31</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, evenwel uitsluitend ingeval het iemand betreft die op 1 januari van het desbetreffende jaar hoofdverzekerde was. In andere gevallen en het omgekeerde geval is geen eigen bijdrage Ziekenfondswet in dat jaar verschuldigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uitgangspunt is dat hoofdverzekerde voor hemzelf en zijn eventuele medeverzekerden aan bijdragen ingevolge de ziekenfondsverzekering niet meer dan maximaal f 200,- per kalenderjaar verschuldigd is. De maximering is dus gekoppeld aan de verzekering. Niet is voorzien in een maximering van het op grond van een particuliere ziektekostenverzekering verschuldigde eigen risico èn de op grond van de Ziekenfondswet maximaal verschuldigde bijdrage. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, bij de invoering van de onderhavige bijdrageregeling is nadrukkelijk bij de aspecten die samenhangen met het feit dat zich binnen een kalenderjaar wisselingen van verzekeringsvorm kunnen voordoen, stil gestaan. In zijn rapport van 27 juni 1996 inzake invoering eigen bijdrage ZFW per 1 januari 1997 (Uitgave van de Ziekenfondsraad, 1996, nr. 716) heeft ook de Ziekenfondsraad hieraan aandacht besteed. De Raad heeft aandacht besteed aan de consequenties van wisseling van verzekeringsvorm, als gevolg waarvan verzekerden soms niet het hele jaar ziekenfondsverzekerd zijn. De maximum eigen bijdrage en de daarmee samenhangende compensatie zijn berekend op jaarbasis. Met het oog op de uitvoerbaarheid heeft de Raad hantering van een peildatum het meest aangewezen geacht. Dat schept ook duidelijkheid naar de verzekerden. Eveneens is overwogen of de maximale bijdrage naar evenredigheid van de periode van ziekenfondsverzekering in het jaar vastgesteld kon worden. Als de betrokkene slechts gedurende een bepaalde periode in het kalenderjaar verzekerd is geweest, zou dan de maximaal verschuldigde bijdrage naar rato vastgesteld kunnen worden. Opgemerkt werd dat dit uitvoeringstechnisch bewerkelijk is, omdat dan met meer deelbijdragen gewerkt/gerekend zou worden. Gelet op die bewerkelijkheid verdiende naar het oordeel van de Raad hantering van een peildatum de voorkeur. De Raad heeft zich in dat rapport voorts afgevraagd of in de eigen bijdrageregeling ook rekening moet worden gehouden met elders, op grond van de particuliere ziektekostenverzekering of publiekrechtelijke ziektekostenregeling, betaalde eigen betalingen. Deze vraag heeft de Raad ontkennend beantwoord. Daarbij heeft de Raad overwogen dat in de particuliere ziektekostenverzekeringen meestal geen sprake is van eigen bijdragen, maar van een eigen risico of een beperking van het pakket. De particulier verzekerde is daar in de vorm van een lagere premie al min of meer voor gecompenseerd. Dat laatste geldt, naar de mening van de Raad, ook voor de eigen bijdragen in de publiekrechtelijke ziektekostenregelingen. Bij de invoering van de onderhavige bijdrageregeling heeft het kabinet, gelet op deze overwegingen, besloten tot invoering van een peildatum en niet tot hantering daarnaast van een naar rato-systeem. Met ingang van 1 januari 1998 is wel geregeld dat een verzekerde die eerst in de loop van het kalenderjaar hoofdverzekerde wordt, in dat jaar geen bijdrage verschuldigd is. Hiermee is het bedoelde effect voor een belangrijk deel verminderd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In het licht van het antwoord op vraag 4 en gezien de ontwikkelingen op dit moment, gericht op de vorming van een nieuw kabinet, is restitutie niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
