<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) over een explosie bij een houtvezelbedrijf. (Ingezonden 29 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7223
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Ongevallen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1318, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7223</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2695" allpagenumbers="2695 2696" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7223" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1318" onderwerp="" indiendatum="1998-05-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichtgeving over een explosie op vrijdag 22 mei 1998 bij een houtvezelbedrijf van de Labee Group op industrieterrein Moerdijk waarbij een werknemer gewond raakte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat ditzelfde bedrijf op, 17 mei 1998, althans kort voor de bedoelde explosie, op last van de Arbeidsinspectie werd gesloten? Zo ja, om welke redenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Arbeidsinspectie toen speciale maatregelen voorgeschreven die door bedoeld bedrijf uitgevoerd moesten worden? Zo ja, welke maatregelen waren dat en zijn die ook daadwerkelijk uitgevoerd? Zo nee, was het dan verantwoord dat dit bedrijf op vrijdag 22 mei 1998 weer opgestart mocht worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Mag bedoeld bedrijf, lopende het aangekondigde onderzoek door een onafhankelijk bedrijf, gewoon weer aan de slag? Of heeft de Arbeidsinspectie (opnieuw) nadere maatregelen voorgeschreven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-05-23" bron="Het Brabants Dagblad">Het Brabants Dagblad, 23 mei 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De Arbeidsinspectie heeft op 5 januari jl. het bedrijf een eis tot naleving gesteld in hoofdzaak betrekking hebbend op maatregelen ter voorkoming van stofexplosiegevaar. Het bedrijf heeft, in plaats van de maatregelen uit te voeren, op 13 februari bezwaar aangetekend bij onze minister. Dit bezwaar had schorsende werking ten aanzien van de eis. Het bedrijf heeft het bezwaarschrift op de eis van de Arbeidsinspectie van 5 januari inmiddels ingetrokken en overlegt met de Arbeidsinspectie over een opstart in de nieuwe productieopzet als dat, naar inschatting over enkele maanden, aan de orde is. Een deel van het bedrijf is op 12 mei omstreeks 18.00 uur door de Arbeidsinspectie stilgelegd nadat die dag twee stofexplosies, om 0.44 uur en om 12.30 uur, hadden plaatsgevonden. De Arbeidsinspectie achtte direct ernstig gevaar aanwezig voor de werknemers in de betreffende productiehal. Op maandag 18 mei te 18.00 uur is de stillegging door de Arbeidsinspectie weer ingetrokken na overleg tussen Arbeidsinspectie en bedrijf op basis van een oorzaakanalyse en een voorlopige aanpassing in de opstart van het productieproces. De Arbeidsinspectie heeft aan de intrekking de nadrukkelijke voorwaarde verbonden dat zich gedurende de opstartfase van het proces geen werknemers in de productiehal mochten bevinden; immers de op 5 januari geëiste maatregelen waren nog niet uitgevoerd. Bij de laatste opstart, 22 mei om ca. 6.30 uur, heeft een grote stofexplosie plaatsgevonden die gevolgd werd door brand. In de productiehal bevonden zich, conform genoemde voorwaarde, geen werknemers; een werknemer die buiten stond «in de open deur» is daarbij licht gewond geraakt maar kon na behandeling in een ziekenhuis weer naar huis. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De productiehal is op 28 mei door de Afdeling Bouw- en woningtoezicht van de gemeente Moerdijk vrijgegeven voor betreding. De Arbeidsinspectie stelt eerst een nader strafrechtelijk onderzoek in; vervolgens zal een door de directie van Labee ingehuurd ingenieursbureau met expertise op het gebied van stofexplosies onderzoek doen dat moet leiden tot aanbevelingen aan de directie over een veiliger productieproces. Dit onderzoek is, in overleg met de Arbeidsinspectie en andere overheden, inmiddels gestart. Adviezen, wensen en eisen van brandweer en overheden worden daarin meegenomen. Ook de betrokken Arbodienst heeft inmiddels een voorstel tot een veiliger procesrouting gedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
