<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 1 augustus 1998." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eisses-Timmerman (CDA) over Thuiszorg Drenthe. (Ingzonden 24 juni 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7449
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het miljoenentekort van Thuiszorg Drenthe, waardoor er een stop is ingesteld op aanvragen om huishoudelijke hulp en er 8 van de 24 consultatiebureaus gesloten zullen worden. Ook het lid Kant (SP) heeft vragen gesteld over dit onderwerp (kamervragen 1997-1998, nr. 1489).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consultatiebureaus Gezinsverzorging Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1488, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eisses-Timmerman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7449</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3055" allpagenumbers="3055" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7449" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1488" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eisses-Timmerman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>over het miljoenentekort van Thuiszorg Drenthe? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de stop op de toekomstige aanvragen om huishoudelijke hulp, die Thuiszorg Drenthe heeft ingesteld, rechtsongelijkheid veroorzaakt tussen mensen die nu hulp hebben en mensen die in de toekomst hulpbehoevend zijn? Zo ja, vindt u dit acceptabel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het kiezen voor een dergelijke «oplossing» leidt tot een stijging van de kosten elders in de zorg? Zo ja, kunt u daarvan een overzicht verstrekken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de bedoelde huishoudelijke hulp een geheel eigenstandige plaats inneemt in het stelsel van de gezondheidszorg? Deelt u ook de mening dat de huishoudelijke zorgverlening geen alternatief is voor, maar juist een aanvulling en ondersteuning is op de mantelzorg, en dat juist daarom de huishoudelijke hulp voor hulpbehoevenden geen bezuinigingen van deze aard verdraagt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt gedacht aan de sluiting van 8 van de 24 consultatiebureaus in Drenthe, als gevolg van het miljoenentekort? Deelt u de mening dat een dergelijke bezuiniging de laagdrempelige preventiezorg, die consultatiebureaus verstrekken, in gevaar brengt? Zo ja, welke maatregelen wilt u treffen om de laagdrempelige preventiezorg in Drenthe te behouden? Zo neen, in hoeverre acht u Thuiszorg Drenthe in staat om met minder consultatiebureaus de bedoelde zorg toch te verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u per provincie een overzicht verstrekken van het bezoek aan de consultatiebureaus van 1990–heden, de ontwikkelingen in het aantal consultatiebureaus van 1990–heden en kan zij uitspraken doen over het verband tussen het verdwijnen van consultatiebureaus en het bezoek ervan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van plan om maatregelen te treffen waardoor het miljoenentekort van Thuiszorg Drenthe kan worden teruggedrongen, of waardoor de maatregelen van Thuiszorg Drenthe niet behoeven te worden uitgevoerd, en zo ja, welke maatregelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-06-22" bron="Drentse Courant van">Drentse Courant van, 22 juni 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Terpstra" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1998-07-9">Mededeling van staatssecretaris Terpstra (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 9 juli 1998) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Eisses-Timmerman over thuiszorg Drenthe kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het verkrijgen van de benodigde informatie van betrokken organisaties de nodige tijd vergt. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
