<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rijpstra (VVD) over het mogelijk verstrekken van een uitkering aan vreemdelingen die onrechtmatig in Nederland verblijven. (Ingezonden 3 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7576
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale uitkeringen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1591, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7576</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3265" allpagenumbers="3265 3266" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7576" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1591" onderwerp="" indiendatum="1998-07-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-07-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Schmitz</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn een aantal gemeenten, waaronder Leiden, Nijmegen, Den Bosch, Eindhoven, Maastricht, Groningen en Apeldoorn, voornemens vreemdelingen die onrechtmatig in Nederland verblijven, een uitkering dan wel andere voorzieningen te verstrekken, terwijl deze personen daar ingevolge de op 1 juli 1998 van kracht geworden Koppelingswet geen recht op hebben? Komen deze kosten voor rekening van de gemeenten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Aan welke categorieën personen zullen de uitkeringen dan wel voorzieningen worden verstrekt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting, dat gemeenten die voorzieningen, waaronder uitkeringen, verstrekken aan personen die onrechtmatig in Nederland verblijven, in strijd met de Koppelingswet handelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens de gemeenten, die uitkeringen verstrekken, te wijzen op de gevolgen van de per 1 juli van kracht geworden Koppelingswet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er mogelijkheden om de hier aan de orde zijnde besluiten van gemeenten voor te dragen voor schorsing dan wel vernietiging van de Kroon? Zal daar in deze situatie gebruik van worden gemaakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-07-1" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 1 juli 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Afgaande op berichtgeving in de pers zou deze vraag bevestigend moeten worden beantwoord. Het is voor ons nog niet precies duidelijk aan welke categorieën personen uitkeringen danwel voorzieningen zullen worden verstrekt. Voorzover ons bekend gaat het in de gemeenten, die hierover uitspraken hebben gedaan, om een beperkte groep vreemdelingen die door de inwerkingtreding van de koppelingswet niet langer recht heeft op voorzieningen. Indien gemeenten, buiten de koppelingswet en de overbruggingsmogelijkheid in het kader van de Algemene Bijstandswet om, toch voorzieningen verstrekken aan niet rechtmatig in Nederland verblijvende vreemdelingen, zullen de kosten hiervan voor rekening van de gemeenten komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ook reeds eerder tijdens de behandeling van de koppelingswet door de regering is aangegeven is het voor gemeenten niet meer mogelijk om uitkeringen of voorzieningen te verstrekken aan niet rechtmatig in Nederland verblijvende vreemdelingen op grond van de gewijzigde materiewetten die op 1 juli jl. in werking zijn getreden. Ook handelen gemeenten in strijd met het koppelingsbeginsel zoals neergelegd in artikel 8b van de Vreemdelingenwet en de geest van de koppelingswet als zij zelf in een regeling voorzien op basis waarvan voorzieningen worden verstrekt aan niet rechtmatig in Nederland verblijvende vreemdelingen. Wel heeft de Minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid een mogelijkheid geboden aan gemeenten om uitkeringen enige tijd door te laten lopen na 1 juli 1998, in verband met een zorgvuldige implementatie van de koppelingswet voor bestaande gevallen in het kader van de Algemene Bijstandswet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De regering acht het raadzaam om de ontwikkelingen in gemeenten in de komende periode zo goed mogelijk te volgen en is voornemens om hierover in overleg te treden met de VNG en zo nodig met afzonderlijke gemeenten. De regering zal met toepassing van de gebruikelijke toezichtinstrumenten op de materiewetten die in de koppelingswet zijn opgenomen en welke door de gemeenten worden uitgevoerd, beoordelen in hoeverre er daadwerkelijk sprake is van onrechtmatige verstrekking van uitkeringen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
