<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders (VVD), Koenders (PvdA) en Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over sluiting van een krant in Iran. (Ingezonden 22 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7965
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het sluiten van de pro-democratische krant 'Tous' in Iran.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dagbladen Iran Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 142, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7965</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="289" allpagenumbers="289" vetnummer="2989900550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR7965" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="142" onderwerp="" indiendatum="1998-09-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>«Pro-democratische krant in Iran gesloten»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Iraanse veiligheidsdiensten de pro-democratische krant Tous hebben gesloten en de directie en hoofdredactie van die krant opgepakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, deelt u de menig dat het op deze wijze (verder) beknotten van de persvrijheid in Iran zeer ongewenst is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid hiertegen in Europees en bilateraal verband bij Iran protest in te dienen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de recente uitspraak van de Iraanse religieuze leider Khamenei dat «vrijheid geen absoluut concept is maar haar eigen grenzen kent in overeenstemming met de leer van de Islam»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u tevens bereid te bevorderen dat de algemene negatieve ontwikkeling in Iran op het gebied van mensenrechten cq. vrijheid van meningsuiting prominent wordt besproken in de EU-dialoog met Iran? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-17" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 17 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De krant kreeg op 16 september een verschijningsverbod opgelegd, omdat deze artikelen zou hebben gepubliceerd die zouden ingaan tegen het nationale belang en de veiligheid van de staat. Tevens werd een viertal stafleden gearresteerd. Betrokkenen zijn inmiddels op borgtocht in vrijheid gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Elke vorm van inperking van de persvrijheid moet uiteraard worden betreurd. De Iraanse geschreven pers heeft sinds het aantreden van president Khatami, ruim een jaar geleden, aanmerkelijk meer vrijheid gekregen. In hoeverre thans kan worden gesproken van een «achteruitgang» van deze persvrijheid zal de toekomst moeten uitwijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 6">De situatie van de mensenrechten komt regelmatig aan de orde zowel in de dialoog van de EU met Iran, als in bilateraal verband. Zo heb ik recentelijk, tijdens mijn ontmoeting met de Iraanse minister van Buitenlandse Zaken Kharrazi in New York, mijn zorgen geuit over de mensenrechtensituatie in zijn land. Vanzelfsprekend zal dit onderwerp ook in de verdere contacten met de Iraanse Regering aan de orde blijven komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar mijn mening hangt een oordeel over uitspraken van de Iraanse geestelijk leider af van de vraag, in hoeverre deze al dan niet vertaling vinden in het beleid van de Iraanse regering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
