<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) over de verplaatsing van agrarische bedrijven rond Limburgse natuurgebieden. (Ingezonden 8 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7172
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan in op vertragingen bij de verplaatsing van veehouderijen rond natuurgebieden in Limburg en bij de uitkering van toegezegde gelden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwbedrijven) Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwbedrijven Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1271, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7172</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2599" allpagenumbers="2599" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7172" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1271" onderwerp="" indiendatum="1998-05-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het NUBL-project M7, dat tot doel heeft veehouderijen met een hoge milieulast die gevestigd zijn nabij A-natuurgebieden te beëindigen of naar elders te verplaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de f 10 miljoen die voor dit doel was toegezegd en die uitgekeerd zou worden in de eerste twee jaar na de vaststelling van de tweede fase van het Limburgse ARP, tot op heden niet is uitgekeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden voor deze vertraging, waardoor 29 Limburgse veehouders al meer dan twee jaar op duidelijkheid omtrent de voorzetting van hun bedrijf wachten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom hebt u pas op 20 maart 1998 laten weten dat de criteria voor subsidietoekenning in het M7-project niet in overeenstemming zijn met door de Europese Commissie goedgekeurde regelingen, terwijl het ministerie over deze criteria al sinds medio 1997 met de Stuurgroep NUBL in gesprek was? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zullen de nieuwe, door uw ministerie op te stellen criteria, duidelijk aangeven dat de financiële vergoeding van f 10 miljoen geen subsidie is, maar een schadevergoeding, voortvloeiend uit het beleid rondom de A-natuurgebieden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid zo spoedig mogelijk hierover helderheid te verschaffen en het NUBL-project M7 niet verder te vertragen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De criteria op grond waarvan deze subsidies worden toegekend, alsook de bedragen die als subsidie worden uitgekeerd, zijn niet in overeenstemming met de door de Europese Commissie goedgekeurde regelingen, die volgens de Administratieve Overeenkomst bij het Plan van Aanpak NUBL als wettelijke grondslag voor subsidiëring worden opgevoerd. Tegen die achtergrond is goedkeuring van deze regeling door Brussel een vereiste. Van afhandeling kan pas sprake zijn wanneer er goedkeuring is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de Stuurgroep NUBL is door het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij vanaf het begin aangegeven dat goedkeuring inzake M7 door Brussel een vereiste is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. De M7-regeling is een project waarbij een geldstroom van de overheid naar particuliere bedrijven plaatsvindt, die moet worden aangemerkt als steunregeling, waarvoor voorafgaand goedkeuring door de Europese Commissie is vereist. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Deze helderheid is in de stuurgroep NUBL steeds geboden. Het vervolg is afhankelijk van goedkeuring van de zijde van de Europese Commissie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
