<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 16 juni 1998." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over Melkertbanen in de thuiszorg. (Ingezonden 14 mei 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7231
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de verdringing van reguliere banen in de thuiszorg door Melkertbanen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsovereenkomsten Arbeidsvoorwaarden Personeelsbeleid Thuiszorg Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1326, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7231</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2711" allpagenumbers="2711" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7231" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1326" onderwerp="" indiendatum="1998-05-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de resultaten van de enquête van de AbvaKabo onder 161 leden van ondernemingsraden wat betreft verdringing van reguliere banen in de thuiszorg door Melkertbanen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de uitkomst van de enquête dat in 16% van alle thuiszorginstellingen tijdelijke contracten van reguliere werknemers niet worden verlengd en dat hun werk wordt overgenomen door mensen met Melkertbanen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat er nauwelijks verschil tussen Melkertbaan «functie A» en de reguliere functie «thuishulp A»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over de uitkomst dat driekwart van de ondervraagde OR-leden meldt dat in de laagste functies vooral mensen met Melkertbanen worden aangesteld en dat in de praktijk deze mensen voor minder geld hetzelfde werk doen als een reguliere kracht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Werken Melkertbanen op deze manier als substituut voor bestaande banen of vervanging van verdwenen banen en is dat in strijd met de afspraken en procedures ten aanzien van de invulling van Melkertbanen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw mening over het feit dat uit de enquête blijkt dat in 44 van de gevallen dat instellingsdirecties Melkertbanen aanvragen, een adviesaanvrage aan de ondernemingsraad achterwege blijft? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid met spoed de COTG nader onderzoek te laten instellen naar aanleiding van de resultaten van deze enquête en zo nodig maatregelen te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeverre heeft mogelijke verdringing van banen in de thuiszorg te maken met tekort aan middelen in de thuiszorg en/of tekort aan personeel? Indien dat het geval is, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-05-12" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 12 mei 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1998-06-8">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 8 juni 1998) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Marijnissen over Melkertbanen in de thuiszorg kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat de beantwoording op basis van een gedetailleerd feitenonderzoek de nodige tijd vergt. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
