<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Walsem (D66) over regulering door afspraken op convenant-niveau door Amsterdamse corporaties via de Amsterdam Federatie van woningbouwcorporaties. (Ingezonden 7 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7125
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Kamervragen betreffen gebiedsafspraken tussen woningbouwcorporaties in Amsterdam.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Huurwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Woningbouwverenigingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1235, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Walsem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7125</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2527" allpagenumbers="2527 2528" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7125" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1235" onderwerp="" indiendatum="1998-04-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Walsem</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat binnen de Amsterdamse Federatie van Woningbouwcorporaties gebiedsafspraken zijn gemaakt in samenwerking met de gemeente Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekenen deze afspraken in de praktijk uitsluiting van andere gegadigden dan de gegadigden die op grond van deze onderlinge afspraken de opdracht mogen uitvoeren? Is dit niet in strijd met de nieuwe Mededingingswet en Europese mededingingswetgeving (ex art. 81, 82)? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Is u de gang van zaken bij het project 539 verhuureenheden door de woningbouwvereniging Het Oosten bekend? <voetnoot nummer="1"/>Is dit niet in strijd met alle wettelijke regels zowel naar de letter als naar de geest? </vraag>
      <vraag nummer="4">Valt 75% van de corporatiewoningen onder dit strenge regime van afspraken en heeft de resterende 25% bij gevolg te maken met een prijsopdrijvend effect, wegens het feit dat over 75% van de woningen (kernvoorraad) prijsafspraken zijn gemaakt met de gemeente Amsterdam? Veroorzaakt dit een bewuste scheefgroei omdat doorgroeiers vaak in de kernvoorraad blijven zitten (goedkoop)? Dupeert dit de huurders van de 25% andere woningen, die de financiën van de woningbouwcorporaties sluitend moeten maken? Zijn deze prijsafspraken u bekend? Zo neen, wat gaat u ertegen doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="floot">Deze corporatie bereikte overeenstemming over de aankoop van de zogenaamde Van der Weurfportfeuille, doch de federatie «floot» haar terug en noodzaakte de woningen conform haar onderlinge afspraken (zogenaamde ABC-spelregels) aan te bieden aan de zittende corporaties</noot>
         <noot nummer="2">15% van de woningen in Amsterdam zijn koopwoningen; 61% van de totale huurwoningen (= 75% van de corporatiewoningen) heeft een maximale huur van ± f 630,– vandaar weinig dynamiek, scheefgroei, onrendabele investeringen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Deze gebiedsafspraken, de zogenaamde «Spelregels voor de productie in de A-, B- en C-gebieden in Amsterdam» (ABC-regels), zijn mij bekend. Ruw gezegd verdelen de ABC-regels een groot deel van de stad in blokken waar een bepaalde corporatie het primaat heeft. Andere corporaties mogen in zo’n blok niet bouwen of kopen. Volgens de Amsterdamse Federatie van Woningbouwcorporaties is het doel het voorkomen van zowel geografische versnippering van het woningbestand van de corporaties als het tegen elkaar opbieden door de corporaties. De Amsterdamse Federatie van Woningbouwcorporaties heeft eind maart 1998 voor de ABC-regels een ontheffing ex art. 17 Mededingingswet aangevraagd bij de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa). In het kader van deze procedure zal de NMa een uitspraak doen over de mededingingsrechtelijke toelaatbaarheid van de ABC-regels. Zoals ik bij de Kamerbehandeling van de Mededingingswet heb benadrukt, hecht ik eraan dat de NMa onafhankelijk en zonder politieke interferentie tot een oordeel komt. Ik wil daarom geen uitspraak doen over de mededingingsrechtelijke merites zolang de ontheffingsprocedure loopt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ken deze zaak niet, maar ik begrijp uit de voetnoot dat het een concrete toepassing is van de ABC-regels. Ik verwijs daarom naar mijn antwoord op de vragen 1 en 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De ABC-regels bevatten, voor zover mij bekend, geen prijsafspraken tussen de corporaties over maximale huren. Voor zover dergelijke prijsafspraken in andere kaders voorkomen, zouden de getroffenen een klacht kunnen indienen bij de Nederlandse Mededingingsautoriteit. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
