<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rietkerk en Leers (beiden CDA) over de A-28. (Ingezonden 29 juni 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7509
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van het dichtslibben van de A-28 voor de economie en de verkeersveiligheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeer Wegen Wegvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1543, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7509</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3167" allpagenumbers="3167" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7509" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1543" onderwerp="" indiendatum="1998-06-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel over de A-28? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u niet wil ingaan op de uitnodiging om op korte termijn «het pakket van concrete maatregelen» te bespreken, waarmee de regio de problemen op de dichtslibbende A-28 wil oplossen? Zo ja, wat is de reden hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de dichtslibbende A-28 voor negatieve economische effecten zorgt voor de regio? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de verkeersveiligheid voor de aan de A-28 liggende plaatsen, zoals bijvoorbeeld Staphorst, vanwege het gebruik maken van sluiproutes door de dichtslibbende A-28, onder druk komt te staan? Zo ja, wat voor maatregelen bent u van plan om te gaan treffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voorts van mening dat een goede doorstroming van het verkeer op de A-28 ook van belang is voor het succesvol invoeren van het plan-Langman voor het Noorden en valt het oplossen van de knelpunten op de A-28 binnen de toegezegde gelden voor het plan-Langman? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-06-25" bron="Zwolse Courant">Zwolse Courant, 25 juni 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. In verband met de kabinetsformatie kan een dergelijk verzoek beter aan de Minister van Verkeer en Waterstaat in het volgende kabinet worden gericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het kader van de gemaakte afspraken tussen Rijk en het Samenwerkingsverband Noord-Nederland is overeengekomen dat de A28 (gedeelte A50 Zwolle-Meppel) wordt opgenomen in MIT-verkenningen 1999–2003. Met de gemeente Zwolle is de afspraak gemaakt dat zij in dat kader eerst een visie vanuit de stad maakt. Aan de hand van de verkenning zal worden bezien of en zo ja wanneer de A28 in de planstudiefase van het MIT zal worden opgenomen. Dit is uiteraard afhankelijk van de mate waarin sprake is van een «dichtslibbende» A28 mede in relatie bezien tot de betekenis daarvan voor de economische ontwikkelingen. Voor het eventueel oplossen van de mogelijke knelpunten op de A28 zijn nog geen financiële middelen toegezegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voorzover er al sprake is van extra sluipverkeer door de aan de A28 liggende plaatsen, dan zal dit bij de verkenning aan de orde komen. Doen verkeersonveilige situaties zich voor dan zullen passende maatregelen worden bezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
