<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone (PvdA), Biesheuvel (CDA), Giskes (D66), Van Gent (GroenLinks) en Verbugt (VVD) over funderingsproblemen in stadsvernieuwingsgemeenten. (Ingezonden 19 juni 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7460
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bouwnijverheid Stadsvernieuwing</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1498, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
            <persoon partij="D66">Giskes</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7460</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3075" allpagenumbers="3075 3076" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7460" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1498" onderwerp="" indiendatum="1998-06-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Giskes</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-07-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kan reeds vermeld worden wanneer het zogenaamde onderzoeksprotocol voor nader onderzoek naar funderingsproblemen in stadsvernieuwingsgemeenten gereed is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel tijd is er vervolgens gemoeid met het opstellen van een totaal overzicht van deze problematiek voor heel Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de vrees, die betrokken bewoners en gemeenten uitspraken op de discussieavond op 15 juni 1998 in Dordrecht, terecht dat de onderzoeken zo lang zullen duren dat in de tussentijd in steden als Dordrecht, Haarlem en de andere bij het onderzoek betrokken gemeenten de problemen onoplosbaar zullen zijn geworden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u zo spoedig mogelijk, doch uiterlijk vóór september as., laten weten of, tijdige oplossingen mogelijk zijn met ondersteuning uit stadsvernieuwingsgelden (knelpuntenpot BWS/ISV) en, zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid hiertoe in overleg met betrokkenen de nodige stappen te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie uw brief, 12 juni 1998 over Moties Nota Stedelijke Vernieuwing, Kamerstuk 25 427, nr. 16</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het onderzoeksprotocol wordt ontwikkeld op initiatief van en in opdracht van de VNG in samenwerking met een onderzoeksbureau. Door het Ministerie van VROM wordt financiële steun en indien gewenst ambtelijke bijstand verleend. Gestreefd wordt naar afronding van dit protocol binnen enkele maanden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mede aan de hand van dit protocol kan een inventarisatie worden gemaakt naar aard en omvang van de problematiek in Nederland. Deze wordt in eerste instantie vanuit de gemeenten zelf in beeld gebracht. Hoeveel tijd hiermee is gemoeid is om deze redenen door het Ministerie van VROM vooralsnog niet aan te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In een aantal gemeenten is de funderingsproblematiek op zich al jaren bekend en worden verbeteringsingrepen gepleegd. Veel investeringen worden gesubsidieerd vanuit de stadsvernieuwingsfondsen. Dit zal naar verwachting ook de komende jaren gebeuren. Of dit voldoende soelaas biedt danwel of de problemen in de komende jaren onoplosbaar worden hangt mede af van de uitkomsten van de door de gemeenten uit te voeren nadere onderzoeken en niet zozeer van de looptijd van de onderzoeken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals gezegd, de stadsvernieuwingsgelden worden al jaren ingezet, in de ene gemeente meer dan in de andere, voor het oplossen van funderingsproblemen. Ook vanuit het ISV zullen in de toekomst deze problemen kunnen worden aangepakt. Of dit voldoende zal zijn voor het tijdig oplossen van alle problemen is mede afhankelijk van de uitkomsten van het eerder gememoreerde onderzoek. Deze uitkomsten zullen niet voor september a.s. beschikbaar zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uiteraard ben ik bereid in overleg met de betrokkenen, ik denk hierbij in de eerste plaats aan de VNG en het IPO, nader te overleggen over de wijze waarop de bedoelde problematiek tegemoet kan worden getreden. Met een aantal gemeenten heb ik reeds apart overleg gevoerd over hun specifieke funderingsproblemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
