<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) over de Limburgse Maas. (Ingezonden 5 juni 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7285
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het opschorten van de rijksbijdrage aan de projecten Grensmaas en Zandmaas.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Streekplannen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dijken Rivieren Streekplannen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1372, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7285</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2805" allpagenumbers="2805" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7285" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1372" onderwerp="" indiendatum="1998-06-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat er plannen zijn het reeds toegezegde bedrag van 560 miljoen voor verbetering van de Limburgse Maas jaren naar achteren te schuiven, zoals het Limburgs Dagblad op 26 mei jongstleden berichtte? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, waarop is deze beleidswijziging gefundeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de rijksbijdrage hiermee tot risicofactor wordt voor het al of niet doorgaan van het Maasproject? Hoe verhoudt dit zich tot eerdere toezeggingen aan de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Staat u nog steeds achter de eerdere toezeggingen aan de Kamer, dat vanaf 1998 560 miljoen beschikbaar komt en dat alles wat op veiligheid is gericht zo snel mogelijk wordt gedaan, waardoor 70% van het afgesproken beschermingsniveau in 2005 wordt gehaald? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het streven nog steeds, dat voor de Grensmaas het definitieve plan in 1998 wordt vastgesteld en voor de Zandmaas in 1999? </vraag>
      <vraag nummer="6">Mag Limburg ook verder rekenen op uw steun voor een voortvarende aanpak van planvoorbereiding in de hiervoor (vragen 4 en 5) genoemde lijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Afhankelijkheid Rijk risico Grensmaasplan – Den Haag wil toegezegde bijdrage opzouten –">«Afhankelijkheid Rijk risico Grensmaasplan – Den Haag wil toegezegde bijdrage opzouten –»</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="18 106" documentnummer="84">Kamerstuk 18 106, nr. 84</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het is niet juist dat er plannen zijn om het voor de verbetering van de Maas toegezegde bedrag van f 560 miljoen naar achteren te schuiven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Er is derhalve geen sprake van een beleidswijziging en ook aan de toezeggingen aan de Kamer wordt niet getornd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het streven is er nog steeds op gericht om het streekplan voor het Grensmaas gebied in 1998 te herzien. Voor de Zandmaas is het ontwerp-Tracébesluit eind 1999 gepland. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Limburg heeft mijn volledige steun voor een voortvarende aanpak van de planvoorbereiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
