<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (GroenLinks) over vreemdelingenbewaring. (Ingezonden 8 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7169
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen gaan in op uitgeprocedeerde asielzoekers, wier vrijheid ontnomen zou worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1268, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7169</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2593" allpagenumbers="2593" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7169" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1268" onderwerp="" indiendatum="1998-05-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Zijn in de Willem II-kazerne 13 Irakezen, één Afgaan en één Iraniër in vreemdelingenbewaring gesteld? Wat is de juridische grondslag voor deze vreemdelingenbewaring, nu in al deze gevallen geen zicht op uitzetting bestaat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel uitgeprocedeerde asielzoekers die wegens beleidsmatige beletselen niet uitzetbaar zijn, in vreemdelingenbewaring zijn gesteld? Voldoen deze zaken aan artikel 26 of artikel 18b Vreemdelingenwet? Zo neen, wat is dan de legitimatie van de vreemdelingenbewaring of de vrijheidsbenemende maatregel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat aan het criterium «zicht op uitzetting» niet voldaan kan zijn bij uitgeprocedeerden uit landen waarbij een uitstel van vertrek-beleid of vvtv-beleid wordt gevoerd? Zo ja, bent u bereid om uitgeprocedeerden die om beleidsmatige redenen niet verwijderbaar zijn, niet langer in vreemdelingenbewaring te houden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Uit onderzoek is gebleken dat op 13 mei 1998 (peildatum) in het Justitieel Complex Koning Willem II geen vreemdelingen met de Irakese nationaliteit, noch met de Afgaanse of Iraanse nationaliteit in bewaring zijn gesteld. Wel zaten op die peildatum in het complex 15 vreemdelingen in bewaring die stellen de Irakese nationaliteit te hebben, maar ten aanzien van wie ernstige vermoedens bestaan dat zij in werkelijkheid een andere nationaliteit hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In beginsel worden geen vrijheidsontnemende maatregelen opgelegd aan uitgeprocedeerde asielzoekers die wegens beleidsmatige beletselen niet uitzetbaar zijn. Indien er ten aanzien van een uitgeprocedeerde asielzoeker contra-indicaties zijn opgetreden – zoals twijfel over de opgegeven nationaliteit, openbare orde-aspecten, eerder verblijf in een veilig derde land of de omstandigheid dat een ander land verantwoordelijk is voor de behandeling van de asielaanvraag – kan het evenwel voorkomen dat ten aanzien van die asielzoeker geen beletselen bestaan hem of haar uit Nederland te verwijderen. In dat geval kan met toepassing van artikel 26 of 18g van de Vreemdelingenwet een vrijheidsbenemende maatregel worden opgelegd. Ik zie geen reden vorenstaand beschreven beleid aan te passen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
