<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) inzake de lokale lastenverlichting in Arnhem. (Ingezonden 27 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7126
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het gebruik van geld van het rijk ten behoeve van verlaging van onder andere de onroerendezaakbelasting en reinigingsrechten voor het financieren van de vernieuwing van de riolering. Aanvulling op antwoorden op eerdere Kamervragen van Kamerlid Remkes over hetzelfde onderwerp (Aanhangsel Handelingen nr. 1112, Vergaderjaar 1997-1998, vraag 2).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Overheidsfinanciën (Gemeentelijke financiën)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentefinanciën Gemeentelijke belastingen Lastenverlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1236, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7126</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2529" allpagenumbers="2529 2530" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7126" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1236" onderwerp="" indiendatum="1998-04-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, mw</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft het kabinet bij de invoering van de «Zalmsnip» een bepaalde lijn beoogd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het Kabinet de verantwoordelijkheid zou moeten nemen voor de juiste uitvoering van de «Zalmsnip», in die zin dat de uitvoering in ieder geval ligt in lijn met wat door het kabinet is beoogd bij de invoering van de maatregel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de keuze van de gemeente Arnhem om de f 100 die gemeenten van het rijk ontvangen, ter verlaging van de aanslag OZB, de aanslag rioolafvoerrechten of de aanslag reinigingsrechten dan wel afvalstoffenheffing, in een fonds te storten om hiermee na het jaar 2000 de vernieuwing van de riolering te kunnen financieren, niet in lijn met wat door het kabinet is beoogd bij de invoering van de maatregel? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Moet uit het antwoord op eerdere vragen <voetnoot nummer="1"/>werkelijk worden geconcludeerd dat het Kabinet niet voornemens is in te grijpen, maar de burgers aanraadt om de belastingaanslagen op basis van de belastingverordening van de gemeente voor te leggen aan de onafhankelijke belastingrechter? </vraag>
      <vraag nummer="5">Denkt u dat daarmee de beoogde lijn voldoende is gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo neen, bent u bereid alsnog maatregelen te nemen om de gemeente Arnhem ertoe te bewegen dat de «Zalmsnip» de burgers ten goede komt in het kader van lokale lastenverlichting? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Antwoorden van de staatssecretaris van Financiën op vragen van het lid Remkes over lokale lastenverlichting in Arnhem, sub vraag 2, Aanhangsel Handelingen nr. 1112, vergaderjaar 1997–1998, vraag 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. De motivering van de lokale lastenverlichting is tot uitdrukking gebracht in onder meer de memorie van toelichting bij het belastingplan 1998. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het kabinet zal de toepassing van de maatregel van de lokale lastenverlichting in de Monitor Lokale lasten evalueren en daaraan zonodig consequenties verbinden. Het wettelijk kader van de gemeentelijke belastingen kent de gemeenten een grote mate van eigen verantwoordelijkheid toe zonder bemoeienis van het Rijk. Recent is die eigen verantwoordelijkheid van de gemeenten nog vergroot door het afschaffen van het toezicht op de gemeentelijke belastingverordeningen (Wet van 8 februari 1996 tot herziening van de bepalingen over het toezicht op belastingverordeningen van gemeenten, provincies en waterschappen; Stb. 1996, 184 en 288). Het voorgaande betekent dat de mogelijkheden van het kabinet om in individuele gevallen in te grijpen veelal beperkt zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie hiervoor de antwoorden op de kamervragen van de heer Remkes (brief van 17 april 1998, fip 98/340M, vraag 2). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie het antwoord op vraag 2. Overigens kunnen, zoals in de eerdere genoemde brief van 17 april 1998 is gesteld, burgers de belastingaanslagen voorleggen aan de onafhankelijke belastingrechter indien zij van mening zijn dat de handelwijze van de gemeente Arnhem in strijd is met het recht of enig rechtsbeginsel. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Het is prematuur om op basis van incidentele signalen aan te geven of de bedoelingen van het kabinet met betrekking tot de f 100 maatregel wel of niet worden nageleefd door de gemeenten. Zoals ik hiervoor reeds heb geantwoord, zal de Monitor Lokale lasten hierover meer duidelijkheid verschaffen. Voor het overige verwijs ik naar hetgeen ik heb geantwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
