<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijke en Stellingwerf (beiden RPF) over de Wet op de studiefinanciering (WSF). (Ingezonden 21 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7104
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de berekening in de Wet op de studiefinanciering van de draagkracht van ouders met kinderen die een opleiding volgen aan een niet-aangewezen en niet-bekostigde instelling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1216, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7104</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2487" allpagenumbers="2487" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7104" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1216" onderwerp="" indiendatum="1998-04-21">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat de Wet op de studiefinanciering (WSF), bij de berekening van de draagkracht van ouders geen rekening houdt met kinderen die een opleiding volgen aan een niet-aangewezen en niet-bekostigde instelling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden zo niet onevenredig zware financiële offers van betrokken ouders gevraagd, doordat hun kinderen geen studiefinanciering ontvangen én de kosten die deze ouders voor hun kinderen hebben niet in aanmerking worden genomen bij de berekening van hun draagkracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om deze ouders te ontzien door bij de berekening van hun draagkracht in de toekomst wél rekening te houden met kinderen die aan hiervoor genoemde instelling studeren? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid om de WSF in die zin aan te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. de WSF houdt bij de berekening van de korting wegens ouderlijk inkomen rekening met alle WSF-gerechtigde kinderen die aanvullende beurs hebben aangevraagd. Kinderen die geen WSF ontvangen worden in deze berekening niet meegenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Ouders van studerende kinderen die geen aanspraak kunnen maken op studiefinanciering volgens de WSF of kinderbijslag, kunnen de uitgaven voor levensonderhoud van kinderen jonger dan 27 jaar opvoeren als buitengewone lasten voor de inkomstenbelasting, indien de ouders tenminste in belangrijke mate bijdragen aan de kosten van levensonderhoud van het kind en tot de daarvoor geldende forfaits. Daarnaast kan het desbetreffende studerende kind zijn studiekosten als buitengewone lasten opvoeren. Op deze wijze wordt langs fiscale weg rekening gehouden met de draagkracht van de ouders. Van hen worden dus geen onevenredig financiële offers gevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee, zie ook het antwoord onder 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
