<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="betrokken bewindslieden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) over verkeersinformatie. (Ingezonden 29 april 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7341
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over stopzetten door het Korps Landelijke Politiediensten van het voorlezen van de verkeersinformatie vanuit Driebergen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Informatie Politie Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1416, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7341</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2899" allpagenumbers="2899" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7341" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1416" onderwerp="" indiendatum="1998-04-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht dat het Korps Landelijke Politiediensten (KLPD) uiterlijk 1 september wil stoppen met het voorlezen van verkeersinformatie vanuit Driebergen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte gesteld van het voornemen van het KLPD? Zo ja, wat is hierop uw reactie geweest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de verzorging van de verkeersinformatie door het KLPD een belangrijke preventieve taak ter bevordering van de verkeersveiligheid of ziet u het primair als commerciële dienstverlening? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er meer diensten die het KLPD thans nog in haar takenpakket heeft zitten, maar die zij in de toekomst tegen vergoeding wil gaan aanbieden? Overwegen ook andere overheidsdiensten met publieke informatie op de commerciële toer te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt deze commercialisering zich tot de inspanningen van staatssecretaris Kohnstamm om publieke informatie gratis te doen publiceren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u ondernemen indien de omroepen zouden besluiten de commerciële verkeersinformatie niet af te nemen? Wie is verantwoordelijk voor de verkeersproblemen die daarvan het gevolg zouden kunnen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze gaat u het plan van het KLPD terugdraaien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-04-27" bron="ANP telex">ANP telex, 27 april 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Sorgdrager" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1998-06-25">Mededeling van minister Sorgdrager (Justitie). (Ontvangen 25 juni 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1260, vergaderjaar 1997–1998 Hierbij verzoek ik u opnieuw uitstel van de beantwoording van de vragen over verkeersinformatie van het lid Van de Camp. De reden hiervan is dat de onderwerpelijke materie ingewikkelder is dan zich aanvankelijk liet aanzien, als gevolg waarvan er meer tijd nodig is voor afstemmingsoverleg tussen de </mededeling>
</kvr>
