<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen en Wijn (beiden CDA) over valse paspoorten voor gezinsleden van Iraakse asielzoekers. (Ingezonden 24 juni 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7454
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de betrokkenheid van Vluchtelingenwerk Apeldoorn bij aankoop van vervalste paspoorten voor gezinsleden van Iraakse asielzoekers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Paspoorten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1493, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-07-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7454</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3065" allpagenumbers="3065" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7454" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1493" onderwerp="" indiendatum="1998-06-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het Openbaar Ministerie in Zutphen Vluchtelingenwerk Apeldoorn heeft berispt en in de toekomst zo nodig zal vervolgen vanwege de betrokkenheid van deze organisatie bij de aankoop van vervalste paspoorten voor gezinsleden van Iraakse asielzoekers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhoudt de handelwijze van Vluchtelingenwerk Nederland zich tot het algemene beleid van de Nederlandse overheid om mensensmokkel tegen te gaan en keihard aan te pakken (gelet op de verhoging van de strafmaat)? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre speelt de handelwijze van Vluchtelingenwerk Nederland mensensmokkelorganisaties in de kaart? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw opvatting over het feit dat Vluchtelingenwerk Nederland heeft aangekondigd ondanks de berisping door te gaan met haar handelwijze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw mening over het standpunt van Vluchtelingenwerk Nederland dat het in het onderhavige geval geen «valse» maar «invalide» documenten betreft, omdat deze documenten zijn afgegeven door politieke (i.c. Koerdische) autoriteiten die door Nederland niet worden erkend? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven wat onder «invalide» documenten moet worden verstaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat zijn de gevolgen (geweest) van het werken met «valse»/«invalide» documenten voor de aanvragen voor gezinshereniging van Koerdische asielzoekers uit Irak en eventuele andere landen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de opvatting van Vluchtelingenwerk Nederland dat het gebruik van «valse» dan wel «invalide» reisdocumenten in bepaalde gevallen het enige middel kan zijn om gezinsleden uit het land van herkomst naar Nederland te kunnen laten overkomen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo ja, bent u van zins dit middel te gebruiken voor het realiseren van terugkeer van afgewezen asielzoekers naar hun land van herkomst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-06-18" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 18 juni 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Schmitz" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1998-07-10">Mededeling van staatssecretaris Schmitz (Justitie). (Ontvangen 10 juli 1998) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier van Uw Kamer, waarbij gevoegd waren de door de leden Verhagen en Wijn (beiden CDA) overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij u ingediende vragen, moge ik, in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, U op de hoogte stellen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Het ligt in de bedoeling U op zo kort mogelijke termijn in het bezit te stellen van mijn </mededeling>
</kvr>
