<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) over de bestrijding van kinderporno op Internet. (Ingezonden 25 juni 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">41Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7643
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gecombineerde Kamervragen van de leden: Van der Staaij (SGP); Dittrich (D66); Voute-Droste (VVD); Barth (PvdA); Barth en Koenders (PvdA) en Hoekema (D66).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Databanken Kindermishandeling Opsporingen Pornografie Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1644, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-06-25</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">Kamerlid Dittrich is in deze Kamervragen-publicatie per abuis aangegeven als lid van de fractie van GroenLinks.</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7643</item>
         <item attribuut="Omvang">8 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3373" allpagenumbers="3373 1 2 3374 3375 3376 3377 3378 3379 3380" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7643" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1644" onderwerp="" indiendatum="1998-06-25">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="30">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht dat nog steeds veel kinderpornografisch materiaal op het internet wordt aangetroffen zonder dat daartegen adequaat wordt opgetreden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de zienswijze, dat zelfregulering via het Landelijk Meldpunt Kinderporno van Internetproviders onvoldoende effect sorteert? Zo ja, welke conclusies verbindt u hieraan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe is de stand van zaken ten aanzien van het projectplan, dat invulling geeft aan de intermediaire rol van het CRI tussen het Landelijk Meldpunt Kinderporno en de regiokorpsen in het bestrijden van kinderporno? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is bij het CRI tot nu toe voldoende deskundigheid en arbeidskracht beschikbaar om de bedoelde intermediaire functie toereikend te vervullen? Zo neen, welke voornemens zijn er om op korte termijn hierin verbeteringen aan te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe is de huidige verdeling van taken en bevoegdheden tussen het CRI en de regionale korpsen inzake het bestrijden van kinderporno op het internet? Welke maatregelen zijn genomen om tot een goede uitwisseling van informatie en een doelmatige afstemming van werkzaamheden te komen? </vraag>
      <vraag nummer="6">In hoeverre is thans sprake van een actief opsporingsbeleid ten aanzien van kinderpornografie op het internet? In hoeveel gevallen en met welk resultaat is overgegaan tot vervolging van verspreiders van kinderpornografisch materiaal? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Ziet u mogelijkheden voor aanscherping van het vervolgingsbeleid naar aanleiding van het arrest van de Hoge Raad van 21 april 1988, nr. 107.061, waarin is geoordeeld dat het in bezit hebben van kinderpornografisch materiaal voor eigen gebruik het «in voorraad hebben» daarvan in de zin van artikel 240b van het Wetboek van Strafrecht oplevert? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="1 2 3">Welke feitelijke en juridische beletselen staan naar uw oordeel aan een adequate handhaving van de zedelijksheidswetgeving op het internet in de weg? Welke maatregelen denkt u te nemen om deze beletselen weg te nemen? <voetnoot nummer="1"/>NRC Handelsblad, 20 juni jl. <voetnoot nummer="2"/>Kamerstuk 25 078, nr. 6. blz. 3. <voetnoot nummer="3"/>Zie ook NJB 1998, p. 1034. Vragen van het lid Dittrich (GroenLinks) over een arrest van de Hoge Raad inzake het in voorraad hebben van kinderpornografie. (Ingezonden 16 juli 1998) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het arrest van de Hoge Raad van 21 april jl. <voetnoot nummer="1"/>waarin de Hoge Raad het begrip «in voorraad hebben» van kinderpornografie, zoals vermeld in art. 240 b Wetboek van Strafrecht, uitlegt als «in bezit hebben»? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Herinnert u zich het debat met de Tweede Kamer <voetnoot nummer="2"/>tijdens de behandeling van de wet van 13 november 1995, Staatsblad 575 <voetnoot nummer="3"/>, waar u op uitdrukkelijk verzoek van de meerderheid van de Tweede Kamer het begrip «in voorraad hebben» hebt genuanceerd in die zin dat dit begrip een zekere pluraliteit inhoudt alsmede een zekere externe connotatie heeft en niet gelijk te stellen is met «in bezit hebben»? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="4">Hoe waardeert u de overweging van de Hoge Raad onder 5. van het arrest dat de latere nuancering niet strookt met de ratio van het gewijzigde art. 240 b Wetboek van Strafrecht en de oorspronkelijke interpretatie daarvan in de Memorie van Toelichting? <voetnoot nummer="4"/>Bent u van oordeel dat hetgeen in de slotfase van de parlementaire behandeling tijdens het mondelinge, plenaire debat door de Kamer en minister wordt gewisseld prevaleert boven hetgeen schriftelijk in de beginfase van de wettelijke handeling in de toelichting op het wetsvoorstel is opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Leidt het arrest van de Hoge Raad tot onduidelijkheid in de opsporings- en vervolgingspraktijk van diegenen, die een enkele afbeelding met kinderpornografie voor eigen gebruik in bezit hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1 2 3 4">Wordt de handleiding van het Openbaar Ministerie over kinderpornografie aangepast aan de inhoud van het arrest of overweegt u de wettekst aan te passen aan de uitgesproken bedoeling van de meerderheid van de Kamer? In hoeverre wilt u het arrest een rol laten spelen in de evaluatie van de wet? <voetnoot nummer="1"/>Strafkamer nr. 107.061 SM. <voetnoot nummer="2"/>Handelingen II nr. 25, Vergaderjaar 1994–1995, blz. 3979–4052. <voetnoot nummer="3"/>Kamerstuk 23 682. <voetnoot nummer="4"/>Kamerstuk 23 682, nr. 3. Vragen van het lid Voûte-Droste (VVD) over kinderporno op Internet. (Ingezonden 28 juli 1998) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is de reden dat de gevallen van kinderporno op Internet, die het Meldpunt Kinderporno aan de politie en het Openbaar Ministerie doorgeeft, nauwelijks worden aangepakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat de landelijke werkgroep van het OM ter bestrijding van kinderporno op Internet geen gebruik heeft gemaakt van het aanbod van NOVA om de informatie over kinderporno te onderzoeken? Wat is de reden van deze lakse houding? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat Nederland een vrijhaven wordt voor het verspreiden van kinderporno? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat de van de Hoge Raad over het in bezit hebben van kinderporno voor Internet-nieuwsgroepen? Zullen deze nu verboden worden? Wat zijn de consequenties voor de service providers die beelden opslaan met de intentie die informatie aan de politie over te dragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de reden dat de verspreiders van kinderporno op Internet, waarvan de adressen van de web site te achterhalen zijn, niet adequater worden aangepakt? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1 2">Bent u bereid adequate maatregelen op nationaal en internationaal niveau te treffen opdat kinderporno op Internet streng vervolgd wordt? <voetnoot nummer="1"/>Volkskrant, woensdag 22 juli jl., Niemand doet wat aan kinderporno op Internet. <voetnoot nummer="2"/>NRC, 21 juli jl., OM werkgroep is niet op de hoogte. Vragen van het lid Barth (PvdA) over de centrale melding van kinderporno. (Ingezonden 28 juli 1998) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de minister van Justitie bekend met het bericht dat het Meldpunt voor kinderporno op Internet met geldgebrek kampt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het Meldpunt voor kinderporno op Internet eerder een verzoek om subsidie van de rijksoverheid ingediend? Zo ja, hoe heeft de minister daar op gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de minister bereid met het Meldpunt te gaan overleggen over subsidiëring? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u beiden bekend met klachten van regionale politiekorpsen dat de samenwerking met de CRI op het gebied van bestrijding van kinderporno en kindermisbruik gebrekkig verloopt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u die analyse? Zo neen, welke redenen hebt u daarvoor? Zo ja, hoe denkt u die situatie te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe is de stand van zaken rond het opzetten van een databank van gegevens over kinderporno en kindermisbruik bij de CRI? Hoe verloopt hierbij de samenwerking met regionale korpsen? </vraag>
      <vraag nummer="1"/>
      <vraag nummer="2"/>
      <vraag nummer="3"/>
      <vraag nummer="4"/>
      <vraag nummer="5"/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Voûte-Droste, ingezonden 28 juli 1998. Vragen van de leden Barth en Koenders (beiden PvdA) en Hoekema (D66) over kinderporno op Internet. (Ingezonden 28 juli 1998) 1 Welke initiatieven heeft Nederland genomen in internationaal kader (EU; VN; Interpol; Raad van Europa) ter bestrijding van kinderporno? 2 Welke resultaten zijn geboekt? Hoe waardeert u die? 3 Op welke wijze is het thans mogelijk sneller buitenlandse aanbieders op Internet te traceren? Wat is de stand van zaken met betrekking tot de verbetering van Rechtshulpprocedures in het verdrag «Crime in Cyberspace» afgesloten in het Kader van de Raad van Europa? 4 Hoe staat het met de uitvoering van de uitkomsten van de conferentie tegen misbruik van kinderen te Stockholm in 1996? 5 Is de regering bereid zo spoedig mogelijk een informeel overleg te organiseren in het kader van de Raad van Europa en de Europese Unie ter versterking van de strijd tegen kinderporno? Toelichting: Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Voûte-Droste en van het lid Barth, ingezonden 28 juli 1998. </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
