<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) over onbemande treinen. (Ingezonden 3 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7124
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen berichten over onderbemanning van treinen, te weten treinen zonder conducteurs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1234, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7124</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2525" allpagenumbers="2525" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7124" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1234" onderwerp="" indiendatum="1998-04-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Onrust over onbemande treinen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vertrokken alleen al vanuit de productie-eenheid Arnhem–Nijmegen vorig jaar 344 treinen zonder conducteur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel bedragen de aantallen voor de andere regio’s? </vraag>
      <vraag nummer="4">Rapporteren de vervoersbedrijven periodiek aan u over dergelijke afwijkingen van de normale bedrijfsvoering, die de veiligheid voor de passagiers in gevaar kunnen brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, bent u bereid de vervoersbedrijven te verplichten om periodiek over dergelijke afwijkingen te rapporteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-04-2" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 2 april 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat wil zeggen: ik ken een bericht onderbemande treinen» uit het Algemeen Dagblad van 2 april 1998. Deze nuance is niet onbelangrijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is geen reden aan te nemen dat de situatie in de productie-eenheid Arnhem-Nijmegen sterk verschilt van die in de andere productie-eenheden van NS-Reizigers. Dit betekent dat landelijk gemiddeld ongeveer 10 treinen per dag zonder conducteur rijden. Dat is minder dan 0,25% van het totaal aantal reizigerstreinen. Het aantal treinen dat op grond van de geldende veiligheidsregelgeving zonder conducteur mag rijden is velen malen groter. Ik ga er dan ook van uit dat, in de gevallen waar het krantenbericht op doelt, niet in strijd met de regelgeving wordt gehandeld. Op de Zoetermeerlijn rijden reeds sinds jaar en dag treinen zonder conducteur. Deze treinen zijn in bovenstaande schatting niet meegerekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De vervoersbedrijven waarop de Spoorwegwet of de Lokaalspoor- en Tramwegwet van toepassing is, hebben een rapportageplicht aan mij over ongevallen en onregelmatigheden. Over wat wel en niet als onregelmatigheid wordt beschouwd bestaan afspraken tussen de vervoersbedrijven en mij. Zoals eerder gesteld vallen de afwijkingen van de bedrijfsvoering, waar hier sprake van is, ruim binnen de toegestane marges. Zolang dat het geval is, heb ik geen behoefte aan rapportages hierover. Overigens hebben de stedelijke trambedrijven geen rapportageplicht aan mij. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
