<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 1 juli 1998." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) over interlands en bekerfinales in de Rotterdamse Kuip. (Ingezonden 19 mei 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7273
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Sport Vandalisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1360, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7273</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2781" allpagenumbers="2781" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7273" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1360" onderwerp="" indiendatum="1998-05-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het besluit van de KNVB om in de Rotterdamse Kuip geen interlands en bekerfinales meer te laten spelen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarop is dat besluit gebaseerd en in welke mate voeren commerciële belangen hierbij de boventoon? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de KNVB over zijn voornemen overleg gevoerd met de burgemeester van Rotterdam en, zo neen, waarom is dat achterwege gebleven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Voor welke periode geldt het besluit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn aan intrekking van het besluit voorwaarden gesteld en zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan het besluit ertoe leiden dat in het vervolg interlands en bekerfinales alleen nog maar gespeeld gaan worden in gemeenten waar veiligheid ondergeschikt wordt gemaakt aan commercie? Hoe is een dergelijk risico te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Schendt de KNVB met dit besluit het beleidsconvenant dat vorig jaar is opgesteld over risicoduels? </vraag>
      <vraag nummer="8">Waarop is de beschuldiging van de KNVB gebaseerd dat de burgemeester van Rotterdam «stelselmatig verbiedt om wedstrijden om 18.00 uur» te laten spelen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe beoordeelt u de opstelling van de burgemeester van Rotterdam respectievelijk van de KNVB? </vraag>
      <vraag nummer="10">Riekt het besluit van de KNVB volgens u naar «chantage»? </vraag>
      <vraag nummer="11">Welke aanwijzingen zijn er dat de finale om de Amstelcup van zondag 17 mei is aan te merken als een wedstrijd met een «zeer verhoogd risico»? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid te bemiddelen tussen de burgemeester van Rotterdam en de KNVB zodat het besluit wordt ingetrokken en dus in het mooiste en meest karakteristieke stadion van Nederland weer als vanouds belangrijke wedstrijden gespeeld kunnen gaan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Terpstra" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1998-06-15">Mededeling van staatssecretaris Terpstra (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 15 juni 1998) De aan mij toegezonden vragen van het lid Van Heemst over Interlands en bekerfinales in de Rotterdamse Kuip kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat de noodzakelijke factfinding en het overleg met betrokken partijen meer tijd vergt dan voorzien. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
