<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Doelman-Pel en G.de Jong (beiden CDA) over verplichte belastingaanslag voor mensen die een bijstandsuitkering ontvangen. (Ingezonden 14 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7081
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Inkomstenbelasting) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Inkomstenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1196, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Doelman-Pel</persoon>
            <persoon partij="CDA">G.de Jong</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-05-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7081</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2447" allpagenumbers="2447 2448" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7081" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1196" onderwerp="" indiendatum="1998-04-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Doelman-Pel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">G.de Jong</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-05-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Zijn de criteria die tot en met 1996 van toepassing waren bij het beslissen of de loonbelasting al dan niet eindheffing bleef, vervallen en vervangen door één criterium? Volgt, indien het verschil tussen de verschuldigde inkomstenbelasting, premies volksverzekeringen en de voorheffingen meer dan f 405 (1997) bedraagt steeds een aanslag inkomstenbelasting/premie volksverzekeringen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is hierdoor de regeling, dat een bijstandsuitkering geen aanleiding vormt voor een verplichte aanslag niet meer van toepassing? <voetnoot nummer="1"/>Met andere woorden krijgt iemand die naast een bijstandsuitkering een bescheiden inkomen via loon ontvangt nu hoe dan ook een belastingaanslag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat een belastingaanslag voor mensen die een bijstandsuitkering en een bescheiden inkomen via loon ontvangen vaak niet op te brengen zijn en dat zij derhalve noodgedwongen een beroep moeten doen op de bijzondere bijstand? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid op korte termijn een oplossing te zoeken voor deze problematiek en de Kamer daarover te informeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Elsevier Belastingalmanak 1998, pag. 28, punt 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Tot en met 1996 was in artikel 64 van de Wet op de inkomstenbelasting 1964 (hierna te noemen: de Wet) nauwkeurig omschreven in welke gevallen een aanslag inkomstenbelasting/premie volksverzekeringen werd vastgesteld. Daartoe bevatte dit artikel vijftien criteria. Deze regeling was zeer complex en werd door slechts weinigen volledig doorgrond. In deze criteria is met ingang van 1 januari 1997 een grote vereenvoudiging aangebracht. Vanaf die datum geldt als hoofdregel dat een aanslag wordt vastgesteld als de verschuldigde inkomstenbelasting/premie volksverzekeringen de gezamenlijke voorheffingen met meer dan f 405 te boven gaat. In 1998 gaat het om een verschil van meer dan f 410. Voor de volledigheid voeg ik hieraan nog toe dat bovendien een aanslag wordt vastgesteld als een zogenoemde loonbelastingbeschikking is afgegeven of als is voldaan aan de voorwaarden voor een aanslag op verzoek. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Door middel van de Wet van 13 december 1996, Stb. 655 (aanpassing loon- en inkomstenbelasting c.a. 1997) is een wijziging aangebracht in artikel 64, derde lid, van de Wet. Deze bepaling is ontleend aan de oude bepaling van artikel 64, derde lid, van de Wet en is vooral van belang in die gevallen waarbij een belastingplichtige uitkeringen heeft ontvangen ingevolge de Algemene Bijstandswet (ABW) waarop de bijstandstarieftabel is toegepast, terwijl gelijktijdig andere aan loonbelasting onderworpen inkomsten zijn genoten. Teneinde in deze gevallen onbedoelde, met de bijstandstarieftabel verband houdende inhaaleffecten te voorkomen is de Minister gemachtigd te bepalen in welke gevallen kan worden afgeweken van de hiervoor ad 1 genoemde hoofdregel. Zie voor de beschrijving van deze regeling de memorie van toelichting bij de Wet van 13 december 1996, kamerstukken 25 051. In artikel 19 van de Uitvoeringsregeling inkomstenbelasting 1990 is invulling gegeven aan de machtiging van artikel 64, derde lid (met ingang van 1998: vierde lid), van de Wet. Evenals dat onder het regime tot en met 1996 het geval was, komt een belastingplichtige niet in aanmerking voor een aanslag inkomstenbelasting/premie volksverzekeringen enkel omdat hij ABW-uitkeringen ontvangt waarop de bijstandstarieftabel is toegepast. Een ABW-uitkering is op zichzelf beschouwd derhalve geen reden een aanslag vast te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 5">Zoals hiervoor al is meegedeeld, wordt de ABW-uitkering volledig buiten aanmerking gelaten bij de vraag of een aanslag moet worden vastgesteld. Het is daarom niet nodig op dit gebied nadere maatregelen te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
