<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over de dood van de heer El Fidaoui. (Ingezonden 27 april 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7182
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. het radioprogramma Argos over de dood van de heer El Fidaoui als gevolg van zijn aanhouding bij de Marokkaanse douane.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane Marokko Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1281, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7182</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2621" allpagenumbers="2621" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7182" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1281" onderwerp="" indiendatum="1998-04-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Mierlo</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het radioprogramma waarin opnieuw vragen worden opgeworpen over de dood van de heer El Fidaoui als gevolg van zijn aanhouding bij de Marokkaanse douane? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u ons thans anderhalf jaar na deze gebeurtenis meedelen wat de bemoeienis van de ambassade <voetnoot nummer="2"/>heeft opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat de nieuwe Minister van Justitie in Marokko van plan zou zijn om het onderzoek naar de dood van de heer El Fidaoui te heropenen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de (diplomatieke) druk op de Marokkaanse autoriteiten te verhogen ten einde te voorkomen dat deze zaak in de doofpot gestopt wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-04-24" bron="ARGOS">ARGOS, 24 april 1998</noot>
         <noot nummer="2">In antwoord op vragen (Aanhangsel nr. 432, vergaderjaar 1996–1997) heeft u op 16 december 1996 gesteld dat de substituut Procureur Generaal in Tanger het onderzoek terzake nog niet heeft afgerond. Tevens liet u de Kamer weten dat de Nederlandse ambassade in Marokko deze zaak actief volgde</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Sinds het overlijden van de heer El Fidaoui heeft de ambassade de zaak nauwlettend gevolgd. De Nederlandse ambassadeur heeft daartoe o.a. met de Minister van Mensenrechten gesproken over de wijze waarop de heer El Fidaoui op 18 oktober 1996 te Tanger tijdens zijn arrestatie om het leven is gekomen. Minister Aujjar bevestigde dat op last van de Minister van Justitie een tweede autopsie is gepleegd en dat op grond van deze bevindingen thans een gerechtelijke procedure wordt aangespannen tegen de betrokken politie-ambtenaren. Minister Aujaar heeft toegezegd de Nederlandse ambassade terzake op de hoogte te houden. De Marokkaanse autoriteiten hebben tevens de toezegging gedaan dat de Ambassade ook bij de arrestatie van bipatriden in kennis zal worden gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het licht van mijn antwoord op vraag 2 en 3 zie ik daartoe geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
