<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dankers (CDA) over een tariefsaanpassing parodontale behandelingen. (Ingezonden 7 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7266
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Tandheelkunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Prijzen Tandheelkunde</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1355, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7266</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2771" allpagenumbers="2771 2772" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7266" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1355" onderwerp="" indiendatum="1998-05-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Zijn per 1 januari jl. de tarieven voor parondontale behandelingen met ruim 32% verhoogd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat het initiatief tot aanpassing van het tarief uit van de Nederlandse Maatschappij tot bevordering der Tandheelkunde (NMT), onder goedkeuring van het Centraal Orgaan Tarieven Gezondheidszorg (COTG)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke redenen liggen ten grondslag aan een zodanige tariefsverhoging, en op welke wijze is het bedoelde voorstel van de NMT door het COTG beoordeeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u een tariefsverhoging van ruim 32%, mede in het licht van uw beleid gericht op kostenbeheersing? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het juist en correct, nu de tariefsaanpassing pas op 30 december 1997 aan de praktijken is bekend gemaakt, cliënten direct met ingang van 1 januari jl. te confronteren met een tariefsverhoging van 32%? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Per 1 januari 1998 is de gehele tariefstructuur voor de tandartsen herzien. Er heeft een opschoning en actualisatie van delen van de verrichtingenlijst voor tandartsen algemeen practici plaatsgehad in verband met daarvoor ontwikkelde protocollen. De opschoning heeft ondermeer tot gevolg gehad dat er een volledig nieuw «hoofdstuk» (van typen van verrichtingen) betreffende de parodontologie met bijbehorende algemene bepalingen is ingevoerd. De tarieven voor parodontologie zijn door deze wijziging niet in totaliteit met 32% gestegen. Wel zijn er op voorstel van NMT en ZN/KPZ een aantal verrichtingen, die voorheen apart in rekening werden gebracht, geclusterd tot één tarief. Hierdoor kan de indruk ontstaan dat een voorheen separaat geprijsde verrichting nu ineens duurder is geworden. Tegelijkertijd is het evenwel zo dat andere voorheen separaat geprijsde verrichtingen niet meer apart in rekening kunnen worden gebracht. In macro-opzicht is de omzetting neutraal verlopen. Overigens zijn er van diverse patiënten klachten binnengekomen over de hoogte van parodontale tarieven per 1 januari 1998. Het COTG heeft reeds aangegeven met de NMT en ZN/KPZ de invoering van dit nieuwe hoofdstuk te evalueren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het initiatief voor tariefaanpassingen is genomen in het veld bij de NMT en zorgverzekeraars (ZN en het KPZ). Het COTG stelt beleidsregels op, die door de minister kunnen worden goedgekeurd. Ook kan goedkeuring onthouden worden aan door het COTG vastgestelde beleidsregels. Op basis van (goedgekeurde) beleidsregels stelt het COTG vervolgens de tarieven vast. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Reden voor de wijziging is de ontwikkeling van een behandelingsprotocol. Dat protocol is een beslissingsschema voor behandelingen bij de verschillende vormen van parodontale problemen gebaseerd op een gevalideerde index: de Community Periodontal Index for Treatment Need (CPITN). Indien een patiënt ernstige parodontale aandoeningen heeft, met de CPITN-score van 3 of 4, dan is daarvoor het behandeltraject, dat om redenen van effectiviteit de voorkeur verdient, beschreven. In het behandelingsprotocol en de Algemene Bepalingen bij het parondontologie-hoofdstuk van de tarievenlijst staat precies beschreven welke stappen in de behandeling genomen moeten worden, alsmede dat er in binnen een jaar na de parodontale behandeling en herbeoordeling een evaluatie dient plaats te vinden. Het COTG heeft de voorstellen van NMT en ZN/KPZ zowel op inhoudelijke als financiële gronden beoordeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals al in het antwoord op vraag 2 is aangegeven, zijn van deze wijziging in de tariefstructuur geen relevante macromeerkosten te verwachten, zo hebben partijen en COTG vastgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De wijziging van de beleidsregel (voorheen: richtlijn), en dus de invoering van het nieuwe hoofdstuk en clustering van verrichtingen, is op 17 november 1997 door het COTG vastgesteld en was dus eerder bekend in het veld. Onder toepassing van artikel 12 van de WTG is aan de betreffende beleidsregel goedkeuring verleend. Overigens is wel in de COTG-vergadering van 15 december 1997 besloten om het tarief met 0,88% te verlagen. Deze verlaging was een uitvloeisel van een aanwijzing aan het COTG met als oogmerk een geconstateerde overschrijding op de macrokosten van f 9 miljoen te compenseren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
