<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hendriks (fractie Hendriks) over houtverduurzaming. (Ingezonden 19 mei 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7328
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het verstrekken van milieusubsidie voor de ontwikkeling van het zgn. PLATO-procédé voor houtverduurzaming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Hout Milieusubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1406, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="fractie Hendriks">Hendriks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7328</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2879" allpagenumbers="2879 2880" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7328" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1406" onderwerp="" indiendatum="1998-05-19">
         <vrager partij="fractie Hendriks" oorsprong="parlement">Hendriks</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-06-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">De Boer</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Economische Zaken, van Verkeer en Waterstaat en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hoeveel subsidie is tot op heden gegeven aan de ontwikkeling van het zogenoemde PLATO-procédé <voetnoot nummer="1"/>voor houtverduurzaming? <voetnoot nummer="2"/>Kunt u dit uitsplitsen per jaar en naar bedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke criteria heeft u gehanteerd voor het verstrekken van subsidie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat zich al twee belangrijke participanten uit het project hebben teruggetrokken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is milieusubsidie verstrekt voor een procédé dat zeer veel energie kost en daarmee milieubelastend is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is milieusubsidie verstrekt voor een inefficiënt procédé waarbij veel hout wordt verspild? </vraag>
      <vraag nummer="6">Komt bij het platoniseringsproces azijnzuuranhydride vrij? Wat gebeurt er met deze stof? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft de minister van VROM in 1997 een vergelijkend onderzoek laten instellen naar innovatieve houtverduurzamingsmethodes? Is daarbij het PLATO-proces negatief beoordeeld? Bent u bereid dit onderzoek aan de Tweede Kamer aan te bieden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hebt u het voornemen nog subsidie te verstrekken voor de verdere ontwikkeling van het PLATO-proces en voor de bouw van fabrieken waar dit proces wordt toegepast? Is sprake van investeringen van 60 miljoen, die men via CO -reductiesubsidies wil laten subsidiëren? Stemt u in met deze benadering? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">PLATO: Providing Lasting Advanced Timber Option</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-01-22" bron="Portret houtveredelingsbedrijf PLATO hout Wageningen, in: De Gelderlander">Portret houtveredelingsbedrijf PLATO hout Wageningen, in: De Gelderlander, 22 januari 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">In 1995 verleende de Nederlandse overheid f 1 825 000,00 subsidie en in 1996 is op grond van de PBTS Milieutechnologie f 185 100,00 verstrekt. De EU heeft in 1995 een subsidie van f 1 325 000,00 verstrekt. De genoemde subsidie zijn alle verleend aan Plato Beheer BV. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Nederlandse overheid heeft de volgende criteria gehanteerd: – het bevorderen van de totstandkoming van technologie met een hoog milieurendement; – de bevordering van samenwerking tussen bedrijven onderling en tussen ondernemingen en onderzoeksinstellingen; – het vergroten van de bekendheid en het bevorderen van een betere toepassing van reeds beschikbare kennis en technologie in het bedrijfsleven; Door het Laboratorium van Houttechnologie van de universiteit Gent is ten behoeve van de subsidiëring een positief advies uitgebracht ten aanzien van de technische haalbaarheid. De EU verleende subsidie volgens de regeling LIFE (Communautair Financieel Instrument voor het Milieu). Doel was het ondersteunen van demonstratieprojecten gericht op de technische haalbaarheid en economische doelmatigheid van innovatieve schone technologieën. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is mij op grond van de correspondentie met Plato bv niet bekend dat zich participanten hebben teruggetrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Het Plato-proces scoort in vergelijking met andere houtverduurzamingsprocédé’s en andere materialen juist gunstig op de criteria energiegebruik en efficiënt gebruik van hout als grondstof. Bovendien vergt het Plato-proces geen toevoeging van chemicaliën maar alleen water en warmte. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee, bij het Plato-proces komt geen azijnzuuranhydride vrij. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8" voetnoot="2 2">In het kader van het CO <voetnoot nummer="2"/>reductieplan zijn aanvragen voor subsidie ingediend, die betrekking hebben op het Plato-proces. Deze aanvragen worden beoordeeld aan de hand van de EZ subsidieregeling CO <voetnoot nummer="2"/>reductieplan. Definitieve besluitvorming over eventuele subsidiëring heeft nog niet plaatsgevonden, zodat deze vraag momenteel nog niet bevestigend of ontkennend kan worden beantwoord. Voor wat betreft de EZ subsidieregeling verwijs ik naar de brief van 28 november 1997 (kamerstuknummer II, 25 026, nr. 6), waarin wordt ingegaan op de hoofdlijnen van deze subsidieregeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
