<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zal geschieden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Meyer (Groep Nijpels) over de toegankelijkheid van Hogescholen voor gehandicapten. (Ingezonden 8 mei 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7236
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Huisvesting) Hoger onderwijs (Studenten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huisvesting hbo Lichamelijk gehandicapten Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1331, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nijpels">Meyer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-06-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-05-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7236</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2721" allpagenumbers="2721" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7236" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1331" onderwerp="" indiendatum="1998-05-8">
         <vrager partij="Groep Nijpels" oorsprong="parlement">Meyer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de problematiek die zich voordoet op de particuliere Hogeschool Nederland te Groningen, waar een rolstoelafhankelijke student zich genoodzaakt voelde zijn studie te staken, omdat deze school niet bereid bleek de toegang voor hem aan te passen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is de Hogeschool Nederland gehouden om haar onderwijs op een zodanige wijze aan te bieden dat ook lichamelijk gehandicapte studenten dit onderwijs kunnen volgen? Zo nee, acht u dit niet in strijd met het overheidsbeleid dat gericht is op het stimuleren van de maatschappelijke participatie van mensen met een handicap? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid richtlijnen uit te vaardigen waaraan particuliere scholen moeten voldoen teneinde de toegankelijkheid van deze scholen voor mensen met een lichamelijke handicap te waarborgen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Biedt de Wet gelijke behandeling in dit geval mogelijke aanknopingspunten om gelijke behandeling van mensen met een lichamelijke handicap af te dwingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bestaat er een subsidiemogelijkheid waarop particuliere scholen een beroep kunnen doen om dergelijke voorzieningen te treffen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke andere mogelijkheden heeft de particuliere Hogeschool Nederland te Groningen om haar faciliteiten rolstoelvriendelijk te maken? Indien geen, bent u dan bereid om daartoe het nodige te ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Ritzen" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen" mededelingdatum="1998-06-9">Mededeling van minister Ritzen (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen), mede namens de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ontvangen 9 juni 1998) Hierbij deel ik u, mede namens mijn ambtgenoot de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport mede, dat de vragen van het lid van uw Kamer, Meyer inzake de toegankelijkheid van Hogescholen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord. Reden van de vertraging is dat afstemming tussen verschillende departementen nodig is. Gaarne zeg ik u toe, dat beantwoording zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
