<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) over het convenant van Schiphol met de gemeente Amsterdam. (Ingezonden 30 juli 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR7663
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft eenzijdige opzegging door Schiphol van het convenant om maximaal 1 procent van de landingen over het centrum van Amsterdam uit te voeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1997-1998, nr. 1661, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-08-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-07-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR7663</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1997–1998" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3415" allpagenumbers="3415" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, Aanhangsel" filenaam="KVR7663" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="1661" onderwerp="" indiendatum="1998-07-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-08-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat de luchthaven Schiphol het convenant met de gemeente Amsterdam, om maximaal 1 procent van de landingen over het centrum uit te voeren, eenzijdig wil opzeggen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft Schiphol de 1-procentsnorm voor dit jaar al bijna bereikt, terwijl de drukste helft van het jaar nog moet beginnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de oorzaken van het nu reeds benaderen van de 1-procentsnorm? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u onze mening, dat het onwenselijk is dat de 1-procentsnorm wordt verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de zin van een convenant met betrekking tot het overvliegen van de hoofdstad indien de luchthaven dit eenzijdig kan opzeggen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u onze mening, dat het wenselijk is om tot wettelijke beperkingen te komen indien de luchthaven eenzijdig het bedoelde convenant kan opzeggen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-07-29" bron="Trouw">Trouw, 29 juli 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het bericht in Trouw van 29 juli 1998 betreffende de principe-afspraken tussen de luchthaven Schiphol, de Luchtverkeersleiding en de gemeente Amsterdam is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de intentieverklaring van de luchthaven Schiphol, de Luchtverkeersbeveiliging en de gemeente Amsterdam is het streven neergelegd dat het gebruik van de Schiphol-Oost baan voor landingen uit noordelijke richting op jaarbasis circa 1 procent zal bedragen, met een maximale waarde van circa 2 procent. In de eerste helft van dit jaar is de streefwaarde vrijwel bereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de eerste helft van dit jaar werd voor landingen meer dan normaal gebruik gemaakt van de Schiphol-Oost baan door een samenloop van omstandigheden. Ten eerste was er zowel in januari als februari als in juni sprake van meer dan normaal optredende zuidenwind in combinatie met slecht zicht. In juni viel dit samen met de invoering van het nieuwe «Triple A»- luchtverkeersgeleidingssysteem, hetgeen de verwerkingscapaciteit van het luchtverkeer onder druk zette. In deze omstandigheden werd voor landingen vaker gelijktijdig gebruik gemaakt van de Zwanenburgbaan en de Schiphol-Oost baan omdat er anders grote vertragingen zouden ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">In de afspraken over het gebruik van de Schiphol-Oost baan voor landingen over Amsterdam is de Minister van Verkeer en Waterstaat geen partij. Het betreft hier afspraken tussen de luchthaven Schiphol, de gemeente Amsterdam en de luchtverkeersbeveiliging. De Minister is verantwoordelijk voor het toezicht op de naleving van de geluidszones. Dit houdt dus ook toezicht in op het gebruik van de Schiphol-Oost baan, evenwel in het kader van de handhaving van de geluidszone ter plaatse. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
