<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden betrokken" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Harrewijn (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst over het afsluiten van particuliere verzekeringen bij gezondheidsproblemen. (Ingezonden 21 januari 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8738
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de artikelen "SER ruziet over gaten in de WAO" en "Grote bedrijven gooien boemerang in de discussie" in het Financieel Dagblad van 20 januari 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische keuringen WAO Ziektekostenverzekeraars Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 808, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8738</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1653" allpagenumbers="1653 1654" vetnummer="2989906160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8738" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="808" onderwerp="" indiendatum="1999-01-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het krantenartikel «SER ruziet over gaten in de WAO» en «Grote bedrijven gooien boemerang in WAO-discussie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat er sprake is van een zeer aanzienlijke groep huishoudens (480 000) die vanwege de gezondheid ooit al eens problemen hebben gehad om een particuliere verzekering af te sluiten? Zo ja, hoe verhoudt zich dat tot de wettelijke beperkingen in de mogelijkheid medische keuringen te verrichten bij het aangaan van verzekeringen (Wet medische keuringen, kamerstuk nr. 23 259)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een overzicht geven van gaten in de sociale zekerheid, waarbij particuliere verzekeringen met medische beoordeling aan de orde zijn? En bij welke sociale verzekeringen of regelingen is daar sprake van? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijke belemmeringen betreffende acceptatie of voorwaarden kan men bij het aangaan van dergelijke particuliere verzekeringen tegenkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u de houding van verzekeraars en hun organisaties voldoende coöperatief bij het verstrekken van gegevens over mogelijke hiaten en het niet of onder aangepaste voorwaarden of premies verstrekken van verzekeringen op dit gebied? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Welke waarborgfondsen zijn er waar mensen die zich vanwege bepaalde risico’s niet particulier kunnen verzekeren terecht kunnen? Hoeveel en door wie wordt daarvan gebruik gemaakt? Bent u voornemens de personenkring van deze waarborgfondsen uit te breiden? <voetnoot nummer="1"/>Financieel Dagblad, 20 januari jl. Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst over het afsluiten van particuliere verzekeringen bij gezondheidsproblemen. (Ingezonden 21 januari 1999) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn u de gegevens uit een nog niet gepubliceerd onderzoek «onverzekerbare risico’s» van de SER bekend waaruit zou blijken dat 480 000 huishoudens vanwege de gezondheid problemen hebben gehad met het afsluiten van particuliere verzekeringen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de constatering van de SER dat alle Nederlanders met gezondheidsklachten tot de «potentiële risicogroep» behoren die belemmeringen ervaart bij het afsluiten van private verzekeringen voor gaten die in de publieke sociale zekerheid worden getrokken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u inzicht in hoeverre deze belemmeringen bestaan uit onbetaalbaar hoge premies en uit uitsluiting van de verzekeringen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u er inzicht in hoeveel mensen daadwerkelijk problemen hebben met een verzekering voor het WAO- en ANW-gat? Zo neen, bent u bereid hier snel onderzoek naar te laten verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het eens met de stelling van een minderheid in de SER, namelijk de werkgevers, dat er geen onverzekerbaar gat is en dat, zo dat wel het geval, dit een bedoeld effect van de wetgever is geweest? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het met de meerderheid van de SER, werknemers en kroonleden, eens dat er een voor een groep mensen een onverzekerbaar gat bestaat en dat de overheid ervoor moet zorgen dat iedereen de mogelijkheid krijgt voor een «volledige reparatie» van het WAO- en ANW-gat? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat het advies van de SER grote vertraging heeft opgelopen vanwege het moeizaam ter beschikking komen van gegevens, ondermeer omdat het Verbond van Verzekeraars weigert vragen van de SER te beantwoorden? Zo ja, wat is uw mening hierover en wat kunt u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw mening over de houding van de werkgevers in de SER-discussie in het licht van voortgaande privatiseringsplannen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-20" bron="Het Financieel Dagblad">Het Financieel Dagblad, 20 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Harrewijn, ingezonden 21 januari 1999. Mededeling Mededeling van staatssecretaris Hoogervorst (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 19 februari 1999) Onlangs heb ik vragen ontvangen van de leden Harrewijn en De Wit over het afsluiten van particuliere verzekeringen bij gezondheidsproblemen. Deze vragen zijn gesteld naar aanleiding van krantenberichten over een concept-SER-advies over het thema «onverzekerbare risico’s». Naar verwachting zal de SER zijn advies over de adviesaanvrage «Onverzekerbare risico’s» op 26 februari a.s. vaststellen. De vragen zullen binnen enkele weken na ontvangst van het SER-advies worden beantwoord, zodat het SER-advies bij de beantwoording kan </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1999-02-19">Mededeling van staatssecretaris Hoogervorst (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 19 februari 1999) Onlangs heb ik vragen ontvangen van de leden Harrewijn en De Wit over het afsluiten van particuliere verzekeringen bij gezondheidsproblemen. Deze vragen zijn gesteld naar aanleiding van krantenberichten over een concept-SER-advies over het thema «onverzekerbare risico’s». Naar verwachting zal de SER zijn advies over de adviesaanvrage «Onverzekerbare risico’s» op 26 februari a.s. vaststellen. De vragen zullen binnen enkele weken na ontvangst van het SER-advies worden beantwoord, zodat het SER-advies bij de beantwoording kan </mededeling>
</kvr>
