<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ross-van Dorp en Van de Camp (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over de beoordeling van de kwaliteit van scholen. (Ingezonden 30 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8390
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen gaan onder meer over het kwaliteitsverschil tussen confessionele en openbare scholen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Kwaliteit van het beroepsonderwijs) Voortgezet onderwijs (Kwaliteit van het voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kwaliteit van het basisonderwijs Kwaliteit van het voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 509, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989903880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8390</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1037" allpagenumbers="1037 1038" vetnummer="2989903880" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8390" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="509" onderwerp="" indiendatum="1998-11-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de krantenartikelen waarin wordt gesteld dat de kwaliteitskaart openbare scholen voortrekt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de hoofdinspecteur van het onderwijs dat de door de scholen geleverde cijfers «broodnodige nuancering» behoeven en dat daarom de gemeten prestaties gecorrigeerd dienen te worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de redenering van de Onderwijsinspectie dat, gezien het feit dat confessionele scholen landelijk gezien beter presteren dan openbare scholen deze confessie objectief van invloed is gebleken op de schoolprestaties? En dat daarom alle confessionele scholen strenger beoordeeld moeten worden dan openbare scholen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u niet dat op deze manier confessionele scholen, net als bijvoorbeeld de zelfstandige gymnasia, gestraft worden voor kwaliteit die al jaar en dag geleverd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u nog steeds van mening dat de kwaliteitskaart op een objectieve en heldere manier inzicht geeft in de kwaliteit van scholen? Zo ja, wilt u er voor zorgen dat de Onderwijsinspectie aan een ieder die met de kwaliteitskaart te maken heeft duidelijk maakt van welke weegfactoren sprake is? Zo neen, wat gaat u daar aan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-11-26" bron="«Wat moeten wij ouders met die kwaliteitskaart» NRC, 18 november jl.  Nederlandse Dagblad" titel="Kwaliteitskaart trekt openbare school voor">«Wat moeten wij ouders met die kwaliteitskaart» NRC, 18 november jl. «Kwaliteitskaart trekt openbare school voor» Nederlandse Dagblad, 26 november 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De gegevens die de scholen over de behaalde resultaten aanleveren bij de inspectie, zeggen in de eerste plaats iets over de door de leerlingen geleverde prestaties. Om in kaart te brengen wat de bijdrage is van de school aan deze prestaties, zijn gegevens nodig over de toegevoegde waarde van de scholen. Daarvoor dient het gemiddelde niveau van instroom van de leerlingen bekend te zijn. Met de nu beschikbare informatie is hier een benadering van gegeven in de kwaliteitskaart 1998. Deze werkwijze kan worden aangeduid als een broodnodige nuancering van de gegevens. Daarnaast bevat de kwaliteitskaart gegevens over de behaalde resultaten op de scholen zonder deze correcties. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De redenering in deze vraag is terug te vinden in een van de genoemde krantenartikelen en deze is een onjuiste weergave van de gevolgde werkwijze. Voor een billijke vergelijking van scholen is door de inspectie gebruik gemaakt van het instroomniveau van leerlingen. De denominatie van de school is een van de bepalende kenmerken van het gemiddelde instroomniveau. Uit wetenschappelijk onerzoek is gebleken, dat het niveau van de instromende leerlingen bij confessionele scholen gemiddeld hoger is dan het niveau bij openbare en algemeen-bijzondere scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Zie het antwoord bij vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De kwaliteitskaart geeft op een objectieve en heldere manier informatie over aspecten van onderwijskwaliteit en geeft een objectieve benadering van de bijdrage van scholen in deze prestaties. De inspectie heeft in de technische toelichting bij de kwaliteitskaarten de systematiek van de vergelijking uitvoerig toegelicht (blz. 8 t/m 13). De algemene toelichting in de inleiding van de regiogidsen bevat hierover een korte toelichting (blz. 9). Voor de volgende kwaliteitskaart wordt nu onderzocht op welke wijze de methodiek van het vergelijken van vergelijkbare scholen verder kan worden verbeterd en meer transparant kan worden gemaakt (onder andere door gebruik van schooladvies of CITO-scores van leerlingen op het moment van instroom). De Kamer wordt daarover bij aparte brief geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
