<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoek (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een project van de Gelderse Stichting Jeugdhulpverlening. (Ingezonden 16 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8185
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft continuering van de geboden zorg voor een aantal kinderen met autisme. Zie ook vragen van het lid Kant, ingediend op 21 oktober 1998, over dit onderwerp (Aanhangsel van de Handelingen nr. 333, Vergaderjaar 1998-1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening Psychiatrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 332, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Hoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8185</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="675" allpagenumbers="675 676" vetnummer="2989901800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8185" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="332" onderwerp="" indiendatum="1998-10-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hoek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat het project overheveling van 15 landelijke plaatsen voor kinderen met autisme van de Gelderse Stichting Jeugdhulpverlening naar het kinder- en jeugdpsychiatrisch ziekenhuis dr. Leo Kannerhuis te Oosterbeek geen doorgang vindt, en dat de tijdelijke extra subsidie van f 300 000,– die door uw ministerie was verstrekt ten behoeve van een minimaal kwaliteitsniveau van zorg, zal worden beëindigd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat per 1 januari 1999 voor 15 kinderen die zijn geïndiceerd voor gespecialiseerde behandelingen in een kinder- en jeugdpsychiatrisch ziekenhuis, en die momenteel gebruik maken van zorg via een project van de Gelderse Stichting Jeugdhulpverlening, geen continuering van de huidige zorg mogelijk is, terwijl financiering van de nodige zorg uit de AWBZ niet mogelijk is? Hoe gaat u de hulp aan deze kinderen nu vormgeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het van consistent beleid getuigt, eerst f 300 000,– extra subsidie vanuit VWS te verstrekken vooruitlopend op een toezegging voor bouw in 1999 en binnen het project gebruik te maken van expertise en extra personeel van het dr. Leo Kannerhuis en vervolgens dit project af te bouwen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over het feit dat voor 15 kinderen met autisme op deze wijze bestaande hulp zal moeten worden stopgezet, terwijl alternatieve hulp niet voorhanden is, en de landelijke wachtlijst daarmee verder wordt uitgebreid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de bestuurlijke actualisatie van de bouwprioriteitenlijst voor onbepaalde tijd is uitgesteld? Is het waar dat een groot aantal bouwinitiatieven, die vanwege het krappe bouwvolume niet voorkomen op de bouwprioriteitenlijst, geen doorgang zullen vinden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat geen geld is gereserveerd voor projecten buiten de op dit moment vastgestelde bouwprioriteitenlijst (1997–2001)? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u bij bevestiging van het gestelde in de vragen 5 en 6 aangeven of dit tot acute knelpunten voor specifieke doelgroepen zal leiden? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik ben er van op de hoogte dat de overheveling van de 15 plaatsen voor kinderen met autisme van de Gelderse Stichting Jeugdhulpverlening naar het dr. Leo Kannerhuis te Oosterbeek niet per 1 januari 1999 zal plaatsvinden, maar op een later tijdstip. De tijdelijke extra subsidie is bedoeld als eenmalige impuls om de zorg voor de doelgroep op een, volgens de maatstaven van de beide betrokken instellingen, verantwoord niveau te brengen en om de continuïteit van de zorg te kunnen garanderen. Deze extra subsidie wordt niet gecontinueerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4" voetnoot="1">Een aantal jaren geleden is geconstateerd dat de zorg voor de kinderen met autisme in De Kubus niet aansloot bij de behoefte van deze kinderen. Het gaat om jeugdigen die langdurige, zeer intensieve zorg behoeven, waarin sprake is van veel zgn. 1 op 1 situaties. Daar voorziet de jeugdhulpverlening niet in. <voetnoot nummer="1"/>Mede om die reden is tot overheveling naar het Leo Kannerhuis besloten. Tot het moment dat de overheveling is gerealiseerd is de GSJ/Lindenhout verantwoordelijk voor de zorg van de jeugdigen die in De Kubus verblijven, alsmede voor het opnamebeleid en voor de kwaliteit van de zorg. Het subsidiebudget dat de GSJ/Lindenhout voor de 15 plaatsen ontvangt bedraagt voor 1999 f 1 235 000,–. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik vind het een goede zaak dat er ten behoeve van de doelgroep intensief wordt samengewerkt tussen GSJ/Lindenhout en het Leo Kannerhuis, ook los van het perspectief van de overheveling. Aan de subsidieverstrekking met betrekking tot de extra middelen heb ik de voorwaarde verbonden dat de beide instellingen tot bindende afspraken komen inzake de kwaliteit en de continuïteit van de zorg, ook indien zou blijken dat de overdracht niet per 1 januari 1999 kan worden geëffectueerd. Van afbouw van de reguliere subsidie is, zoals gezegd, geen sprake. Gelet op de verwachtingen die zijn gewekt met betrekking tot de extra financiering om de overheveling van de 15 plaatsen per 1 januari 1999 van GSJ/Lindenhout naar het Leo Kannerhuis mogelijk te maken, ben ik bereid financiële middelen beschikbaar te stellen om de zorg op het huidige niveau te continueren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Als gevolg van het Regeerakkoord en met name de aangegeven financiële kaders, is een nieuwe situatie ontstaan die concreet betekent dat er de komende jaren geen nieuwe initiatieven kunnen worden toegevoegd aan de bouwprioriteitenlijst voor de ggz-sector. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik kan mij voorstellen dat dit tot knelpunten leidt voor specifieke doelgroepen. Ik denk daarbij aan: woon/werkvoorzieningen voor jong-volwassenen met autisme, kinder- en jeugdpsychiatrie, forensische psychiatrie, licht verstandelijk gehandicapten met psychische stoornissen en een bestaand project beschermd wonen voor verslaafden cq ex-verslaafden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Desondanks heeft de plaatsing en opname van jeugdigen met autisme in De Kubus over een aantal jaren gewoon doorgang gevonden</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
