<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kortram (PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over bijbanen van scholieren. (Ingezonden 29 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8110
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel "Leerlingen steeds vaker in de problemen door werk. Bijbaan belangrijker dan school" in de Arnhemse Courant en het Gelders Dagblad van 19 september 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Leerlingen) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeid Leerlingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 270, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kortram</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8110</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="547" allpagenumbers="547 548" vetnummer="2989900950" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8110" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="270" onderwerp="" indiendatum="1998-09-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kortram</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het krantenbericht «Leerlingen steeds vaker in de problemen door werk. Bijbaan belangrijker dan school»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over dit bericht? Wat vindt u van de relatie die door de betrokken decanen gelegd wordt tussen «meer en op latere uren werken» en «vermoeidheid, slechtere schoolprestaties en op de lange duur uitval»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat dit probleem wordt versterkt door de verlaging van de leeftijd waarop kinderen mogen werken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beperkt dit probleem zich tot de regio Arnhem of is het algemeen van aard? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, hoe denkt u dit probleem op te lossen? Welke concrete acties overweegt u te nemen en wanneer overweegt u die te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Arnhemse Courant/Gelders Dagblad, 19</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">De informatie uit het bericht is genuanceerder dan de titel doet vermoeden. Er wordt ook belicht op welke wijze scholen zelf beleid kunnen voeren indien zich problemen dreigen te gaan voordoen door bijbanen. Het artikel maakt bovendien duidelijk dat er ook positieve kanten zitten aan bijbanen, hetgeen wordt bevestigd door onderzoek. Zo blijkt uit de SCP-rapportage 1997 <voetnoot nummer="1"/>dat scholieren met bijbanen in een aantal gevallen tevens relevante werkervaring opdoen, die hun toekomstige positie op de arbeidsmarkt gunstiger maakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Arbeidstijdenwet die op 1 januari 1996 in werking is getreden verruimt de mogelijkheden voor kinderen van 13 en 14 jaar om te werken. Vanaf de leeftijd van 15 jaar was werken ook onder de oude wetgeving al toegestaan. De Arbeidstijdenwet stelt de nodige beperkingen aan het werken door jongeren in de leerplichtige leeftijd, voor een deel speciaal om rekening te houden met het feit dat zij naar school gaan. Kinderen van 13 tot 15 jaar mogen niet ’s avonds werken en jeugdigen van 16 en 17 jaar mogen, als zij de volgende dag naar school moeten, alleen aan het begin van de avond werken. Daarnaast zijn er maxima gesteld aan het aantal uren dat kinderen en jeugdigen mogen werken. Ook aan het type werkzaamheden dat kinderen mogen doen zijn voorwaarden gesteld. 13- en 14-jarigen mogen op schooldagen uitsluitend klusjes rond het huis en in de buurt doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">Uit landelijk onderzoek <voetnoot nummer="2"/>dat is gedaan naar bijbanen van scholieren blijkt onder meer dat een groot deel van alle scholieren (47%) tijdens de normale schoolweken een baantje heeft. Uit hetzelfde onderzoek blijkt echter dat scholieren jonger dan 15 jaar vooral vakantiewerk doen, en dat met name oudere scholieren vaker baantjes hebben tijdens normale schoolweken. Uit het genoemde krantenbericht blijkt overigens dat er slechts in individuele gevallen op school problemen ontstaan door bijbanen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ouders en opvoeders hebben in de eerste plaats een belangrijke verantwoordelijkheid ten aanzien van het werken van hun kinderen. Scholen kunnen door adequaat reageren voorkomen dat bijbaantjes een probleem gaan vormen voor het schoolwerk. Daarnaast is er een rol weggelegd voor de Arbeidsinspectie die belast is met het toezicht op en de handhaving van de Arbeidstijdenwet. In de komende jaren zal de arbeidsinspectie bij inspectieprojecten bijzondere aandacht besteden aan het werken door kinderen en jeugdigen, met name in die sectoren waarvan bekend is dat er relatief veel kinderen en jeugdigen werken, zoals de detailhandel, de horeca en de agrarische sector. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">M. Beker e.a.: Rapportage jeugd 1997 (SCP 1998)</noot>
         <noot nummer="2">Nationaal scholierenonderzoek 1996, deel 1: Inkomsten, bestedingspatronen en arbeid van scholieren uit het Nederlandse voortgezet en beroepsonderwijs (NIBUD 1997)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
