<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) aan de minister-president en de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de detentie van dhr. Priem in Frankrijk. (Ingezonden 30 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8260
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de voortdurende hechtenis van Nederlandse ploegleider C. Priem (wielersport) in Frankrijk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Voorlopige hechtenis) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugsbestrijding Sport Voorlopige hechtenis Frankrijk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 399, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8260</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="813" allpagenumbers="813" vetnummer="2989902480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8260" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="399" onderwerp="" indiendatum="1998-10-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president en de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president, de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Welke stappen heeft de Nederlandse regering ondernomen om te weten te komen waarom Cees Priem c.s. nog steeds worden vastgehouden door de Franse justitie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw opvatting over het feit dat Priem c.s. nog steeds Frankrijk niet uit mogen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de minister-president in het Oostenrijkse Pörtschach afgelopen weekend met president Chirac gesproken over deze zaak? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de Nederlandse regering op enigerlei wijze tot nu toe getracht Priem c.s. te helpen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de Nederlandse regering bereid zich – nu Priem daar zelf expliciet om heeft gevraagd – in te zetten voor een spoedige opheffing van de beperking van de bewegingsvrijheid van Priem c.s.? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe en wanneer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="1998-10-29" bron="Telegraaf">Telegraaf, 29 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Er is regelmatig contact tussen de Nederlandse ambassade in Parijs en de advocaat van de heren Priem, Moors en Michailov, waarbij steeds de voortgang van de zaak wordt besproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De regering is bezorgd dat de heren Priem, Moors en Michailov nog steeds Frankrijk niet uit mogen, maar respecteert de beslissing van de Franse rechter. Er is geen reden aan te nemen dat de Franse Justitie niet heeft gehandeld volgens de regels van het Franse wetboek van Strafvordering. Bovendien kan de Nederlandse wetgeving zich niet mengen in de Franse rechtsgang. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen; wel heeft de Minister-President in zijn tête-à-tête met de Franse premier Jospin zijn zorg tot uitdrukking gebracht, overigens met inachtneming van het gestelde op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De heren Priem en Moors zijn bezocht door de Nederlandse consul in Parijs. Vervolgens is er regelmatig contact geweest tussen de Nederlandse ambassade, de heer Priem en diens advocaten, waarin is afgesproken dat de ambassade – waar mogelijk – medewerking zal verlenen, indien dit wenselijk wordt geacht. De advocaten van Priem c.s. hebben echter aangegeven thans geen bemoeienis te wensen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals gesteld in het antwoord op vraag 3 heeft de Minister-President deze zaak onder aandacht gebracht van de Franse premier. Verder kunnen de heren Priem en Moors rekenen op consulaire bijstand en bemiddeling. Hierover zijn, zoals mag blijken uit het antwoord op vraag 4, afspraken gemaakt. Tot nu toe hebben de heer Priem c.s. expliciet aangegeven geen bemiddeling te wensen. Er bestaat overigens ook geen verdrag op het gebied van de justitiële strafrechtelijke samenwerking tussen Nederland en Frankrijk dat aan Nederland de gelegenheid biedt om de Franse autoriteiten te verzoeken tot opheffing van de beperking van de bewegingsvrijheid van Priem c.s. over te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
