<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dit ambtsbericht." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en Justitie over geweld tegen gezagdragers. (Ingezonden 31 december 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8614
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over geweld tegen met name politiefunctionarissen en over de inhoud van het "geweldsprotocol" van de politie Haaglanden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mishandeling Politie Criminaliteitsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 702, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989905230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-31</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8614</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1431" allpagenumbers="1431" vetnummer="2989905230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8614" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="702" onderwerp="" indiendatum="1998-12-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichten <voetnoot nummer="1"/>over «Geweld tegen gezagsdragers zorgwekkend» en «Politie Haaglanden duldt geen geweld meer tegen agenten»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden ambtenaren steeds meer doelwit van agressie en geweld? Is het waar dat dit zich met name richt op politiefunctionarissen? Wat zijn naar uw mening de oorzaken hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van de inhoud van het nog niet gepubliceerde rapport van de politie Haaglanden, waaruit zou blijken dat agenten, buschauffeurs, duinwachters of ambtenaren van de sociale dienst een steeds groter risico lopen gewelddadig te worden bejegend? Wat zijn hiervan de oorzaken? Kunt u bevorderen dat dit rapport aan de Kamer wordt aangeboden, zo mogelijk voorzien van uw reactie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van het «geweldsprotocol» in de regio Haaglanden? Wat is de inhoud hiervan en wat is uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet ook u het als een zorgelijke ontwikkeling dat zowel in de regio Haaglanden als in andere politieregio’s het geweld tegen onder andere de politie toeneemt? Bent u van mening dat u een verantwoordelijkheid heeft om deze ontwikkeling te keren? Zo ja op welke wijze geeft u inhoud aan uw verantwoordelijkheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-12-24" bron="Volkskrant">Volkskrant, 24 december 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-12-29" bron="Trouw">Trouw, 29 december 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Peper" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="1999-02-1">Mededeling van minister Peper (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties), mede namens de minister van Justitie. (Ontvangen 1 februari 1999) Hierbij deel ik u, mede namens mijn ambtgenoot van Justitie, mee dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de schriftelijke vragen van het lid Rietkerk over geweld tegen gezagsdragers, binnen de gestelde termijn te beantwoorden, aangezien het door mij opgevraagde ambtsbericht van het regiokorps Haaglanden nog niet is ontvangen. Beantwoording zal plaatsvinden zo spoedig mogelijk na ontvangst van </mededeling>
</kvr>
