<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kamp en Niederer (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over een vingerafdrukkensysteem in de vreemdelingenadministratie. (Ingezonden 15 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8843
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Persoonsregistratie Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 907, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
            <persoon partij="VVD">Niederer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8843</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1857" allpagenumbers="1857 1858" vetnummer="2989907740" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8843" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="907" onderwerp="" indiendatum="1999-02-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Niederer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven in welke mate het in Nederland voorkomt, dat één persoon onder verschillende namen in de vreemdelingenadministratie is opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe gaat in Nederland het vaststellen van de identiteit van een vreemdeling in zijn werk? Hoeveel tijd is daarmee gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gebruikt de Vreemdelingendienst van de Verenigde Staten van Amerika vingerafdrukken als identificatiemiddel voor de vreemdelingenadministratie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de Amerikaanse Vreemdelingendienst in staat met een geautomatiseerd systeem de vingerafdrukken van een persoon in korte tijd (5 minuten) te vergelijken met die van andere personen in het bestand? Kan zo het gebruik van meerdere namen door één persoon worden tegengegaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat het gebruik van vingerafdrukken als identificatiemiddel voor de vreemdelingenadministratie ook in Nederland nuttig is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te onderzoeken of het mogelijk is om in Nederland een vingerafdrukkensysteem, vergelijkbaar met dat in de Verenigde Staten van Amerika, in te voeren? Wilt u de Tweede Kamer daarover rapporteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Nee, omdat in Nederland niet van iedere vreemdeling vingerafdrukken afgenomen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een vreemdeling die in het kader van de reguliere toelatingsprocedure verblijf beoogt, dient te beschikken over een geldig paspoort. Vaststelling van de identiteit geschiedt dan door middel van dit document. In de Vreemdelingencirculaire staat in A5/2.6 aangegeven in welke gevallen van deze vreemdelingen ook vingerafdrukken worden genomen. Het onderzoek van deze afdrukken geschiedt door de CRI en neemt ongeveer tien dagen in beslag. Van alle asielzoekers worden de vingerafdrukken afgenomen. Met behulp van de zogenaamde «quick scan» kan aan de hand van de vingerafdrukken in ongeveer tien minuten worden vastgesteld of de betrokken vreemdeling in Nederland bekend is. Indien de vreemdeling niet beschikt over een geldig nationaal paspoort, kan overigens de identiteit van de vreemdeling nimmer met zekerheid worden vastgesteld. Het afnemen van vingerafdrukken dient slechts tot vaststelling of, en zo ja, onder welke naam de betreffende vreemdeling reeds in Nederland bekend is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor zover bekend niet. Wel hebben enkele staten de beschikking over een quick check systeem vergelijkbaar met het systeem dat in Nederland wordt gebruikt, waarbij binnen enkele minuten de gegevens worden vergeleken. Het gebruik van meerdere namen door één persoon kan op deze wijze overigens niet worden tegengegaan, maar kan wel worden onderkend. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Bij de beantwoording van vraag 2. zijn de beperkingen van het afnemen van vingerafdrukken ter vaststelling van de identiteit van personen al weergegeven. Gelet daarop acht ik het, mede gelet op de daarmee gemoeide hoge kosten, niet opportuun om de huidige praktijk bij het nemen van vingerafdrukken in die zin te wijzigen dat wordt overgegaan tot het dactyloscoperen van alle vreemdelingen die in Nederland verblijf wensen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
