<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermann (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over Thuiszorg IJmond. (Ingezonden 3 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8227
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over schortende hulpverlening door Thuiszorg IJmond.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 368, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8227</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="747" allpagenumbers="747 748" vetnummer="2989902640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8227" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="368" onderwerp="" indiendatum="1998-11-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich dat in het algemeen overleg over de thuiszorg op 14 oktober 1998 van gedachten is gewisseld over de situatie bij Thuiszorg IJmond? </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich dat centraal in die gedachtewisseling de vraag stond hoe bij beperken van zorglevering t.g.v. financiële problemen van een regionaal werkzame thuiszorginstelling het recht op AWBZ, zorg van de inwoners van de regio gegarandeerd kan worden? Hoe omschrijft u de rol van resp. het zorgkantoor, het COTG en uw ministerie in dit verband? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de ondernemingsraad van Thuiszorg IJmond het vertrouwen in de directie en de Raad van Toezicht heeft opgezegd omdat de stichting hulpbehoevende mensen niet helpt en de interne bedrijfsvoering onder de maat is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Overlegt uw ministerie momenteel met Thuiszorg IJmond over de problemen? Kunt u aangeven welk toetsingskader daarbij wordt gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze wordt bevorderd dat cliënten in de regio met een AWBZ-indicatie voor thuiszorg zo spoedig mogelijk de geïndiceerde zorg kunnen krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-30" bron="NoordHollands dagblad editie Kennemerland">NoordHollands dagblad editie Kennemerland, 30 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik herinner mij de kern van deze gedachtewisseling. Jaarlijks wordt tijdens de behandeling van de begroting van VWS en het JOZ met uw Kamer het macrokader van de verschillende zorgsectoren vastgesteld. Hierbij worden tevens beleidsprioriteiten per sector vastgelegd. Met deze randvoorwaarden verdeeld het COTG de beschikbare middelen en stelt beleidsregels op. Het COTG krijgt hiervoor jaarlijks een aanwijzing van de Minister van VWS. Mocht uit de behandeling van de VWS-begroting en JOZ blijken dat er andere accenten in het macrokader zijn aangebracht dan krijgt het COTG een aanvullende aanwijzing. Op basis van de door het COTG vastgestelde beleidsregels en verdeling van het macrokader naar de verschillende thuiszorginstellingen maken zorgkantoor (voor en namens de AWBZ-zorgverzekeraars) en thuiszorginstelling jaarlijks productieafspraken. Het zorgkantoor moet toezien dat de aanspraak thuiszorg naar behoren wordt uitgevoerd en de gemaakte afspraken worden nagekomen. Mocht om niet voorzienbare redenen een instelling met tekorten worden geconfronteerd dan dient zij met het zorgkantoor in overleg te gaan en de afspraken opnieuw te maken. In dit kader dienen er ook afspraken te worden gemaakt hoe wordt omgegaan met de reeds lopende en nog te starten zorgverlening. Immers voor het laatste geval is het zorgkantoor verantwoordelijk voor de zorgtoewijzing. Het COTG dient de nieuwe afspraken goed te keuren. Indien zorgkantoor en thuiszorginstelling niet tot overeenstemming kunnen komen dan dienen zij ook de zaak voor te leggen aan het COTG. Als de situatie niet binnen de bevoegdheid van het COTG kan worden opgelost dan kan daarna op verzoek van de Minister de Commissie Sanering adviseren. Deze commissie heeft ten doel hulp te verlenen bij het zoeken naar een oplossing, waarbij uiteraard de continuïteit van de zorgverlening een belangrijk element is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het ministerie onderhandelt niet met Thuiszorg IJmond. De reden is in de beantwoording van vraag 2 gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De procedure omschreven in het antwoord op vraag 2 is bedoeld om gerezen problemen echt op te lossen en de zorgverlening op orde te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
