<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="stellen van mijn antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Voorhoeve en Cherribi (beiden VVD) en Vendrik (GroenLinks) aan de minister en staatssecretaris van Buitenlandse Zaken en de minister van Economische Zaken over inspectie en reparatie van onveilige kerncentrales in het buitenland. (Ingezonden 15 februari 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8886
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kerncentrales</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 941, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Voorhoeve</persoon>
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8886</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1925" allpagenumbers="1925" vetnummer="2989907700" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8886" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="941" onderwerp="" indiendatum="1999-02-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voorhoeve</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Buitenlandse Zaken en de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">In hoeverre staat het volkenrecht volgens de Nederlandse interpretatie preventief optreden toe van internationale organisaties (en derde landen) ter inspectie of reparatie van onveilige kerncentrales, buiten het goedvinden van de betrokken landen, in het licht van het grensoverschrijdende gevaar van ernstige milieuvervuiling en andere schade in geval van ongelukken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bieden de bepalingen in de Vienna Convention on Nuclear Safety van 20 september 1994 die staten de verplichting opleggen tot voorzorg en goed beheer van kerncentrales, aangrijpingspunten voor (internationale) hulpverlening aan Oosteuropese landen inzake het millenniumbestendig maken van nucleaire installaties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de genoemde verdragen en de daarin opgenomen geboden aan staten tot voorzorg en goed beheer van nucleaire installaties onder thans geldend internationaal gewoonterecht (goede zorg, prior information, responsibility and liability) eveneens van toepassing ten aanzien van kernwapens en daaraan gelieerde installaties? Zo ja, dient er verdergaande samenwerking en internationale hulpverlening tot stand te komen bij het millenniumbestendig maken van deze installaties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de regering bereid deze volkenrechtelijke aspecten, die een belangrijke rol behoren te spelen bij het voorkomen van onveilige situaties bij nucleaire installaties, aan de orde te stellen in het verband van de OESO, het IAEA en het Energiehandvest? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="the Convention on Assistance in the Case of a Nuclear Accident of Radiological Emergency">Deze vraag wordt gesteld in het licht van de aan staten opgelegde verplichting tot voorzorg en goed beheer van nucleaire installaties, opgenomen in de Vienna Convention on Nuclear Safety van 20 september 1994, alsmede in het licht van de IAEA-verdragen «the Convention on Early Notification of a Nuclear Accident» en «the Convention on Assistance in the Case of a Nuclear Accident of Radiological Emergency» (beide aangenomen 26 september 1986)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Bensschop" functie="staatssecretaris" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="1999-03-11">Mededeling van staatssecretaris Bensschop (Buitenlandse Zaken), mede namens de ministers van Buitenlandse Zaken en Economische Zaken. (Ontvangen 11 maart 1999) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier Uwer Kamer, waarbij gevoegd waren de door de leden Voorhoeve, Cherribi en Vendrik overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij U ingediende vragen, moge ik in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te Uwer kennis brengen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Het ligt in mijn bedoeling, mede namens de ministers van Buitenlandse Zaken en Economische Zaken, U op zo kort mogelijke termijn in het bezit te </mededeling>
</kvr>
