<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en Poppe (beiden SP) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de MER Betuweroute. (Ingezonden 2 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8794
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van VPRO's Lopende Zaken op 31 januari 1999 over de milieueffectrapportage Noord-Oost tak Betuweroute.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieueffectrapportage) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieueffectrapportage Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 863, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8794</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1765" allpagenumbers="1765 1766" vetnummer="2989907010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8794" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="863" onderwerp="" indiendatum="1999-02-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitzending over de Milieu Effect Rapportage voor de Noord-Oost tak van de Betuwelijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een verklaring geven voor de, door de geïnterviewde wetenschappelijk medewerker van de Vrije Universiteit Amsterdam aangehaalde verschillen tussen de rapporten van de MER NO-tak Betuweroute (onderling, en tussen hoofdrapport en samenvatting)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer een overzicht geven van de uitkomsten van de MER’s voor de belangrijke nationale projecten van de afgelopen tien jaar, vooral wat betreft het aantal keren dat het voorkeursalternatief van het kabinet tevens in de MER-rapportage werd aangemerkt als het meest milieuvriendelijke alternatief? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer een reactie geven op de stelling van de geïnterviewde wetenschapper dat de MER NO-tak Betuwelijn het failliet van de gedachte achter de MER betekent, namelijk het uitvoeren van een onafhankelijke milieutoets op projecten met belangrijke ruimtelijke consequenties? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid onder uw verantwoordelijkheid vervaardigde MER’s voortaan aan strikt onafhankelijke, wetenschappelijke kritiek te onderwerpen, alvorens deze te publiceren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór het algemeen overleg met de Kamer op 11 februari a.s. over de wetenschappelijke kwaliteit van de RIVM-adviezen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-31" bron="VPRO’s Lopende Zaken,">VPRO’s Lopende Zaken,, 31 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op dit moment kan een verklaring van eventuele verschillen nog niet gegeven worden. De samenstellers van het MER zullen de heer de Vries uitnodigen voor een gesprek waarin hij zijn bevindingen (waarover hij ook in Trouw van 4 februari jl. berichtte) kan toelichten. Opgemerkt zij dat in de procedure van milieu-effectrapportage de openbaarheid, de inspraak en de toetsing van het milieu-effectrapport door de Commissie voor de milieu-effectrapportage gelegenheid bieden om eventuele fouten aan het licht te brengen. Het toetsingsadvies van de Commissie voor de m.e.r. is thans in voorbereiding en wordt medio april 1999 verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op de in de laatste vraag bedoelde snelle beantwoording zie ik geen mogelijkheid het gevraagde overzicht thans te presenteren. Het kan desgewenst wel op langere termijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Milieu-effectrapportage is ontworpen als een hulpmiddel om de besluitvormers te voorzien van kwalitatief goede en objectieve informatie over de milieugevolgen en over alternatieven. Om dat zo goed mogelijk te verzekeren voorziet de procedure van milieu-effectrapportage in een aantal stappen (startnotitie, richtlijnen en milieu-effectrapport), in een verdeling van de verantwoordelijkheden (de initiatiefnemer is verantwoordelijk voor het maken van het MER; het bevoegde gezag voor het gebruiken van de informatie in de besluitvorming) en in openbaarheid en advisering. De Commissie voor de m.e.r. is onafhankelijk en geeft een oordeel over de kwaliteit en volledigheid van het milieu-effectrapport. Zij gaat daarbij na of het milieu-effectrapport de essentiële milieu-informatie bevat die nodig is voor het te nemen besluit. De verantwoordelijkheid van de initiatiefnemer voor het maken van het milieu-effectrapport (en dus voor het zelf onderzoeken van de milieugevolgen van zijn activiteit) is essentieel voor het integreren van die milieugevolgen in zijn planontwikkeling. De openbaarheid en de toetsing zijn van belang om de kwaliteit en volledigheid te waarborgen. Naar mijn mening voldoet dit systeem. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, maar helaas is dat niet gelukt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
