<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het toestaan van transplantatie uit dieren. (Ingezonden 18 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8289
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de NRC van 10 november 1998, onder meer naar het kabinetsstandpunt ten aanzien van xenotransplantatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Orgaandonatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 418, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989903360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8289</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="851" allpagenumbers="851 852" vetnummer="2989903360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8289" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="418" onderwerp="" indiendatum="1998-11-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar dat u «transplantatie uit dieren toestaat»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich dat u de Kamer bij begeleidend schrijven van 21 januari jl. bij het rapport van de Gezondheidsraad over xenotransplantatie heeft toegezegd dat u de Kamer «tijdig van het kabinetsstandpunt zal berichten»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is bedoeld kabinetsstandpunt opgenomen in het Planningsbesluit orgaantransplantatie van 2 november jl., zoals dat onlangs aan de Kamer is gezonden? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien het antwoord op vraag -3- bevestigend luidt, waarom heeft u alsdan afgezien van de behandelingsprocedure zoals die te doen gebruikelijk is, waarbij het kabinetsstandpunt middels een brief/nota aan de Kamer wordt meegedeeld en eerst na gemeen overleg een en ander in regelgeving wordt neergeslagen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid het per 1 januari a.s. in werking treden van genoemd besluit op te schorten in afwachting van het kabinetsstandpunt op het rapport van de Gezondheidsraad en de uitkomsten van het gemeen overleg daarover? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-11-10" bron="NRC">NRC, 10 november 1998</noot>
         <noot nummer="2">VWS98.130</noot>
         <noot nummer="3">VWS98.1224</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee. Wel juist is dat de regelgeving op het terrein van de zorg noch een verbod op, noch een vergunningplicht voor het uitvoeren van xenotransplantatie bij mensen behelst. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Nee. Het Kabinetsstandpunt op het Gezondheidsraadadvies inzake xenotransplantatie is opgenomen in de brief aan de Kamer terzake van de Minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en mijzelf van 27 november 1998, kenmerk CSZ/ME-9817646. De Kamer is nu in de gelegenheid haar vragen naar aanleiding van het standpunt en de daarin opgenomen maatregelen ten aanzien van xenotransplantatie te formuleren. Aldus is een begin gemaakt met de gebruikelijke behandelingsprocedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik zie geen aanleiding de inwerkingtreding van het nieuwe planningsbesluit orgaantransplantatie op te schorten. Het planningsbesluit houdt namelijk niet een besluit in over de toelaatbaarheid van het uitvoeren van transplantaties met dierlijke organen. Het planningsbesluit geeft slechts een algemeen kader aan voor de verdere ontwikkeling van de transplantatiegeneeskunde in ons land. In de kern wordt ingevolge het besluit geregeld (behoudens een ruimere regeling ten behoeve van niertransplantatie) dat voor zowel alle bestaande vormen van orgaantransplantatie als voor eventueel in de toekomst te verwachten nieuwe vormen van transplantatie slechts een viertal academische ziekenhuizen in beeld is. Daarmee heb ik zowel een kader willen stellen voor mijn vergunningenbeleid op grond van de Wet op bijzondere medische verrichtingen voor de bestaande vormen van transplantatie (hart, long, lever, nier en pancreas) als een perspectief ten behoeve van de ontwikkeling van nieuwe transplantatiemogelijkheden (te denken valt aan strottenhoofd, dunnedarm). De regeling richt zich dus in principe op alle thans mogelijk geacht vormen van orgaantransplantatie, ongeacht de vraag of die vormen technisch daadwerkelijk al realiseerbaar zijn en of die al dan niet wenselijk zijn. Deze regeling geeft daarmee tevens handvatten ten behoeve van toekomstige onderzoeksprogramma’s zoals het ontwikkelingsgeneeskundig onderzoek. Om op dit punt geen misverstanden te laten bestaan is in het planningsbesluit ook aangegeven dat ontwikkelingen op het terrein van kunstorganen en dierlijke organen eveneens binnen dit kader moeten worden bezien. Het Planningsbesluit orgaantransplantatie staat mijns inziens aldus het overleg over het Kabinetsstandpunt op het Gezondheidsraadadvies inzake xenotransplantatie niet in de weg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
