<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Udo (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de controle op Legionella-bacterie in zwemgelegenheden. (Ingezonden 19 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8970
</item>
         <item attribuut="Inhoud">(Zie ook de vragen over het zelfde onderwerp, van Kamerlid Buijs, Aanhangsel Handelingen nr. 1018, Vergaderjaar 1998-1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Vrijetijdsbesteding (Recreatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Recreatie Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1017, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989908020</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Udo</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8970</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2081" allpagenumbers="2081" vetnummer="2989908020" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8970" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1017" onderwerp="" indiendatum="1999-02-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Udo</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel over een toename van het aantal Legionellabesmettingen in Nederland (de Veteranenziekte)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel slachtoffers er per jaar in Nederland vallen als gevolg van een besmetting met de Legionellabacterie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden zwemgelegenheden in Nederland gecontroleerd op de aanwezigheid van de Legionellabacterie in het (drink)water? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, op grond van welke wet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, bent u bereid preventieve en controlerende maatregelen ter voorkoming van Legionellabesmetting te nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-10-8" bron="Volkskrant">Volkskrant, 8 oktober 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie het antwoord op vraag 2 van lid Buijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op basis van de Wet Hygiëne en Veiligheid Zwemgelegenheden (WHVZ) wordt toegezien op het totaal aantal micro-organismen in zwemwater. Tevens is door deze wet het chloreren van zwemwater in openbare en semi-openbare zwembaden geregeld. In gechloreerd water kan Legionella niet overleven. Er wordt alleen specifiek onderzoek naar Legionella uitgevoerd als er op grond van een aangifte van een geval van Legionellapneumonie concrete aanwijzingen zijn dat het watersysteem en de betreffende zwemgelegenheid besmet zou kunnen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien er sprake is van een besmetting van het watersysteem in een zweminrichting, dan kan de provincie, die toezichthouder is op basis van de Wet Hygiëne en Veiligheid Zwemgelegenheden (WHVZ), de inrichting sluiten vanwege gevaar voor de volksgezondheid. Het hierboven bedoelde brononderzoek wordt door de GGD uitgevoerd op basis van de Wet Bestrijding Infectieziekten en Opsporing Ziekteoorzaken (WBIOZ). </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Naar aanleiding van het brononderzoek op grond van de WBIOZ worden maatregelen genomen om de bron te elimineren. Het toezicht op de bedrijfsvoering binnen zweminrichtingen vindt plaats door provinciale ambtenaren, belast met uitvoering en toezicht op naleving van de WHVZ. De Inspectie Milieuhygiëne fungeert daarbij als tweedelijns toezichthouder. In de Interprovinciaal Overleg werkgroep WHVZ is in 1998 door de ambtelijk vertegenwoordiger van VROM, naar aanleiding van een Legionella-besmetting vorig jaar via douches in een zwemgelegenheid in Haarlem, gewezen op de noodzaak om bij controle van zwembaden aandacht te besteden aan het risico op ontwikkeling van Legionella. Zie verder de antwoorden op vraag 8 tot en met 10 van het lid Buijs. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
