<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de opsporing van handel in drugs en doping. (Ingezonden 23 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8313
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van berichten inzake de productie van en handel in anabole steroïden, cocaïne en xtc, onder de wettig gedeponeerde merknaam Organon.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Doping Drugsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 441, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8313</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="899" allpagenumbers="899 900" vetnummer="2989902030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8313" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="441" onderwerp="" indiendatum="1998-10-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 december 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 341, Vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten inzake de productie van en handel in anabole steroïden, cocaïne en xtc, onder de wettig gedeponeerde merknaam Organon? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft Organon reeds twee jaar geleden aangifte gedaan van productie en handel door derden, met gebruikmaking van de naam Organon? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke acties heeft het ministerie in 1996 ondernomen naar aanleiding van deze aangifte? Is het juist dat in 1996 niet of nauwelijks aandacht is besteed aan het onderzoek en waarheidsvinding in deze zaak? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is er waar van de berichten dat de smokkel en handel plaatsvinden door een vijftal criminele organisaties in en buiten Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat Justitie aan deze zaak geen prioriteit geeft, waardoor productie en handel ongehinderd zouden kunnen doorgroeien en steeds meer gebruikers risico lopen voor hun gezondheid? Hoe is toezicht en controle op de samenstelling en productie van deze middelen gegarandeerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom is niet ingegaan op het verzoek van ondermeer de Duitse justitie om in het justitieel onderzoek in deze zaak samen te werken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze en op welke termijn zult u zich inzetten om te bevorderen dat er spoedig serieus justitieel onderzoek komt naar deze zaak? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-20" bron="NOS journaal">NOS journaal, 20 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het NOS-journaal van 20 oktober jl. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In het desbetreffende journaal heeft een woordvoerder van Organon de bereidheid geuit aangifte te doen. Een dergelijke bereidheid heeft Organon ook schriftelijk tegenover de hoofdofficier van Justitie te Dordrecht geuit. In juni 1998 heeft Organon aangifte gedaan van onder meer misbruik van handelsnaam. Deze aangifte houdt verband met een thans lopend onderzoek onder verantwoordelijkheid van de officier van justitie te Zwolle, waaraan wordt gerefereerd in het antwoord op de tweede vraag die het lid van uw Kamer, mevrouw Kalsbeek-Jasperse, over dit onderwerp heeft gesteld. De aangifte wordt bij dit onderzoek betrokken. Een aangifte uit 1996 is bij het openbaar ministerie niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er vindt inderdaad nationaal en internationaal illegale handel plaats in dopinggeduide middelen. In het rapport «Handel in doping» van het NeCeDo, waarnaar wordt verwezen in de antwoorden op de vragen van het lid van uw Kamer, mevrouw Kalsbeek-Jasperse, wordt hiervan melding gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 7">Voorzover er sprake is van dopinggeduide middelen die als geneesmiddel zijn geregistreerd, zijn in beginsel de kwaliteit en de werkzaamheid van deze middelen gewaarborgd, indien bij de fabricage en de handel in deze middelen de bepalingen van de Wet op de geneesmiddelenvoorziening worden nageleefd. De illegale produktie van dopinggeduide middelen onttrekt zich per definitie aan controle en toezicht. Voorzover illegale middelen onderzocht zijn kunnen worden, bijvoorbeeld naar aanleiding van inbeslagneming, is gebleken dat in het merendeel van de gevallen sprake is van vervalsingen, die niet voldoen aan de specificaties van het oorspronkelijke (geregistreerde) produkt. Voor het overige verwijs ik u naar de antwoorden op de vragen 2 en 4 van het lid van uw Kamer, mevrouw Kalsbeek-Jasperse. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik verwijs u naar het antwoord op vraag 2 van het lid van uw Kamer, mevrouw Kalsbeek-Jasperse. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="440">Aanhangsel Handelingen, nr. 440, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
