<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over een artikel over het RIVM. (Ingezonden 21 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8602
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk i.v.m. wijziging in aanhef antwoord. Vragen naar aanleiding van het artikel "Milieu-instituut liegt en bedriegt" in Trouw van 20 januari 1999, ter aanvulling van eerdere vragen van het lid Poppe over hetzelfde onderwerp (Aanhangsel Handelingen nr. 673, Vergaderjaar 1998-1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieuhygiene</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 674H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8602</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1375" allpagenumbers="1375 1376" vetnummer="2989906130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8602" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="674" onderwerp="" indiendatum="1999-01-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u uw mening geven over de wetenschappelijke waarde van RIVM-berekeningen in het licht van de in de pers <voetnoot nummer="1"/>geuite kritiek? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u, met het oog op de stelling in de inleiding van de Milieubalans 1998 dat veelal direct gemeten concentraties de mogelijkheid bieden om de uitkomsten van de modelberekeningen te controleren en te verifiëren, meedelen welke directe metingen feitelijk dit doel hebben gediend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er sprake van een probleem of is er sprake van een verantwoorde situatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er bij instituten als het RIVM sprake van een spanningsveld tussen wetenschappelijke uitgangspunten en politieke wensen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u in het licht van dit spanningsveld een beoordeling geven van de recente bezuinigingen op het RIVM? Is het risico aanwezig dat door deze bezuinigingen de genoemde spanning groter zal worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-20" bron="Trouw">Trouw, 20 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Poppe, ingezonden 21 januari 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ik heb geen reden om te twijfelen aan de wetenschappelijke waarde van de RIVM-berekeningen. Het RIVM is een onafhankelijk wetenschappelijk instituut. Het tracht een balans tussen meten en rekenen te bewerkstelligen. Voor een uitvoeriger toelichting verwijs ik naar mijn antwoorden op de vragen van de heer Poppe en naar mijn brief van 21 januari. Samengevat waarborgen de Commissie van Toezicht en de verschillende manieren van interne en externe validatie het wetenschappelijk functioneren van het RIVM. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Onder andere met behulp van metingen aan luchtkwaliteit, radioactiviteit, grondwater, oppervlaktewater en bodem en met behulp van metingen aan effecten op de gezondheid van de mens, biodiversiteit en organismen worden modellen gevalideerd. Ten behoeve van de validatie van de modellen wordt op meerdere zorgvuldig geselecteerde plaatsen in de bron-effect-keten gemeten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is een algemeen probleem bij het vinden van een juiste balans tussen rekenen en meten. Het RIVM tracht daar op een verantwoorde manier mee om te gaan. De mogelijkheid daartoe is mede afhankelijk van de beschikbare financiële middelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het RIVM is een wetenschappelijk instituut, dat in de keuze van haar wetenschappelijke methoden en in de presentatie van haar onderzoeksresultaten onafhankelijk is van het ministerie. Politieke verzoeken en opdrachten hebben betrekking op de te onderzoeken onderwerpen en op termijnen waarbinnen resultaten beschikbaar zouden moeten zijn. De onderzoekscapaciteit is uiteraard in belangrijke mate afhankelijk van door de overheid ter beschikking gestelde financiële middelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Vooralsnog bedraagt voor 1999 de bezuiniging op het RIVM minder dan 1% van de bijdrage voor milieuonderzoek. De recente bezuinigingen kunnen consequenties hebben voor het onderzoek. Er vindt regelmatig overleg plaats met het RIVM over het onderzoeksprogramma. In * I.v.m. wijziging in aanhef antwoord. overeenstemming met de recente uitspraak van de Kamer is de milieuplanbureaufunctie van het RIVM ontzien. Ik zal in nader overleg met het RIVM treden over de noodzakelijke balans tussen meten en rekenen en over de noodzakelijke capaciteit daartoe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
