<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="op de vragen doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit en Kant (beiden SP) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een aanvullende ziektekostenverzekering. (Ingezonden 3 maart 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8996
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het recht op bijzondere bijstand.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1043, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989908750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8996</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2137" allpagenumbers="2137" vetnummer="2989908750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8996" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1043" onderwerp="" indiendatum="1999-03-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich het antwoord op kamervragen over collectieve aanvullende gemeentelijke verzekeringen waarin u stelt dat «de keuze voor een aanvullende ziektekostenverzekering geen invloed heeft op het recht op bijzondere bijstand» en dat «als de belanghebbende is aangesloten bij een andere aanvullende verzekering dan de collectieve, dat niet aan te merken is als tekortschietend besef van verantwoordelijkheid en mag dat feit niet de verlening van de bijzondere bijstand in de weg staan»? 1, 2 Is de circulaire hierover inmiddels naar de gemeenten gestuurd en kan de Kamer hiervan een afschrift krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Geldt datzelfde ook indien de belanghebbende is aangesloten bij een «gewone» aanvullende verzekering maar niet het toppakket heeft genomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend, dat er gemeenten zijn zoals bijvoorbeeld Heteren, die uitgaan van het duurste pakket als voorliggende voorziening waarbij voor veel behandelingen 100% vergoeding geldt, en dientengevolge een belanghebbende met het gewone pakket waarbij een maximumpercentage en een maximumbedrag aan vergoedingen geldt, toch niet in aanmerking komt voor bijzondere bijstand? Zo ja, vindt u het terecht dat de gemeente het duurste pakket aanwijst als aanliggende voorziening en bent u bereid de gemeenten hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat het in Heteren gaat om het zogenaamde ideaalpakket van Amicon (25 gulden per persoon per maand) als het «gewone» pakket en het zogenaamde toppakket (37,50 per persoon per maand) als duurste pakket? Zo ja, kunt u zich voorstellen dat deze hoge bedragen een financiële drempel zijn voor mensen met lage inkomens? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bovendien bekend dat Amicon voor het zogenaamde toppakket medische selectie toepast en dus niet iedereen hier voor in aanmerking komt? Zo ja, wat is uw mening hierover in het algemeen en in relatie met het feit dat dit pakket aangemerkt wordt als voorliggende voorziening? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat Amicon per 1 januari jl. de orthodontie uit het gewone pakket heeft gehaald en mensen hiervoor nu een toppakket moeten nemen maar hiervoor niet in aanmerking komen indien het betreffende kind binnen 12 maanden hulp nodig heeft? Zo ja, wat vindt u van deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat de toegankelijkheid van de tandzorg op deze manier nog goed geregeld is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="488">Aanhangsel Handelingen, nr. 488, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="489">Aanhangsel Handelingen, nr. 489, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="De Vries" functie="minister" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1999-03-24">Mededeling van minister De Vries (Sociale Zaken en Werkgelegenheid), mede namens de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ontvangen 24 maart 1999) Bij brief heeft u mij de vragen toegezonden die door de leden De Wit en Kant aan mij en mijn ambtgenote van Volksgezondheid, Welzijn en Sport zijn gesteld over een aanvullende ziektekostenverzekering. Mede namens mijn voornoemde ambtgenote deel ik u mee dat wij niet in staat zijn om deze vragen binnen drie weken te beantwoorden omdat de circulaire, waarnaar in de vragen verwezen wordt, nog in voorbereiding is. Zodra de circulaire gereed is zullen wij u de antwoorden </mededeling>
</kvr>
