<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over illegale militaire handel met Irak. (Ingezonden 17 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8798
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van een bericht dat Rusland voor meer dan 100 miljoen Britse ponden illegale militaire handel met Irak zou drijven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Rusland Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 867, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8798</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1773" allpagenumbers="1773" vetnummer="2989907820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8798" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="867" onderwerp="" indiendatum="1999-02-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat Rusland voor meer dan 100 miljoen Britse ponden illegale militaire handel met Irak zou drijven, onder meer om Iraakse Migs gevechtsvliegtuigen te upgraden en haar luchtafweer te herstellen? Is dit bericht bevestigd door het Britse Ministerie van Buitenlandse zaken en het Amerikaanse State Department? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit een flagrante schending door Rusland van het VN-wapenembargo jegens Irak zou betekenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zou hierdoor tevens de door de Nederlandse regering ondersteunde handhaving door Amerikaanse en Britse gevechtsvliegtuigen van de Iraakse no-flyzone’s ernstig worden ondermijnd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid uw grote bezorgdheid ter zake – bilateraal en in internationaal verband – aan uw Russische ambtgenoot over te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid – mede als Voorzitter van het sanctiecomité van de Veiligheidsraad – alles in het werk te stellen om de Russische handelwijze met kracht in VN- en Europees verband te veroordelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-14" bron="Sunday Telegraph, 14 februari jl., ANP">Sunday Telegraph, 14 februari jl., ANP, 14 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb inderdaad kennisgenomen van genoemd bericht. Het VK en de VS hebben verklaard niet over informatie te beschikken die dit bericht zou kunnen bevestigen. De Russische Minister van Buitenlandse Zaken, Ivanov, heeft het bericht overigens tegengesproken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zou sprake zijn geweest van een transactie, zoals in het betrokken persartikel verondersteld, dan zou dit uiteraard een inbreuk op het vigerende VN-sanctieregime hebben betekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 5">De Nederlandse steun voor de no-fly zones blijft onverminderd van kracht. De Regering draagt dit standpunt zowel in multilateraal als in bilateraal verband uit. Zoals aan de Kamer bericht (Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel van de Handelingen, nr. 536) heeft het VN-sanctiecomité geen beleidsvormende, maar een uitvoerende taak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
