<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Giskes (D66) aan de staatssecretaris van Financiën over de invoering van de euro. (Ingezonden 20 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8306
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over het "Baksteenarrest" van de Hoge Raad van 26 augustus 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld (Munten en bankbiljetten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Betaalmiddelen EMS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 434, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Giskes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8306</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="885" allpagenumbers="885" vetnummer="2989901860" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8306" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="434" onderwerp="" indiendatum="1998-10-20">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Giskes</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 december 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 301, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het «Baksteenarrest» van de Hoge Raad van 26 augustus jl.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op dit arrest? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhouden de gevolgen van deze uitspraak zich tot de voorgenomen reservering van 180 mln. voor de invoering van de euro? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-16" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 16 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens vaste jurisprudentie van de Hoge Raad was voor het vormen van een voorziening onder meer een rechtsverhouding vereist. In het onderhavige arrest van 26 augustus jl. – dat overigens eerst op 14 oktober jl. bekend is geworden – is de Hoge Raad na ongeveer 40 jaar op deze vaste jurisprudentie teruggekomen door te oordelen dat het vereiste van een rechtsverhouding niet langer wordt gehandhaafd. Aan dit arrest is geen conclusie van het Openbaar Ministerie voorafgegaan. Uit publicaties in de (vak)pers blijkt dat er veel onzekerheid bestaat over de reikwijdte van het arrest. Het vervallen van bovenvermeld vereiste leidt ook tot een toename van geschillen en uitvoeringslasten. De beslissing van de Hoge Raad kan, afhankelijk van de uitleg die aan het arrest wordt gegeven, zeer verstrekkende budgettaire gevolgen hebben. Zo zou het arrest ten aanzien van de kosten voor sanering van vervuilde bedrijfsterreinen op korte termijn kunnen leiden tot een derving op kasbasis van circa 2 miljard gulden. Zou het arrest zich mede uitstrekken tot kosten van de invoering van de Euro, zoals in de (vak)pers wel wordt verdedigd, dan zou het budgettaire beslag op kasbasis op korte termijn kunnen oplopen tot meer dan 3 miljard gulden. Aldus zou het arrest een aanzienlijk gat slaan in de Rijksbegroting, waarmee het kabinet geen rekening heeft kunnen houden. Mij is voorts gebleken dat de Belastingdienst thans reeds veelvuldig wordt verzocht, met verwijzing naar het arrest van de Hoge Raad, om voor nog openstaande aanslagen over reeds verstreken jaren alsnog rekening te houden met nieuwe of grotere voorzieningen. Het gaat hierbij ook om voorzieningen voor andere kosten dan de hiervoor genoemde kosten. In dit kader is de Belastingdienst opgedragen om (aanvullende) aangiften en eventuele bezwaarschriften waarin deze materie speelt, voorshands aan te houden. De hiervoor geschetste implicaties van het arrest en met name de aangeduide dreiging van zeer verstrekkende budgettaire gevolgen acht ik onwenselijk. Daarom zal ik zo spoedig mogelijk wetgeving entameren die ertoe strekt om zowel voor het verleden als voor de toekomst het regime te handhaven, zoals dat bestond voorafgaand aan het arrest. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op het voorgaande zal het arrest geen invloed hebben op de in de begrotingsvoorbereiding gemaakte reservering van 180 miljoen gulden voor de tijdelijke tegemoetkoming voor het midden- en kleinbedrijf in de kosten van de Euro. Deze reservering heeft inmiddels geleid tot voorstellen in het Belastingplan 1999 in de vorm van een verhoging van het percentage aan investeringsaftrek voor de eerste schijf alsmede een verhoging van de zelfstandigenaftrek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
