<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoorden doen toekomen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een gedwongen collectieve ziektekostenverzekering. (Ingezonden 5 november 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8285
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het bericht als zou de gemeente Den Helder uitkeringsgerechtigden "verplichten" tot deelname aan een collectieve ziektekostenverzekering van Univé, waar de burgemeester, als nevenfunctie, lid is van de Raad van Toezicht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Burgemeesters Nevenfuncties Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 414, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8285</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="843" allpagenumbers="843" vetnummer="2989902810" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8285" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="414" onderwerp="" indiendatum="1998-11-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht als zou de gemeente Den Helder uitkeringsgerechtigden «verplichten» tot deelname aan een collectieve ziektekostenverzekering door ontzegging van recht op bijzondere bijstand bij niet-deelname? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over deze vorm van «gedwongen winkelnering»? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Is het waar dat de burgemeester van Den Helder als nevenfunctie, betaald lid is van de Raad van Toezicht van Univé, de ziektekostenverzekeraar waarmee de gemeente Den Helder een contract voor genoemde collectieve ziektekostenverzekering heeft afgesloten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hier naar uw mening sprake van belangenverstrengeling of op z’n minst de schijn van belangenverstrengeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, welke stappen gaat u hiertegen ondernemen? Zo neen, bent u bereid nader onderzoek in te stellen naar deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de nevenfunctie van de burgemeester van Den Helder in strijd met artikel 67 en/of 15 van de Gemeentewet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-11-3" bron="Helderse Courant">Helderse Courant, 3 november 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-10-30" bron="Vragen van het lid Kant aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, ingezonden 2 november 1998, en van de leden Hermann en Rosenmöller aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, ingezonden">Vragen van het lid Kant aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, ingezonden 2 november 1998, en van de leden Hermann en Rosenmöller aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, ingezonden, 30 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Peper" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties" mededelingdatum="1998-11-30">Mededeling van minister Peper (Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties). (Ontvangen 30 november 1998) In uw brief verzocht u om beantwoording van de vragen van het lid Kant betreffende een gedwongen collectieve ziektekostenverzekering binnen drie weken. Voor de beantwoording van de gestelde vragen ben ik genoodzaakt de commissaris van de Koningin in de provincie Noord-Holland te consulteren. Na ontvangst van diens ambtsberichten zal ik u spoedig mijn </mededeling>
</kvr>
