<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over publicatie van een technologielijst. (Ingezonden 4 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8514
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over publicatie van een technologielijst inzake willekeurige afschrijving op bedrijfsmiddelen met een hoogwaardig technologisch karakter (art. 10, lid 3, Wet inkomstenbelasting).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Belastingen (Inkomstenbelasting) Wetenschap en technologie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomstenbelasting Investeringsfaciliteiten Ondernemers Technologie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 613, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904110</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8514</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1251" allpagenumbers="1251 1252" vetnummer="2989904110" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8514" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="613" onderwerp="" indiendatum="1998-12-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat er betreffende willekeurige afschrijving op bedrijfsmiddelen met een hoogwaardig technologisch karakter (artikel 10, lid 3, Wet IB) nog altijd een zogenoemde technologielijst moet worden gepubliceerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u dat de effectieve werking van bovengenoemde wettelijke regeling tot op heden minimaal is, omdat de technologielijst vooralsnog ontbreekt? Zo ja, waarom is deze gebrekkige werking van de regeling tot op heden aanwezig? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u nader aangeven wanneer deze technologielijst gereed, beschikbaar en gepubliceerd zal zijn en in werking zal treden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien die lijst beschikbaar komt, kunnen dan kwalificerende bedrijfsmiddelen die zijn aangeschaft ná inwerkingtreding van de wet doch vóór publicatie van de technologielijst alsnog in aanmerking komen voor willekeurige afschrijving? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer wordt overigens de regeling met betrekking tot de gedeeltelijke vrije afschrijving op laboratoriumgebouwen waarin speur- en ontwikkelingswerk plaatsvindt gepubliceerd? Kunt u aangeven in hoeverre laatstgenoemde regeling zich verhoudt tot de opzet van de regeling van 29 juli 1994 (bedrijfsmiddelen met een hoogwaardig technologisch karakter) waarin is begrepen dat er te zijner tijd een technologielijst gepubliceerd zal worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom hebt u bovenvermelde vragen niet meteen in de nota naar aanleiding van het verslag met betrekking tot het belastingplan 1999 beantwoord? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
