<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de volksraadpleging inzake gemeentelijke herindeling rondom Den Haag. (Ingezonden 16 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8115
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke herindeling Kiesrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 275, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901760</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken (BIZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8115</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="557" allpagenumbers="557 558" vetnummer="2989901760" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8115" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="275" onderwerp="" indiendatum="1998-10-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de uitslag van de volksraadpleging van 14 oktober 1998 over de gemeentelijke herindeling Den Haag? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw menig over dit signaal van de bevolking? Deelt u de mening dat dit signaal reden is om de herindelingsplannen te herzien c.q. er van af te zien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het niet in de geest van de Wet ARHI is om bij een gemeentelijke herindeling die door de bevolking als zo ingrijpend ervaren wordt, de verantwoordelijkheid van Rijk te delegeren aan Gedeputeerde Staten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Op welke termijn hebben de woorden «deze verwachting» in artikel 1 van de Wet ARHI volgens uw interpretatie betrekking? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het niet redelijk ook toekomstige bewoners van de VINEX-locaties bij deze 10%-grens te betrekken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zouden niet op z’n minst die toekomstige bewoners die inmiddels al zakelijke verplichtingen zijn aangegaan, en dus gekozen hebben voor de huidige gemeenten, bij deze 10%-grens betrokken moeten worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">De Wet ARHI art. 1. luidt: «wijziging van de gemeentelijke indeling: instelling en opheffing van gemeentengrenzen indien deze naar verwachting betrekking heeft op 10% of meer van het inwonertal van tenminste een van de betrokken gemeenten. In het geval deze grens van 10% wordt overschreden ligt de verantwoordelijkheid bij het Rijk. Hierin staat geen tijdsbepaling</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De uitslag van de volksraadpleging zie ik als een bevestiging van de standpunten over de gemeentelijke herindeling rond Den Haag, zoals die in een eerder stadium door de gemeenteraden van de omliggende gemeenten van Den Haag zijn ingenomen. De bevoegdheid tot het uitvoeren van de arhi-procedure «Ruimte voor Den Haag» ligt bij de provincie Zuid-Holland. Het behoort tot de eigen verantwoordelijkheid van provinciale staten om de uitslag van de volksraadpleging al dan niet in hun uiteindelijke afwegingen te betrekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Nee. Zoals ik reeds heb gezegd in het Algemeen Overleg van de vaste commissie voor Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties op 23 september jl. (Kamerstukken II 1998/99, 25 287, nr. 16) ben ik van mening dat de uitvoering van de motie-Remkes c.s. zoals die door de provincie ter hand wordt genomen, binnen zowel de letter als de geest van de wet arhi past. Voorts wijs ik op jurisprudentie in dit kader waarbij de rechter geen ruimte laat voor twijfel omtrent de toepassing van het 10%-criterium (uitspraak president rechtbank Haarlem, 30 augustus 1996, Haarlemmerliede/Spaarnwoude versus provincie Noord-Holland). In de wet arhi wordt een onderscheid gemaakt tussen een wijziging van de gemeentelijke indeling en een grenscorrectie. In het eerste geval wordt de indeling bij wet vastgesteld. In het tweede geval heeft het provinciebestuur de bevoegdheid de grenscorrectie vast te stellen. Voor de vraag of er sprake is van een grenscorrectie is het aantal inwoners dat bij de grenswijziging is betrokken bepalend. Indien het inwonertal van geen van de betrokken gemeenten door de grenswijziging met 10% of meer zal toe- of afnemen, is er sprake van een grenscorrectie. De woorden «naar verwachting» in artikel 1 van de wet arhi hebben betrekking op het te verwachten aantal inwoners op de datum van herindeling. Ten aanzien van de gemeentelijke herindeling rond Den Haag impliceert dit dat de provincie Zuid-Holland een voorspelling moet maken van de aantallen bewoners op de beoogde datum van herindeling. In dit geval is dat 1 januari 1999. De inwoners die na deze herindelingsdatum in het gebied komen wonen tellen derhalve niet mee bij de berekening van de wettelijke 10%-grens. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Nee. Zie de beantwoording van de vragen 3 en 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
