<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Financien over premiestijgingen voor particuliere ziektekostenverzekeringen. (Ingezonden 4 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8626
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenfondspremies Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 711, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989905290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8626</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1451" allpagenumbers="1451 1452" vetnummer="2989905290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8626" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="711" onderwerp="" indiendatum="1999-01-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u een overzicht geven van de premiestijgingen voor particuliere ziektekostenverzekeringen in 1999? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat is uw mening over het pleidooi van de Consumentenbond voor het instellen van een onafhankelijk toezicht op de particuliere zorgverzekeraars naar aanleiding van de sterke stijging van de premies voor ziektekosten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt een overzicht geven van de stijging van de nominale ziekenfondspremies? Nemen deze meer toe dan de geschatte 140 gulden per jaar? Zo ja, hoeveel gemiddeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke conclusie trekt u uit het feit dat de door u verwachte nominale premiedalingen – omdat risicodragende ziektekostenverzekeraars goedkoop zullen inkopen om vervolgens – concurreren met nominale premies – uitblijven en nominale premies zelfs meer stijgen dan verwacht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is met de sterke stijging van particuliere premies en/of nominale premies voldoende rekening gehouden bij de berekening van de koopkracht in 1999 en zullen de stijgingen leiden tot een tegenvallende koopkracht? Zo ja, bent u bereid tot reparatie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-12-24" bron="Volkskrant">Volkskrant, 24 december 1999</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-12-30" bron="Volkskrant">Volkskrant, 30 december 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Buijs over hetzelfde onderwerp, ingezonden 29 december 1998. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Zie het antwoord op vraag 1 van het lid Buijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De particuliere ziektekostenverzekeraars opereren op een vrije markt. Dat wil zeggen dat zij vrij zijn in het aanbieden van verzekeringen en de premie daarvoor. Alleen voor met name genoemde categorieën van verzekerden, heeft de overheid met de Wet op de toegang tot ziektekostenverzekeringen 1998, de acceptatie voor een standaardpakket van verzekering en een daarbij behorende maximumpremie wettelijk geregeld. Voor de overige particuliere verzekeringen geldt dat ingrijpen daarin door de overheid strijdig is met de Europese regelgeving terzake. Voor een afzonderlijk onafhankelijk toezicht op de prijsontwikkeling bij particuliere ziektekostenverzekeraars, zoals dat door de Consumentenbond wordt bepleit, is afgezien van het toezicht dat de Verzekeringskamer uitoefent, dan ook geen plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De nominale premie bestaat uit een rekenpremie, die wordt vastgesteld door het kabinet, en een opslagpremie, die wordt vastgesteld door de individuele ziekenfondsen. De verhoging van de rekenpremie per 1 januari 1999 is in het JOZ vastgesteld op f 140,–. Deze verhoging hangt samen met de afschaffing van de eigen-bijdragenregeling in de ziekenfondsverzekering (met f 110,–) en van de toegangsbijdrage thuiszorg (met f 18,–). De hoger dan verwachte stijging van de nomimale premies is dan ook het gevolg van de stijging van de omslagpremies. De opslagpremie loopt gemiddeld op met f 38,85. Hierin is begrepen de verwachting van de individuele ziekenfondsen ten aanzien van hun eigen kostenontwikkeling. Van de stijging van de nominale premies voor de ziekenfondsverzekering stelt de Ziekenfondsraad jaarlijks een overzicht op. De gegevens daaruit volgen hieronder. Nominale premies ZFW volgens opgave ZFR Ziekenfonds Nominale premie 1998 Nominale premie 1999 Mutatie 01 Zorg &amp; Zekerheid f 144,– f 345,– f 201,– 02 CZ-Groep f 210,– f 357,– f 147,– 03 De Friesland f 188,40 f 358,80 f 170,40 04 Onderl. Zf. Bedrijven f 204,– f 360,– f 156,– 05 ONVZ f 216,– f 366,– f 150,– 06 VGZ f 216,– f 366,– f 150,– 07 Nat. Zorgcombinatie f 210,– f 372,– f 162,– 08 ZAO f 210,– f 372,– f 162,– 09 Het Anker f 207,– f 378,– f 171,– 10 Univé f 200,40 f 381,– f 180,60 11 RZG f 207,– f 383,40 f 176,40 12 DSW f 215,40 f 383,40 f 168,– 13 Stad Rotterdam f 215,40 f 383,40 f 168,– 14 n.v.t. f 373,40 n.v.t. 15 Topzorg f 225,– f 390,– f 165,– 16 Salland f 222,– f 393,– f 171,– 17 Het Groene Land f 215,40 f 395,40 f 180,– 18 OZ f 216,– f 396,– f 180,– 19 ANOZ f 226,80 f 406,80 f 180,– 20 Trias f 222,– f 408,– f 186,– 21 Anova f 238,20 f 414,– f 175,80 22 Pro Life f 238,20 f 414,– f 175,80 23 Ohra f 219,– f 420,– f 201,– 24 Amicon (v/h RZR) f 238,80 f 432,– f 193,20 25 Amicon (v/h Oost Ned) f 222,– f 432,– f 210,– 26 PWZ f 225,– f 432,– f 207,– 27 Azivo f 237,– f 432,– f 195,– 28 Zilveren Kruis f 222,– f 441,– f 219,– 29 Nuts f 237,– f 441,– f 204,– Gewogen gemiddeld f 215,26 f 393,84 f 178,58 Uit dit overzicht blijkt dat de premies gewogen gemiddeld met f 178,58 stijgen ten opzichte van het niveau 1998. Dat is dus f 38,58 (opslagpremie) meer dan de geschatte toename van de premies van f 140,– (rekenpremie). De hoogste en de laagste waargenomen premie bedraagt respectievelijk f 441,– en f 345,–. De hoogste en de laagste waargenomen mutatie bedraagt respectievelijk f 219,– en f 147,–. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De nomimale premie is voor het ziekenfonds een belangrijk instrument voor het werven van (nieuwe) verzekerden en dus voor het concurreren met andere ziekenfondsen. Dat komt onder meer tot uitdrukking in de verschillen in de hoogte van de nominale premies voor de ziekenfondsen. Voor 1999 is het verschil tussen de hoogste en de laagste nominale premie f 96,–. De nominale premie is voor het ziekenfonds ook een instrument om de voor enig jaar geraamde (premie)-inkomsten in overeenstemming te brengen met de voor dat jaar te verwachten uitgaven. Daarbij gaan de ziekenfondsen uit van het budget dat zij ontvangen en de te verwachten feitelijke uitgaven per ziekenfonds, rekening houdend met het zorginkoopbeleid van dat ziekenfonds. Met name de verwachtingen van de ziekenfondsen ten aanzien van de uitgaven voor geneesmiddelen in 1999 leiden ertoe dat ziekenfondsen hun nominale premie hoger hebben vastgesteld dan waarmee het Kabinet medio 1998 nog gerekend heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4 van het lid Buijs. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
