<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Spoelman (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het doveninstituut H.D. Guyot. (Ingezonden 5 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8216
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de voorgenomen bezuiniging op dit instituut in Haren/Groningen, ondanks een advies van het College voor Ziekenhuisvoorzieningen voor uitbreiding met 20 plaatsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Speciaal onderwijs (Voortgezet speciaal onderwijs) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Voortgezet speciaal onderwijs Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 358, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spoelman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8216</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="727" allpagenumbers="727 728" vetnummer="2989902790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8216" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="358" onderwerp="" indiendatum="1998-11-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spoelman</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat het doveninstituut H.D. Guyot in Haren/Groningen binnenkort één miljoen moet inleveren op zijn budget van 7 miljoen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over het feit dat hierdoor een deel van de bestaande voorziening gesloten zal moeten worden, dat er dan voor zo’n twintig dove pupillen geen plaats meer zal zijn en dat bovendien twintig mensen hun baan dreigen te verliezen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden dat er wel een positief advies ligt van het College voor Ziekenhuisvoorzieningen ten aanzien van uitbreiding met 20 plaatsen maar dat formele toekenning van deze uitbreiding nog steeds niet is verleend? </vraag>
      <vraag nummer="4">In welke mate is er, indien onverhoopt de bezuiniging een feit zal zijn, alternatieve opvang voor de betrokken pupillen in het speciaal dan wel reguliere onderwijs beschikbaar, gezien het feit dat zij momenteel vooral gebruik maken van VSO-onderwijs in Haren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke relatie is er met de capaciteit bij het Instituut voor Doven te St. Michielsgestel gezien de gestelde randvoorwaarde van budgettaire neutraliteit bij de beoogde capaciteitsverdeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke termijn denkt u tot een oplossing hiervoor te komen, gezien het feit dat de problematiek inzake capaciteitsverdeling al sinds 1996 speelt en een oplossing dringend gewenst is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-31" bron="Zie Nieuwsblad van het Noorden">Zie Nieuwsblad van het Noorden, 31 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De herziening van de capaciteit vloeit voort uit het tijdelijke karakter van de capaciteitsverhoging met 10 plaatsen bij het doveninstituut H. D. Guyot. Deze capaciteitsverhoging was van toepassing voor de periode 1 september 1996 t/m 31 december 1998. Het instituut Guyot was op de hoogte van het feite dat deze capaciteitsuitbreiding een tijdelijk karakter had. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Getracht is door middel van externe advisering een zodanige herschikking van de totaal beschikbare intramurale capaciteit voor de zorg voor dove kinderen te realiseren dat daarmee tegemoet gekomen kon worden aan de voor Guyot noodzakelijk geachte capaciteitsuitbreiding. De aanvraag voor de uitbreiding met 20 plaatsen bij het instituut Guyot is in verband gebracht met deze herschikking. Aangezien de herschikking van genoemde capaciteit niet budgettair neutraal kon geschieden is aan de uitvoering van deze herschikking geen gevolg gegeven. Deze algehele herschikking van de intramurele zorg voor auditief gehandicapten is niet geëffectueerd en daarom zal op korte termijn een beslissing op de ingediende aanvraag van Guyot worden genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een eventuele bezuiniging bij het instituut Guyot in de intramurale zorg kan niet in verband worden gebracht met de mogelijkheden op het terrein van het onderwijs voor kinderen met een auditieve handicap. Voor het onderwijs geldt een opnamebeleid, dat onafhankelijk van de zorg wordt gerealiseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Geen. Ik oktober 1996 is de Ziekenfondsraad verzocht twee commissies in te stellen die mij dienen te adviseren t.a.v. de toekomstige vormgeving van de zorg aan doven. Eén commissie zal advies geven over de omvang van het zorgaanbod en één zal advies geven over een over het land evenwichtig gespreid zorgaanbod. In het betreffende verzoek aan de Ziekenfondsraad is aangegeven dat budgettaire neutraliteit randvoorwaarde dient te zijn bij de herstructurering van de zorg voor auditief gehandicapten. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gezien het tijdelijke karakter van de capaciteitsuitbreiding van 10 plaatsen bij het instituut Guyot en de bestaande noodzaak tot zorgverlening aan dove kinderen zal ik – gelet op de bestaande knelpunten bij het instituut – per 1 januari 1999 het AWBZ-budget zodanig verhogen dat structureel een capaciteitsuitbreiding kan worden gerealiseerd met 10 plaatsen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
