<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst over privatisering van de uitvoering van de sociale zekerheid. (Ingezonden 8 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8155
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de oprichting van het commercieel bureau Keerpunt door Nationale Nederlanden en SFB-uitvoeringsorganisatie, in een periode dat de Tweede Kamer zich nog niet uitgesproken heeft over privatisering van de uitvoering van sociale zekerheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Privatisering Sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 306, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8155</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="623" allpagenumbers="623 624" vetnummer="2989901370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8155" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="306" onderwerp="" indiendatum="1998-10-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over de oprichting van een commercieel bureau, Keerpunt, door Nationale Nederlanden en SFB-uitvoeringsorganisatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat dit bureau zich gaat bezighouden met enerzijds advisering bij verzuim- en reïntegratievraagstukken en anderzijds ondersteuning bij het vinden van de juiste instanties op het gebied van zorg en reïntegratie? Zo ja, wat is uw visie op dit initiatief? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is hier sprake van een vorm van privatisering van taken die eigenlijk nu nog thuishoren bij de uitvoeringsinstellingen, bij de arbodiensten, en het arbeidsbureau? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat dit initiatief doorgang mag vinden terwijl de Tweede Kamer zich nog niet uitgesproken heeft over de door het kabinet voorgenomen privatisering van de uitvoering van de sociale zekerheid? Bestaat niet het gevaar dat op deze wijze sluipenderwijs de uitvoering feitelijk al wordt geprivatiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u inzicht in de kosten van het onderhavige initiatief en is het bekend wie deze moeten betalen? Verhogen dit soort initiatieven niet de kosten van de uitvoering? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer komt het kabinet met zijn visie op de privatisering van de uitvoering van de sociale zekerheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-6" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 6 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">In zoverre, dat mij, naast krantenpublicaties, een gezamenlijk persbericht van Nationale Nederlanden en de SFB-groep bekend is waarin zij bekend maken een «adviescentrum» genaamd «Keerpunt» te hebben opgericht voor «reïntegratie van zieke en arbeidsongeschikte werknemers». Dit initiatief staat overigens blijkens het persbericht los van de SFB-uitvoeringsinstelling die de publieke sociale verzekeringen uitvoert. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Hetgeen vragensteller noemt behoort blijkens het persbericht tot de voorgenomen activiteiten van het adviescentrum. Mijn visie hierop is dat er op voorhand geen bezwaren bestaan tegen een gespecialiseerde dienstverlener op dit gebied. Randvoorwaarden zijn er uiteraard wel op het gebied van de privacy en de wettelijke verantwoordelijkheden van andere partijen. In genoemd persbericht geven initiatiefnemers er blijk van zich hiervan bewust te zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er lijkt hier sprake te zijn van verlening van diensten die inhoudelijk gezien verwant zijn aan functies die door met name uitvoeringsinstellingen en arbodiensten in een publiek kader worden vervuld, maar dan op andere momenten of voor andere opdrachtgevers. Aangezien er voorts geen sprake van is dat de publiek geregelde verantwoordelijkheden veranderen zou ik niet willen spreken van privatisering. Het gaat om aanvullende activiteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zie geen direkt verband met de lopende discussie over de organisatie van de uitvoering van de sociale zekerheid. Het staat initiatiefnemers in de markt vrij dergelijke initiatieven te ontwikkelen, maar alleen binnen het wettelijk kader. Er zijn dus beperkingen. Zo is voor een erkenning als Uitvoeringsinstelling (UVI) in het kader van de sociale verzekeringen voorwaarde dat binnen de holding waar de UVI deel van uit maakt geen arbeidsbemiddelingsactiviteiten mogen plaatsvinden, tenzij deze in opdracht van de werkgever worden verricht (art. 15 besluit voorwaarden erkenning uitvoeringsinstellingen Stb. 1997, 803). Voor UVI’s geldt voorts dat zij kerntaken niet mogen uitbesteden. Naar mijn mening is er dus niet alleen geen sprake van privatisering, maar is er ook geen sprake van een ontwikkeling die de verhoudingen in de bestaande publieke uitvoering aantast. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dit is in feite een vraag naar de omvang van de markt van een dergelijk initiatief. De omvang van die markt zal moeten blijken. Het kan de uitvoeringskosten niet verhogen want opdrachtgevers zijn primair private belanghebbenden, zoals werkgevers en particuliere verzekeraars. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het kabinet is voornemens een visie op de uitvoering van de sociale zekerheid te presenteren in het komende voorjaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
