<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mosterd (CDA) aan de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het project versterking Brandweer. (Ingezonden 4 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8863
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft uitspraken van burgemeester Pop (van Haarlem) en brandweercommandant Van Strien inzake onvolledige financiering van het project.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brandweer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 925, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8863</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1893" allpagenumbers="1893" vetnummer="2989907170" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8863" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="925" onderwerp="" indiendatum="1999-02-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van burgemeester Pop en brandweercommandant Van Strien inzake onvolledige financiering van het project versterking brandweer en de onzekerheid hierover bij gemeentebesturen en de regionale brandweren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de burgemeester van Haarlem dat het de plicht van het kabinet is om in de komende voorjaarsnota een bedrag van ruim 110 miljoen gulden te investeren voor de rampenbestrijding? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de stellingen van de heren Pop en Van Strien dat «de verantwoordelijkheid voor een slecht functionerende rampenbestrijding volledig bij Den Haag ligt», er sprake is van «onaanvaardbare risico’s» en er «bij de huidige rampenbestrijding te veel wordt geïmproviseerd»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid onverkort uitvoering te geven aan de motie-Wagenaar c.s. , ook nu de minister van Financiën reeds heeft laten doorschemeren fors te willen bezuinigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-02-2" bron="Radio 1">Radio 1, 2 februari 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 200 VII" documentnummer="15">Kamerstuk 26 200 VII, nr. 15</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de behandeling van de begroting 1999 van het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties in uw Kamer heb ik naar voren gebracht dat de versterking van de brandweerzorg en rampenbestrijding een gezamenlijke verantwoordelijkheid is van rijk en gemeenten. Zoals ik bij brief van 12 oktober 1998 aan uw Kamer heb medegedeeld, zal ik uiterlijk bij de gelegenheid van de voorjaarsnota u terzake nader informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit analyses die bij de start van het Project Versterking Brandweer door de regionale brandweren zijn opgesteld blijkt dat inderdaad sprake is van serieuze knelpunten met betrekking tot de rampenbestrijdingsorganisatie. Bij brief van 19 november 1997 heeft mijn ambtsvoorganger uw Kamer hierover uitgebreid gerapporteerd. In het kader van het Project Versterking Brandweer zijn maatregelen voorgesteld om deze knelpunten op te lossen. Deze voorstellen zijn gebaseerd op een gezamenlijke verantwoordelijkheid en behelzen onder meer professionalisering van de rampenbestrijdingsorganisatie. De maatregelen zijn erop gericht om toenemende risico’s in een complexe samenleving het hoofd te bieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie beantwoording vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
