<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over vervroegde pensionering van politie-agenten. (Ingezonden 22 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8246
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de financiële aspecten van vervroegde pensionering van politie-agenten, naar aanleiding van het bericht 'Niet genoeg geld voor vervroegd pensioen politie' in NRC Handelsblad van 17 september 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden Pensioenen Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 387, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8246</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="789" allpagenumbers="789 790" vetnummer="2989900530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8246" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="387" onderwerp="" indiendatum="1998-09-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «niet genoeg geld voor vervroegd pensioen politie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de vervroegde pensionering van politie-agenten vanaf 55 jaar met hoge kosten gepaard gaat? Om hoeveel politie-agenten en om hoeveel kosten gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke regeling heeft u met de politie-bonden in het voorjaar 1997 getroffen en wat waren de financiële kaders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens te bezuinigen op de arbeidsvoorwaarden van politie-agenten? Zal dat niet averechts werken op het streven naar een professioneel en gemotiveerd politie-korps? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-17" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 17 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een regeling waarbij de huidige uittredeleeftijd van politiepersoneel wordt verlaagd van 60 jaar naar een uittredeleeftijd vanaf 55 jaar brengt inderdaad hoge kosten met zich mee als het uitkeringspercentage gelijk blijft en niet actuarieel wordt herrekend. Het ABP heeft becijferd dat de kosten van een dergelijke regeling ongeveer drie maal hoger zouden uitvallen dan de huidige FLO-regeling. Bezien binnen een periode van dertig jaar zou dit betekenen dat de regeling ruim zes miljard gulden zou kosten, dus vier miljard meer dan de huidige FLO-regeling in dezelfde periode zou kosten. Het verlagen van de uittredeleeftijd zou tot gevolg hebben dat de toekomstige uitstroom eerder gaat plaatsvinden. voor de periode tot 2004 heeft het ABP becijferd dat ongeveer 1850 executieve politieambtenaren uit actieve dienst via de FLO kunnen uitstromen. Bij het verlagen van de uittredeleeftijd zou dit aantal volgens berekeningen van het ABP ongeveer 4900 kunnen bedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het Arbeidsvoorwaardenakkoord 1997–1998 dat begin 1997 met de politievakorganisaties is overeengekomen zijn de contouren vastgelegd van een kapitaalgedekte regeling voor vervroegde uittreding, ter vervanging van de huidige begrotingsgefinancierde regeling inzake functioneel leeftijdsontslag. Hierbij was kostenneutraliteit als randvoorwaarde opgenomen: de nieuwe regeling zou niet meer mogen kosten dan de huidige FLO-regeling gekost zou hebben. Tezamen met de beoogde bijdrage van de werknemers aan de nieuwe regeling via premieheffing zouden dit de financiële kaders voor de nieuwe regeling zijn geweest. Voor een meer uitgebreide toelichting verwijs ik u naar de brief van 3 maart 1998 die mijn ambtsvoorganger over dit onderwerp aan de voorzitter van de Tweede Kamer heeft gestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het Regeerakkoord is taakstellend vastgelegd dat in het kader van het stimuleren van een activerend ouderenbeleid de regelingen voor vervroegde uittreding voor het overheidspersoneel versoberd dienen te worden. Tevens is in het Regeerakkoord taakstellend vastgelegd dat de ziektekostenregelingen voor het overheidspersoneel meer marktconform dienen te worden. Over de consequenties van deze in het Regeerakkoord genoemde onderwerpen, waaraan ik mij gebonden acht, zal ik overleg voeren met de politievakorganisaties. Naar mijn mening hoeft uitvoering van het Regeerakkoord op deze punten niet averechts te werken op het streven naar een professioneel en gemotiveerd politiekorps. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
