<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, over de Nederlandse deelname aan het internationale liedjesfestival met een Engelstalig lied. (Ingezonden 1 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">7Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8713
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het internationale songfestival, dat 29 mei 1999 in Jeruzalem plaatsvindt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Nederlandse taal) Cultuur en taal (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Muziek Nederlandse taal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 784, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8713</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1605" allpagenumbers="1605" vetnummer="2989906950" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8713" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="784" onderwerp="" indiendatum="1999-02-1">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Vindt u het niet een «bloody shame» dat Nederland deelneemt aan het internationale liedjesfestival in Jeruzalem op 29 mei 1999 met een Engelstalig liedje? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend waarom de NOS (Nederlandse Omroep Stichting) alle kandidaat-liedjes ten behoeve van de nationale voorselectie, die in het Nederlands of het Fries waren opgesteld heeft afgewezen? Spelen commerciële overwegingen hierbij een rol? Zo ja, waarom moet de Nederlandse taal in identiteit het afleggen tegen commerciële overwegingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het Nederlands een taal is waar we ook in internationaal verband mee voor de dag kunnen komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u uw invloed aanwenden om ervoor te zorgen dat Nederland voortaan weer een deelnemer afvaardigt die een Nederlandstalig lied zingt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De Nederlandse populaire muziekcultuur kenmerkt zich door een frequent gebruik van de Engelse taal. De kwaliteit en populariteit van de Nederlands- en Friestalige populaire muziek zijn in de afgelopen jaren echter sterk gestegen. Het is jammer dat dit tijdens het komende Eurovisie festival niet tot uiting komt. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het overgrote deel van de producers/tekstschrijvers achtte de kansen het hoogst door een Engelstalig lied in te sturen voor de voorselectie. Ik heb me echter laten verzekeren dat de jury zijn keuze van 5 liedjes uit de 227 inzendingen uitsluitend op muzikale kwaliteit heeft gebaseerd. Commerciële overwegingen hebben daarbij geen enkele rol gespeeld. Ook de taal is geen negatief selectiecriterium geweest; de jury heeft bijzondere aandacht geschonken aan de Nederlands- en Friestalige inzendingen. Overigens ben ik verheugd dat dit jaar voor het eerst sprake was van Friestalige inzendingen voor dit evenement. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben met u van mening dat het gebruik van de Nederlandse taal geen belemmering is om ons in internationaal verband, zoals het Eurovisie Songfestival, te profileren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik beschik niet over wettelijke bevoegdheden om het gebruik van de Nederlandse taal af te dwingen in de samenleving. In deze specifieke situatie is het de verantwoordelijkheid van de NOS te bevorderen dat in het geval van een vrije inzendingen voor de nationale voorselectie Nederlands- of Friestalige liedjes worden ingezonden. Ik heb inmiddels begrepen dat de NOS bij toekomstige Songfestivals waaraan Nederland deelneemt hieraan opnieuw aandacht zal schenken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
