<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de Betuwelijn. (Ingezonden 20 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8164
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending op radio 1 over het feit dat met het bedrijf Maersk nog nooit gesproken is over eventuele (financiële) betrokkenheid bij de Betuwelijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Publiek-private samenwerking Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 315, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-20</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">Bedrijf Meersk (in de vragen genoemd) of Maersk (in de antwoorden).</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8164</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="641" allpagenumbers="641" vetnummer="2989901920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8164" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="315" onderwerp="" indiendatum="1998-10-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de uitzending van het radio 1 journaal van 17 oktober jongstleden over de Betuwelijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat met het bedrijf Meersk nog nooit gesproken is over een eventuele (financiële) betrokkenheid bij de Betuwelijn? Zo ja, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Met welke bedrijven, instellingen en organisaties is dan wel gesproken? Kan de Kamer – zonodig vertrouwelijk – een overzicht krijgen van deze gesprekken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan aangegeven worden wat de uitkomst van deze gesprekken was? Waarom zijn betrokkenen niet actief in het project Betuwelijn gestapt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke vervolgactiviteiten met betrekking tot het betrekken van het bedrijfsleven bij de Betuwelijn staan er verder nog gepland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de brief van 15 juni 1998 (kenmerk DGG/PDBR/9800386-RV) heb ik aangegeven op welke wijze ik wil komen tot het besluit tot private exploitatie: «De komende maanden zijn de werkzaamheden van het project Private Exploitatie Betuweroute er op gericht om te bepalen of private exploitatie de vervoersdoelstelling kan ondersteunen en wellicht stimuleren. Onderzocht wordt welk produktenpakket voor een toekomstige exploitant toegevoegde waarde kan bieden en tegelijkertijd uit beleidsmatig oogpunt wenselijk is en wanneer dit pakket aan de markt zou kunnen worden aangeboden. Ik verwacht dat in het eerste kwartaal van 1999 duidelijk zal zijn of private exploitatie wenselijk en mogelijk is, en zo ja, op welke termijn. – is tendering binnen twee à drie jaar mogelijk, dan wordt de voorbereiding voor een tenderprocedure gestart. Een tenderprocedure is het hele proces vanaf het besluit om private exploitatie te implementeren totdat het contract met de private exploitant gesloten is. – is private exploitatie op dat moment niet binnen twee tot drie jaar haalbaar of wenselijk, dan zal worden bezien of het wenselijk is dat de overheid een zogenaamd Pilotbedrijf opzet, dat de exploitatie van de railgoedereninfrastructuur ontwikkelt totdat private exploitatie wel haalbaar is. Het Pilotbedrijf is in dat geval een overheidsbedrijf met een privaat juridische structuur. Na het eerste kwartaal van 1999 zal ik u informeren over de keuze die ik hieromtrent wil maken. Op basis daarvan wordt daarna invulling gegeven aan het exploitatiemodel. Ik zal dan tevens een voorstel doen over hoe ik om zal gaan met de private bijdrage aan het project waarmee in de rijksbegroting rekening is gehouden.» Ik acht het derhalve niet opportuun om reeds in dit stadium formeel met marktpartijen te onderhandelen. Dat houdt niet tegen dat medewerkers van het project Betuweroute informeel met marktpartijen spreken over mogelijkheden. Zulks is onder andere geschied met medewerkers van Maersk. Over de uitkomsten daarvan zal ik de Tweede Kamer volgens bovengenoemde afspraak informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gezien het antwoord op vraag 2 is het noemen van andere marktpartijen nu niet opportuun. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, zie hiervoor antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
