<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Le Poole (PvdA) inzake de koppelingswet. (Ingezonden 4 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8269
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen de toezeggingen: over hoe de uitvoeringsmaatregel van algemeen bestuur ten aanzien van vreemdelingen die vallen onder artikel 25 (in verband met 'gelijkstelling met een Nederlander') zich verdraagt met het Europees Verdrag betreffende sociale en medische bijstand;vastlegging in voorschrift vreemdelingen dat vergunningen tot verblijf met terugwerkende kracht zullen worden verleend, indien de niet-tijdige verlenging niet is toe te rekenen aan de vreemdeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Gezondheidszorg Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 8, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Le Poole</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8269</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="17" allpagenumbers="17" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8269" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="8" onderwerp="" indiendatum="1998-11-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Le Poole</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-4">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Justitie">Hoogervorst, Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de heer Van Boxtel, Minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en mede namens de heer Cohen, Staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend, dat bij de behandeling van de Koppelingswet <voetnoot nummer="1"/>in de Eerste Kamer, de toenmalig Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid heeft toegezegd, dat nagegaan zou worden of de uitvoeringsmaatregel van algemeen bestuur ten aanzien van vreemdelingen die vallen onder artikel 25 van de Vreemdelingenwet zich wel verdraagt met het Europees Verdrag betreffende sociale en medische bijstand en dat zo nodig aanpassingen zouden plaats hebben? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze toezegging nagekomen en, zo ja, wat is de uitkomst van dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u voorts bekend dat door de toenmalige Staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, Kohnstamm, na overleg met zijn ambtgenoot van Justitie, bij de behandeling van wetsvoorstel 25 343, Aanpassing van de Kieswet, de Gemeentewet en de Provinciewet in verband met de invoering van de Wet gemeentelijke basisadministratie persoonsgegevens en aanpassing aan het geïntegreerd vreemdelingenbeleid, is toegezegd dat in het voorschrift vreemdelingen zal worden vastgelegd dat vergunningen tot verblijf met terugwerkende kracht zullen worden verleend, indien de niet-tijdige verlenging niet is toe te rekenen aan de vreemdeling? Is deze toezegging inmiddels nagekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1">Handelingen Eerste Kamer, 1997–1998, nr. 22; blz. 1253–1259; 1264–1273 (inz. blz. 1269)</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen Eerste Kamer 1997–1998, nr. 4; blz. 96–104</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Dit onderzoek heeft plaatsgevonden en heeft ertoe geleid dat in het Besluit gelijkstelling vreemdelingen Abw, IOAW, IOAZ nog enkele wijzigingen zijn aangebracht, in vergelijking met het concept-besluit dat aan de Kamer ter kennis was gebracht. Aan het Besluit is een bepaling toegevoegd dat de gelijkstelling met een Nederlander eindigt als de uitzetting van de vreemdeling is gelast, tenzij de uitzetting ingevolge de Vreemdelingenwet of op grond van een rechterlijke beslissing achterwege dient te blijven. In die gevallen kan de vreemdeling een beroep op de Abw doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, een en ander is vastgelegd in het op 4 juni 1998 gewijzigde artikel 24 van het Voorschrift Vreemdelingen en is gepubliceerd in Staatscourant 106, 10 juni 1998. Hierin is onder meer bepaald dat indien een vreemdeling een aanvraag om verlenging van de geldigheidsduur van een vergunning tot verblijf dan wel een voorwaardelijke vergunning tot verblijf, door omstandigheden geheel buiten zijn schuld gelegen niet tijdig heeft ingediend, deze aanvraag wordt behandeld als een verzoek om voortgezet verblijf en de vergunning tot verblijf kan worden verlengd in aansluiting op de geldigheidsduur van de vergunning tot verblijf waarvan verlenging is aangevraagd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
