<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over benzineaccijnsverhogingen. (Ingezonden 22 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8315
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen naar aanleiding van berichten over verhoging van de benzineaccijns in Duitsland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Accijnzen) Energie, water en grondstoffen (Aardolie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Accijnzen Benzine</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 443, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8315</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="903" allpagenumbers="903 904" vetnummer="2989902000" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8315" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="443" onderwerp="" indiendatum="1998-10-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 december 1998), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 342, Vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar dat Duitsland in het kader van een eerste stap ecotax, de benzineaccijns per 1 januari 1999 met zes pfennig wil gaan verhogen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bekend wanneer Duitsland de volgende stappen wil gaan zetten en welke dat zullen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke (positieve) effecten heeft dit op de situatie van de grenspomphouders en op de Nederlandse schatkist? (m.a.w. met welk bedrag vermindert het weglekeffect?) </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het weglekeffect geminimaliseerd zal moeten zijn, alvorens verdere benzineaccijnsverhogingen in Nederland toelaatbaar zijn? Zo ja, welk prijsverschil acht u nog toelaatbaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u in grote lijnen aangeven welke grenseffecten de fiscale paragraaf van het Duitse regeerakkoord met zich meebrengt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-19" bron="Süddeutsche Zeitung">Süddeutsche Zeitung, 19 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">In het regeerakkoord dat de onlangs aangetreden Duitse Bondsregering heeft vastgesteld, is onder meer het voornemen opgenomen om in 1999 de accijns op motorbrandstoffen met 6 Pfennig (± 6,84 cent, oftewel ± 7,9 cent inclusief BTW) per liter te verhogen. Naar ik heb begrepen zal de benzineaccijnsverhoging niet per 1 januari 1999 ingaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In datzelfde regeerakkoord is aangegeven dat deze accijnsverhoging deel uitmaakt van een eerste stap in een proces waarin de sociale lasten op arbeid worden verlaagd en de verschillende belastingen ter zake van het energieverbruik worden verhoogd. De bedoeling is om de sociale lasten aldaar, die thans 42,3% van het bruto loon uitmaken, te verlagen tot minder dan 40%. Volgens het regeerakkoord dient dat in drie stappen te gebeuren. De volgende twee stappen zijn nog niet ingevuld. De Duitse regering wil hierover pas medio 1999 een beslissing nemen als de resultaten van het Duitse voorzitterschap bekend zijn, in het bijzonder met betrekking tot de harmonisering in de EU van de belastingen op energieproducten. In voornoemd regeerakkoord is overigens aangegeven dat bij de concretisering van deze volgende stappen rekening zal worden gehouden met de conjuncturele situatie en de prijsontwikkelingen op de energiemarkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4" voetnoot="1 2">Van de voorgenomen accijnsverhoging in Duitsland met 6 Pfennig per liter mag in het algemeen geen substantieel effect worden verwacht op de situatie voor de grenspomphouders. In individuele gevallen kan echter wel sprake zijn van een positief effect, namelijk in die gevallen waarin aan de grenspomphouder de maximale subsidie van 100 000 ecu op basis van de in 1997 vastgestelde subsidieregeling <voetnoot nummer="1"/>reeds volledig is uitgekeerd. Voor de groep grenspomphouders waarvoor de regeling nog niet is uitgeput zal de feitelijke situatie, afgezien van de accijnsindexatie per 1 januari 1999, nauwelijks wijzigen aangezien in de subsidieregeling is voorzien in een vermindering van de subsidie ingeval de accijns in Duitsland wordt verhoogd <voetnoot nummer="2"/>. Opgemerkt dient te worden dat de Commissie heeft besloten met betrekking tot deze regeling de procedure van artikel 93, lid 2, van het EG-Verdrag in te leiden om de verenigbaarheid van de voorgenomen steun met de gemeenschappelijke markt te onderzoeken (mededeling van de Europese Commissie C-43/98 (ex N558/97), Publicatieblad van de Europese Gemeenschappen van 7 oktober 1998, C 307/10-C 307/12). Wat betreft het beleid ten aanzien van verdere benzineaccijnsverhoging, ligt het uitgangspunt van het kabinet vast in het regeerakkoord. In het regeerakkoord is aangegeven dat ten behoeve van de variabilisatie van de autokosten het instrument van benzineaccijnsverhoging, onder gelijktijdige verlaging van de motorrijtuigenbelasting, zal worden ingezet afhankelijk van de ontwikkelingen in Duitsland en België. Daarbij is tevens aangegeven dat bij dergelijke prijsverhogingen het huidige prijsverschil met Duitsland zal worden verkleind. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is moeilijk aan te geven in hoeverre de fiscale paragraaf in het Duitse regeerakkoord (los van de reeds hiervoor aangehaalde accijnsverhoging) invloed zal hebben op het economische verkeer tussen Nederland en Duitsland. Uit een eerste analyse komt niet naar voren dat de fiscale plannen van de Duitse Bondsregering specifiek invloed zullen hebben op de Nederlands-Duitse grensstreek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tijdelijke regeling subsidie tankstations grensstreek Duitsland; laatstelijk gewijzigd bij ministeriële regeling van 15 december 1997, Stcrt. nr. 241</noot>
         <noot nummer="2">Het subsidiebedrag van f 100 per 1000 liter voor de tankstations tot maximaal 10 km van de grens wordt verlaagd met 10/11 deel van de Duitse accijnsverhoging; het subsidiebedrag van f 50 voor de tankstations die zijn gelegen op meer dan 10 km van de grens doch niet meer dan 20 km, wordt verlaagd met 5/11 deel van de Duitse accijnsverhoging</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
