<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schimmel (D66) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over het Uitvoeringsbesluit loonbelasting. (Ingezonden 24 september 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8004
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een algemeen kader voor de beoordeling van zelfstandigheid waaraan een te beoordelen arbeidsrelatie kan worden getoetst. De vraag richt zich met name op de beoordeling van de zelfstandigheid van interimmanagers en directeuren-grootaandeelhouders die al dan niet via uitzendconstructies werkzaam zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Overig) Belastingen (Loonbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Loonbelasting Zelfstandigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 179, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8004</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="363" allpagenumbers="363" vetnummer="2989900710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8004" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="179" onderwerp="" indiendatum="1998-09-24">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat er in de praktijk behoefte bestaat aan een algemeen kader voor de beoordeling van zelfstandigheid waaraan, voorafgaand aan het ontstaan, een te beoordelen arbeidsrelatie kan worden getoetst? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het LISV inmiddels een algemeen kader vastgesteld voor de beoordeling van de zelfstandigheid van interimmanagers die al dan niet via uitzendconstructies werkzaam zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, kan dit kader dan ook worden toegepast voor de beoordeling van de zelfstandigheid van andere beroepsbeoefenaren dan interimmanagers of bent u bereid om op dit terrein zelf een beleid omtrent de beoordeling van zelfstandigheid uit te vaardigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u daarbij tevens aangeven hoe de positie is van de directeur-grootaandeelhouder die zijn diensten aanbiedt als uitzendkracht middels zijn eigen BV? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Is het waar dat uw collega van Financiën vanaf 1 mei 1997 met u in overleg is getreden om te bezien in hoeverre het mogelijk is het Uitvoeringsbesluit loonbelasting 1965 per 1 januari 1998 zo aan te passen dat uitzendkrachten die als ondernemer voor de inkomstenbelasting kwalificeren niet onder de loonbelasting vallen en waarbij deze heeft aangegeven dat hij in overleg met u zou bezien hoe deze uitzendkrachten buiten de verzekeringsplicht voor de werknemersverzekeringen kunnen worden gebracht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven waarom het Uitvoeringsbesluit loonbelasting op dit punt nog niet is aangepast? In hoeverre ligt hier een relatie met een door u genomen besluit waarbij met ingang van 1 september jl. de regeling van 23 december 1986 inzake de aanwijzing van werkgevers en uitzonderingen op de verzekeringsplicht werknemersverzekeringen in die zin is gewijzigd dat zelfstandigen niet langer als verzekeringsplichtig worden beschouwd indien deze werkzaam zijn via tussenkomst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1997-05-1" bron="Persbericht van het Ministerie van Financiën">Persbericht van het Ministerie van Financiën, 1 mei 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1998-10-16">Mededeling van staatssecretaris Hoogervorst (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 16 oktober 1998) Met uw schrijven van 25 september jl. zond u mij enkele vragen van het lid Schimmel (D66) over de fiscale positie en de socialeverzekeringspositie van zelfstandigen cq. interim-managers. In verband met de beantwoording van deze vragen heb ik het Landelijk instituut sociale verzekeringen om informatie gevraagd. Het is niet waarschijnlijk dat ik deze vragen binnen de gestelde termijn van zes weken zal kunnen beantwoorden. Zodra ik de benodigde informatie heb ontvangen zal ik de vragen </mededeling>
</kvr>
