<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Doel en Kamp (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over verstrekking van gegevens bij het aanvragen van een visum. (Ingezonden 2 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8146
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen die door Macedoniërs moeten worden beantwoord bij het aanvragen van een toeristenvisum in Oostenrijk, het beleid binnen Schengen inzake het aanvragen van een visum, en het Nederlandse beleid bij de aanvraag van een visum.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Handel en economie (Douane) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oostenrijk Visa Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 297, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902520</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8146</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="605" allpagenumbers="605" vetnummer="2989902520" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8146" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="297" onderwerp="" indiendatum="1998-11-2">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Benschop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u het artikel uit het Oostenrijkse dagblad Der Standard van 19 oktober jl. waarin vragen aan de orde komen die door Macedoniërs moeten worden beantwoord bij het aanvragen van een toeristenvisum voor Oostenrijk? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden door de Nederlandse autoriteiten aan Macedoniërs dan wel aan inwoners van andere visumplichtige landen die een toeristenvisum voor Nederland aanvragen, ook dergelijke vragen gesteld? Zo neen, waarom doet Oostenrijk dit dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er een eenduidig beleid binnen Schengen met betrekking tot de gegevens die bij het aanvragen van een visum moeten worden verstrekt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van de Oostenrijkse autoriteiten dat moet worden voorkomen dat men op een toeristenvisum de Unie binnenkomt en vervolgens asiel aanvraagt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Stelt Nederland extra eisen voor wat betreft de informatieverstrekking bij de aanvraag van een visum door personen die afkomstig zijn uit landen waar veel asielzoekers vandaan komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Nederlandse autoriteiten stellen soortgelijke vragen niet aan Macedoniërs noch aan inwoners van andere visumplichtige landen die een toeristenvisum voor Nederland aanvragen. De reden waarom Oostenrijk een dergelijk vragenformulier door de visumaanvrager liet invullen, is niet bekend. Zoals uit het artikel blijkt, is aan deze praktijk inmiddels een einde gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De Schengenregelgeving geeft aan dat aantal en aard van de stukken afhangen van het mogelijk gevaar voor illegale immigratie en van de plaatselijke omstandigheden. Zij kunnen van staat tot staat verschillen. Voor de beoordeling van de bewijsstukken kunnen de diplomatieke en consulaire posten een aan de plaatselijke omstandigheden aangepaste praktijk uitwerken. Deze bewijsstukken dienen betrekking te hebben op het reisdoel, de vervoermiddelen, de terugreis, de middelen van bestaan en de logiesomstandigheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. De Schengenlidstaten dienen bij de behandeling van een visumaanvraag onder meer te toetsen aan een drietal fundamentele criteria: de veiligheid van de Schengenlidstaten, de bestrijding van illegale immigratie en aspecten van de internationale betrekkingen. Bij de behandeling van visumaanvragen wordt derhalve mede betrokken of de aanvrager voornemens is te immigreren door een oneigenlijk gebruik te maken van een visum. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Visumaanvragen worden op eigen merites beoordeeld. Als wordt vermoed dat aanvragers het voornemen hebben misbruik te maken van het te verlenen visum, dan zal – voorzover nog nodig – aanvullende informatie worden gevraagd. Het criterium voor het stellen van extra eisen aan de informatieverstrekking is derhalve het vermoeden van misbruik dat van het visum gemaakt wordt door personen die volgens de geldende regelgeving niet voor lang verblijf in Nederland in aanmerking komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
