<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Buijs en Ross-van Dorp (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de capaciteit op de kinder-intensive-care. (Ingezonden 17 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8485
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8485</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1203" allpagenumbers="1203 1204" vetnummer="2989904590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8485" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="590" onderwerp="" indiendatum="1998-12-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat «acht uur lang een ronde langs diverse ziekenhuizen moest worden gemaakt voor de opvang van een ernstig zieke zuigeling»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van de Winterswijkse kinderarts dat «acht uur lang shoppen met een baby die er zo slecht aan toe is, veel en veel te lang is» en dat «dat in een land als Nederland met al z’n high-tech voorzieningen in de gezondheidszorg niet mag voorkomen»? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoord dat «capaciteitsuitbreiding kan plaatsvinden zonder toestemming van de minister van VWS» en dat «ook het opleiden van voldoende IC-verpleegkundigen een verantwoordelijkheid is van de ziekenhuizen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Zo ja, hoe verhoudt dit zich tot het gegeven dat «de financiële consequenties voor een uitbreiding van IC-capaciteit zullen moeten worden opgevangen binnen de financiële ruimte die beschikbaar is in het JOZ»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u bevestigen dat de Verenging Academische Ziekenhuizen (VAZ) bij brief van 22 oktober jl. na overleg met u heeft vastgesteld dat «een structurele uitbreiding van de kinder-IC in ons overleg inzake de prioritering dan ook niet haalbaar is gebleken»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Moet hieruit worden geconcludeerd dat u een uitbreiding van IC-capaciteit voor kinderen thans geen prioriteit acht? Waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is thans in de meerjarenafspraken met de sector rekening gehouden met het grote tekort aan IC-capaciteit voor kinderen en zo ja, hoeveel uitbreiding aan capaciteit is in die afspraken voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo neen, bent u bereid de meerjarenafspraken zodanig aan te passen dat de beschikbare financiële ruimte geen belemmering vormt voor een substantiële uitbreiding van de IC-capaciteit voor kinderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-12-15" bron="De Gelderlander">De Gelderlander, 15 december 1998</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 204" documentnummer="29" documentpagina="11">Kamerstuk 26 204, nr. 29, blz. 11</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 204" documentnummer="4" documentpagina="51">Kamerstuk 26 204, nr. 4, blz. 51</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het JaarOverzicht Zorg (JOZ) biedt een volledig overzicht van de financiële kaders, zowel van het afgelopen jaar als voor het komende jaar. Deze kaders vormen de daadwerkelijke plafonds. De groei die binnen de kaders mogelijk is ten opzichte van vorig jaar, omvat zowel de demografische groei als de totaal beschikbare intensiveringsruimte. Eventuele intensiveringen binnen de intensive care zullen, evenals alle overige intensiveringen, binnen de JOZ-kaders plaats moeten vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het stellen van prioriteiten gebeurt door de veldpartijen zelf. Wel heeft de VAZ een brief aan mij gestuurd met de zinsnede die in de vraag wordt geciteerd. In de Meerjarenafspraken echter is reeds, eveneens met de VAZ, de afspraak gemaakt dat de academische ziekenhuizen zich maximaal zullen inspannen om de zorg te verlenen binnen de gestelde financiële kaders. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De zorgverlening die plaatsvindt op de intensive care afdelingen acht ik uiteraard van groot belang. Ik sta positief tegenover mogelijke kwaliteitsverbeteringen van deze zorg. Het is inderdaad zo dat de academische ziekenhuizen niet in alle gevallen kunnen voldoen aan verzoeken uit algemene ziekenhuizen tot overplaatsing van een ziek kind naar een intensive care in een academisch ziekenhuis. Het is echter de vraag of de knelpunten die bestaan op de kinder-intensive care afdelingen het gevolg zijn van een structureel capaciteitstekort. Ten aanzien van de ontwikkelingen in de zorg en het effect hiervan op de intensive care capaciteit, verwijs ik naar mijn antwoorden op de vragen van de leden Kant en Van der Vlies over tekorten aan IC-bedden voor kinderen (2989901980 en 2989902010). Overigens ben ik er van overtuigd dat het plaatsgebrek goed wordt opgevangen binnen de landelijke IC-capaciteit. In ogenschouw moet genomen worden dat, ten aanzien van besluiten tot uitbreiding van capaciteiten, de ziekenhuizen de eerstverantwoordelijken zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">In de Meerjarenafspraken met de sector zijn afspraken gemaakt op hoofdlijnen. De beschikbare intensiveringsruimte is in goed overleg met de sector verdeeld. Het in aanmerking komen voor intensiveringsmiddelen is hierbij gekoppeld aan een maximale inspanning voor het realiseren van maatregelen en doelstellingen. De sector zal ook rekening moeten houden met de behoefte aan IC-capaciteit voor kinderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De Meerjarenafspraken zijn in nauw overleg met de sector tot stand gekomen. Zoals ik reeds in het antwoord op vraag 7 heb aangegeven, zijn er afspraken gemaakt op hoofdlijnen en daarmee niet specifiek over de mate van uitbreiding van kinder-IC. Het is niet mijn intentie om deze consensus-afspraken nu eenzijdig aan te passen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
