<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk, bericht ik u nader." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lambrechts en Schimmel (beiden D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het Rechtspositiebesluit onderwijspersoneel. (Ingezonden 21 december 1998); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8589
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over een recente uitspraak van de Commissie Gelijke Behandeling over het Rechtspositiebesluit onderwijspersoneel (RPBO) die bepaald dat het RPBO direct onderscheid maakt op grond van geslacht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Rechtspositie onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Speciaal onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gelijke behandeling van mannen en vrouwen Rechtspositie onderwijspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 685, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8589</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1397" allpagenumbers="1397" vetnummer="2989904840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8589" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="685" onderwerp="" indiendatum="1998-12-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Heeft de Commissie Gelijke Behandeling <voetnoot nummer="1"/>in een recente uitspraak <voetnoot nummer="2"/>bepaald dat het Rechtspositiebesluit onderwijspersoneel (RPBO) direct onderscheid maakt op grond van geslacht hetgeen in strijd moet worden geacht met de Algemene wet gelijke behandeling, artikel 5, lid 1, sub d, en de Europese richtlijn 92/85/EEG en jurisprudentie van het Hof van Justitie (HvJEG)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u voornemens om het Rechtspositiebesluit zodanig te wijzigen dat zwangerschaps- en bevallingsverlof dat samenvalt met een vakantieperiode wordt gecompenseerd en niet langer te koste gaat van het vakantierecht? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt deze uitspraak van de CGB zich tot het huidige artikel 637 BW? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-12-12" bron="Haagsche Courant">Haagsche Courant, 12 december 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-12-10" bron="CGB, oordeel 98-134">CGB, oordeel 98-134, 10 december 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hermans" functie="minister" afdeling="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen" mededelingdatum="1999-01-28">Mededeling van minister Hermans (Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen). (Ontvangen 28 januari 1999) Het is juist dat de Commissie Gelijke Behandeling (CGB) op 10 december 1998 heeft geoordeeld dat ik in het Rechtspositiebesluit onderwijspersoneel (RPBO), terzake van het niet compensabel zijn van vakantiedagen indien het zwangerschaps- en bevallingsverlof samenvalt met een vastgestelde vakantieperiode, direct onderscheid maak op grond van geslacht en dat dit in strijd is met artikel 5, lid 1, sub d, van de Algemene wet gelijke behandeling. De vraag of ik, gelet op het oordeel van de CGB, voornemens ben om het RPBO zodanig te wijzigen dat zwangerschaps- en bevallingsverlof dat samenvalt met een vakantieperiode wordt gecompenseerd en aldus niet langer ten koste gaat van het vakantierecht, kan ik op dit moment nog niet beantwoorden. Ten eerste verdient de argumentatie in het oordeel van de CGB zorgvuldige bestudering. Voorts dient interdepartementaal overleg plaats te vinden, mede omdat het oordeel van de CGB ook formele wetgeving lijkt te raken waarop de gewraakte regeling in het RPBO thans is gebaseerd. Tenslotte is uiteraard niet zonder betekenis dat het opnemen van zwangerschaps- en bevallingsverlof variabel is tussen de zesde en vierde week voor de vermoedelijke bevallingsdatum, hetgeen bij het al of niet moeten compenseren van vakantiedagen en de mate waarin evenzeer een rol kan spelen. Gezien het voorgaande verzoek ik u derhalve nog om enig uitstel inzake de integrale beantwoording van de gestelde kamervragen. Zodra </mededeling>
</kvr>
