<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onderzoek." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eisses-Timmerman (CDA) aan de staatssecretaris van Defensie over het vliegtuigongeval nabij vliegbasis Geilenkirchen. (Ingezonden 15 januari 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">10Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8708
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft drie groepen vragen, van het lid Eisses-Timmerman, van het lid Van Bommel en van het lid Albayrak. De eerste groep vragen gaat over verbetering van de veiligheidssituatie rond de vliegbasis Geilenkirchen in Duitsland. De andere vragen betreffen de invliegrichting en de lengte van de start- en landingsbaan, je veiligheid op de vliegbasis Geilenkirchen en de bereidheid een breed onderzoek in te stellen naar de ware toedracht, oorzaak en gevolgen van het ongeval.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire luchthavens Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 779, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989905940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eisses-Timmerman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8708</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1593" allpagenumbers="1593 1594" vetnummer="2989905940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8708" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="779" onderwerp="" indiendatum="1999-01-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eisses-Timmerman</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="16">
      <vraag nummer="1">Kunt u de Kamer zo spoedig mogelijk berichten over de precieze toedracht van het neerstorten van het militaire tankvliegtuig (KC135) nabij de vliegbasis Geilenkirchen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven welke veiligheidsmaatregelen er op en om het vliegveld Geilenkirchen in acht worden genomen om dit soort ongevallen te voorkomen? In hoeverre is aan deze veiligheidsmaatregelen ten tijde van het ongeval voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre acht u het mogelijk dat er een verband bestaat tussen de toename van het aantal vliegbewegingen (vanwege het vliegen op voormalig Joegoslavië) en dit ongeval? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het nodig om nadere maatregelen te treffen om de veiligheidssituatie van de vliegbasis Geilenkirchen te verbeteren? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke gevolgen zijn er door de explosie van het vliegtuig voor het milieu en voor de gezondheid van de burgers? Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de staatssecretaris van Defensie over een vliegtuigongeluk op het Duitse vliegveld Geilenkirchen. (Ingezonden 19 januari 1999) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de invliegrichting en de lengte van de start- en landingsbaan op het Duitse vliegveld Geilenkirchen niet voldoen aan de internationale normen die daarvoor gelden? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, is er volgens u ook een verband tussen het recente ongeluk met een Amerikaanse Boeing 707 en deze te korte invliegrichting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Maakt de nabijgelegen gemeente Onderbanken al sinds jaren bezwaar tegen deze situatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het eens met de stelling van de gemeente Onderbanken dat een verlenging van de startbaan met minstens 500 meter en een draaiing van 4 graden naar het zuiden de veiligheidssituatie rond het vliegveld al aanmerkelijk zou verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het recente ongeval voor u aanleiding om het aanpassen van de invliegrichting en de lengte van de start- en landingsbaan met u Duitse ambtgenoot te bespreken? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Heeft uw ministerie aan het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer gevraagd de gemeente Onderbanken in het kader van de NIMBY-bepaling een aanwijzing te geven om bomen te kappen of te toppen om daarmee de aanvliegroute op vliegveld Geilenkirchen te verlengen? Zo ja, deelt u de mening dat dit vooral tot gevolg zal hebben dat de vliegtuigen daardoor nog lager over de gemeente Onderbanken zullen vliegen en dat de start- en landingsbaan daarmee nog steeds niet zal voldoen aan de internationale normen en dat daar deze maatregel ongewenst is? <voetnoot nummer="1"/>Brief van gemeente Onderbanken aan de commissie Defensie van de Tweede Kamer (def 9900002). </vraag>
      <vraag nummer="1"/>
      <vraag nummer="2"/>
      <vraag nummer="3"/>
      <vraag nummer="4"/>
      <vraag nummer="5"/>
      <vraag nummer="6"/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Eisses-Timmerman, ingezonden 15 januari 1999. Vragen van het lid Albayrak (PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie over het vliegongeval nabij NAVO-vliegbasis Geilenkirchen. (Ingezonden 25 januari 1999) 1 Kunt u bevestigen dat de vluchten vanaf vliegbasis Geilenkirchen zijn hervat nog voordat het onderzoek naar de toedracht is afgerond? 2 Zo ja, kunt u aangeven waarom het hervatten van de vluchten verantwoord wordt geacht? Betekent het hervatten van de vluchten dat er geen verband is, of aanwezig wordt geacht, tussen het ongeval en de omstandigheden van de landingsbaan? 3 Is uit te sluiten dat er bij het ongeval schadelijke stoffen zijn vrijgekomen? 4 Bent u bereid een breed onderzoek in te stellen naar ware toedracht, oorzaak en gevolgen van het ongeval? Zo neen, waarom niet? Deelt u de mening dat bij een dergelijk onderzoek Nederlandse deskundigen, zowel militaire als milieudeskundigen moeten worden ingeschakeld? 5 Kunt u aangeven of zich eerder incidenten hebben voorgedaan rondom vliegbasis Geilenkirchen? Heeft er vorig jaar eveneens een ongeval plaatsgevonden? Zo ja, wat waren daar de omstandigheden en oorzaken van? 6 Kunt u aangeven hoe Nederland deelneemt in het AWACS-programma, en wat dit betekent voor de zeggenschap van Nederland over vliegbasis Geilenkirchen? Toelichting: Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Eisses-Timmerman en Van Bommel, ingezonden 15 en 19 januari jl. Mededeling Mededeling van staatssecretaris Van Hoof (Defensie). (Ontvangen 12 februari 1999) Met verwijzing naar uw bovengenoemde brieven, deel ik u mee dat de vragen van de leden Eisses-Timmerman, Van Bommel en Albayrak over het recente vliegtuigongeval nabij de vliegbasis Geilenkirchen niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord, aangezien ik in afwachting ben van de resultaten van internationaal </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Van Hoof" functie="staatssecretaris" afdeling="Defensie" mededelingdatum="1999-02-12">Mededeling van staatssecretaris Van Hoof (Defensie). (Ontvangen 12 februari 1999) Met verwijzing naar uw bovengenoemde brieven, deel ik u mee dat de vragen van de leden Eisses-Timmerman, Van Bommel en Albayrak over het recente vliegtuigongeval nabij de vliegbasis Geilenkirchen niet binnen de gestelde termijn kunnen worden beantwoord, aangezien ik in afwachting ben van de resultaten van internationaal </mededeling>
</kvr>
