<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bijleveld-Schouten en Eisses (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr Hoogervorst, over een overgangsregeling in de Algemene Nabestaandenwet. (Ingezonden 20 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8325
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag of de overgangsregeling alleen van toepassing is op gehuwden en niet op samenwonenden met een samenlevingscontract.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Weduwen- en wezenvoorzieningen (AWW)) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Samenlevingsvormen Weduwen- en wezenvoorzieningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 453, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989903530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bijleveld-Schouten</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eisses</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8325</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="923" allpagenumbers="923" vetnummer="2989903530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8325" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="453" onderwerp="" indiendatum="1998-11-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bijleveld-Schouten</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eisses</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de overgangsregeling voor nabestaanden geboren tussen 1950 en 1956 alleen van toepassing is voor gehuwden en niet voor samenwonenden, ook niet voor mensen die langdurig samenwoonden en die hun relatie hebben vastgelegd in een samenlevingscontract? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden van deze beperking van de doelgroep? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over deze ongelijke behandeling van gehuwden en samenwonenden? Bent u van mening dat, aangezien het één van de achtergronden van de Anw was om ongelijke behandeling van gehuwden en samenwonenden op te heffen, ook voor deze groep nabestaanden sprake moet zijn van gelijke behandeling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de inwerkingtreding van de Algemene nabestaandenwet (Anw) werd als probleem ervaren dat er een categorie personen was die onder de Algemene Weduwen- en Wezenwet (AWW) wel recht op nabestaandenuitkering gehad zou hebben, maar onder de Anw niet. Dit betrof gehuwde personen die op 1 juli 1996 40 jaar of ouder waren, maar geboren waren op of na 1 januari 1950. Voor deze categorie is daarom bij wet van 4 juli 1996 (Stb. 1996, 369) in artikel 66a Anw in het kader van de overgang van de AWW naar de Anw een bijzondere regeling in het leven geroepen. Een nabestaande uit deze categorie heeft recht op uitkering als de echtgenoot overlijdt voor 1 juli 1999, of (als aan bepaalde aanvullende voorwaarden is voldaan) na die datum. Omdat de regeling gezien moet worden in het kader van de overgang van AWW naar Anw en alleen geldt voor personen die recht op uitkering gehad zouden hebben op grond van de uitkeringsvoorwaarden van de AWW, heeft artikel 66a alleen betrekking op gehuwde personen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bedacht dient te worden dat personen die geboren zijn in de periode januari 1950 en juli 1956 en die niet gehuwd waren, voor de inwerkingtreding van de Anw ook nooit recht op nabestaandenuitkering hadden kunnen hebben. Voor hen was daarom een overgangsbepaling niet aan de orde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
