<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heukelum (VVD) inzake: onderzoek naar het vossenbestand in Nederland. (Ingezonden 22 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8489
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 10, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">kvr8489</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Heukelum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8489</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="21" allpagenumbers="21" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8489" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="10" onderwerp="" indiendatum="1998-12-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Heukelum</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-18">
         <antwoorder functie="mevrouw" ministerie="">Faber, staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Is het u bekend dat bij de behandeling van de Flora &amp; Faunawet <voetnoot nummer="1"/>in de Eerste Kamer, de toenmalige Minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij heeft toegezegd een overleg te doen plaatsvinden om aard en omvang van overlast door vossen vast te stellen <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Is het u bekend dat de toenmalige Minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij heeft toegezegd zich erop te richten dat dit overleg in het najaar wordt afgerond <voetnoot nummer="3"/>? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn deze toezeggingen nagekomen en zo ja wat is de uitkomst van de bedoelde onderzoeken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen Eerste Kamer 1997–1998, nr. 28, blz. 1570–1588/1604–1620</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen Eerste Kamer 1997–1998, nr. 28, blz. 1608</noot>
         <noot nummer="3">Handelingen Eerste Kamer 1997–1998, nr. 28, blz. 1619</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1/2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Naar aanleiding van de toezeggingen van mijn ambtsvoorganger heeft overleg plaatsgevonden met een representatieve vertegenwoordiging van de terreinbeherende natuurbeschermingsorganisaties. Ook is LTO-Nederland geraadpleegd. Daarnaast is het Jachtfonds geconsulteerd en is nagegaan in hoeverre recent onderzoek aanleiding geeft voor maatregelen tegen vossen. Zowel overleg, consultaties en recent onderzoek bieden, gelet op de criteria die de Flora- en faunawet daarvoor geeft, onvoldoende basis om voor vossen een landelijke of provinciale vrijstelling te verlenen van de beschermende bepalingen. Dit betekent dat eventuele maatregelen tegen vossen slechts genomen kunnen worden in het kader van een ontheffing door Gedeputeerde Staten op basis van een faunabeheerplan. Geconsulteerde organisaties hebben aangegeven daarmee uit de voeten te kunnen indien de ontheffing voor een voldoende lange periode wordt verleend. Op grond van de Wet kan dit een periode van maximaal 5 jaar zijn. De resultaten van het overleg met de maatschappelijk betrokkenen zullen overigens nog ter advisering worden voorgelegd aan het nog in te stellen Faunafonds. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
