<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hofstra (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de nachtbeperking op vliegveld Groningen Airport Eelde. (Ingezonden 7 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8056
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het uitwijken van een vliegtuig met spelers van FC Heerenveen van Groningen Airport Eelde naar Zestienhoven, omdat het in de nacht van 1 op 2 october na elf uur niet meer mocht landen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchthavens Luchtvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 225, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8056</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="455" allpagenumbers="455 456" vetnummer="2989901350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8056" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="225" onderwerp="" indiendatum="1998-10-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het vliegtuig met de spelers van FC Heerenveen in de nacht van 1 op 2 oktober jl. niet meer op Groningen Airport Eelde mocht landen omdat het al na elf uur was? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het vliegtuig naar Zestienhoven moest uitwijken en dat de passagiers aansluitend met een autobus van Rotterdam naar Eelde zijn gebracht, vanwaar men eerder op de (vorige) dag was vertrokken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat u persoonlijk bij dit besluit bent betrokken en, zo ja, het uiteindelijke oordeel hebt gegeven? Indien dit het geval is, op welke gronden is het besluit genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geldt voor Zestienhoven bij Rotterdam ook een nachtbeperking? Zo ja, hoe luidt deze beperking? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien er ook voor Zestienhoven een beperking geldt, waarom kon dan geen uitzondering voor Eelde worden toegelaten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Voor welke vluchten geldt de nachtbeperking op Groningen Airport Eelde en geldt deze bijvoorbeeld ook voor medische vluchten ten behoeve van het Academisch Ziekenhuis Groningen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u de gekozen oplossing efficiënt, gelet op de extra geproduceerde vliegtuig- en autobuskilometers? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft een luchthaven een eigen beleidsruimte om af ten toe een vliegtuig te vroeg of te laat te laten vertrekken of aankomen, mede gelet op vertragingen die elders zijn ontstaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-2" bron="Telegraaf">Telegraaf, 2 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Het telefonisch verzoek van Groningen Airport Eelde of ontheffing kon worden verleend van de beperking van de openstellingstijd in het Aanvullend Luchthavenreglement luchthaven Eelde (Stcrt. 1996, 207) en een schriftelijk verzoek van het Reisbureau Touristique Drachten om toestemming heb ik afgewezen. Reden hiervan is dat in het Aanvullend Luchthavenreglement luchthaven Eelde is bepaald dat de openstelling is beperkt van maandag tot en met vrijdag van 06.30 uur–23.00 uur en op zaterdag, zon- en feestdagen van 10.00–18.00 uur en geen ontheffingsmogelijkheid voor dit soort vluchten kent. Overtreding van een voorschrift uit dit reglement wordt op grond van artikel 166 van de Regeling Toezicht Luchtvaart aangemerkt als een strafbaar feit. De landing was gepland na 23.00 uur op Groningen Airport Eelde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Niet van toepassing. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De nachtbeperking zoals opgenomen in het Aanvullend Luchthavenreglement luchthaven Eelde geldt voor alle vluchten. De praktijk is dat medische vluchten die in de nacht moeten worden uitgevoerd, door de exploitant worden toegestaan. Het betreft hier zo’n 20 à 30 vluchten per jaar. Het onderwerp «medische vluchten» is een aantal jaren geleden aan de orde geweest in de Commissie Milieuhygiëne Luchtvaartterrein Eelde. De aanleiding hiertoe waren klachten over in de nacht uitgevoerde vluchten. In deze vergadering heeft de Commissie zich op het standpunt gesteld, dat medische vluchten die in de nacht op Eelde moeten worden uitgevoerd te allen tijde worden toegestaan. Daarnaast heeft de Commissie de exploitant geadviseerd om de omwonenden over medische vluchten die in de nacht worden uitgevoerd te informeren. Over het in de nacht toestaan van medische vluchten is een bepaling opgenomen in de concept-Aanwijzing Eelde. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Gelet op het belang van omwonenden dat de voorschriften van het luchthavenreglement worden nageleefd en het feit dat het luchthavenreglement bekend is en het om een van te voren geplande vlucht ging, acht ik de gekozen oplossing juist. Feit is wel dat nu meer vliegtuig- en autobuskilometers zijn geproduceerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het voornoemde luchthavenreglement laat deze beleidsruimte niet toe. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
