<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoek (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie over de Geneeskundige Verklaring bij inbewaringstelling (ibs) van psychiatrische patiënten. (Ingezonden 4 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8803
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de bevinding van het Trimbosinstituut dat in Amsterdam in 89 procent van de gevallen niet op basis van deze verklaring kon worden geconstateerd of inbewaringstelling terecht was, omdat deze verklaringen onzorgvuldig waren ingevuld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Psychiatrische ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 872, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Hoek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8803</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1783" allpagenumbers="1783 1784" vetnummer="2989907180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8803" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="872" onderwerp="" indiendatum="1999-02-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hoek</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de bevinding van het Trimbosinstituut, dat in Amsterdam in 89 procent van de onderzochte gevallen niet op basis van de geneeskundige verklaring kan worden geconstateerd of inbewaringstelling (ibs) terecht was, omdat deze verklaringen onzorgvuldig waren ingevuld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u een dergelijke situatie in overeenstemming met de bedoeling van artikelen 20 en 21 van de Wet BOPZ? Zo ja, waarom? Zo neen, op welke punten is dit volgens u niet in overeenstemming met de Wet BOPZ? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat door onzorgvuldige invulling van de geneeskundige verklaring het criterium van onmiddellijk dreigend gevaar, zoals genoemd in artikel 20, lid 2, sub c Wet BOPZ niet of niet voldoende kan worden getoetst? Zo ja, worden dan volgens u door bovengenoemde oorzaak ten onrechte inbewaringstellingen afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met de stelling van de onderzoekers dat de functie, opzet en invulling van (het formulier van) de geneeskundige verklaring verbeterd moeten worden, zodat betere toetsing mogelijk is? Zo ja, welke stappen gaat u hiertoe ondernemen en op welke termijn? Zo neen, kunt u uitleggen hoe u weinig inzichtelijke geneeskundige verklaringen vindt passen binnen de doelstellingen van de Wet BOPZ? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een overzicht geven van de stand van zaken met betrekking tot de inzichtelijkheid van de geneeskundige verklaringen in de rest van Nederland? Zo neen, bent u bereid onderzoek te (laten) doen naar de kwaliteit van de geneeskundige verklaringen in de rest van Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Het Parool, 1 februari 1999 Tijdschrift MGv 1999-2, blz. 103-115</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Ja, kort na het verschijnen van het onderzoekrapport «Dwang in Amsterdam» van het Trimbosinstituut ben ik op de hoogte gebracht van dit rapport. In de artikelen 20 tot en met 31 van de wet Bopz is de inbewaringstellingprocedure en de voortzetting van de inbewaringstelling geregeld. In artikel 20, tweede lid, van de wet Bopz zijn de voorwaarden vermeld waaronder de burgemeester een last tot inbewaringstelling kan geven. Ingevolge artikel 21 dient in de geneeskundige verklaring eveneens te blijken dat aan deze voorwaarden is voldaan. In de Bijlagen van het Besluit administratieve bepalingen Bopz zijn verschillende modellen van geneeskundige verklaringen opgenomen, die gebruikt moeten worden bij de verschillende opnameprocedures. In Bijlage 3 van dit besluit is het model geneeskundige verklaring met het oog op de inbewaringstelling opgenomen. In deze verklaring komen de voorwaarden voor het verlenen van een inbewaringstelling aan de orde. Onder punt 5 moet in deze geneeskundige verklaring worden aangegeven waaruit het onmiddellijk dreigend gevaar bestaat. De gegevens die hier moeten worden ingevuld zijn in overeenstemming met de voorwaarden inzake een inbewaringstelling. Zie eveneens het antwoord op de vragen 3 en 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Neen, ik ben het niet eens met de stelling van de onderzoekers dat de geneeskundige verklaringen verbeterd zouden moeten worden om een betere toetsing mogelijk te maken. Zoals bij de beantwoording van vraag 2 al is aangegeven, wordt met de in het model gevraagde gegevens voldaan aan het gestelde in artikel 21 van de wet. Naar mijn mening zijn de formulieren opgenomen in de Bijlagen van het Besluit administratieve bepalingen Bopz voldoende inzichtelijk. Het antwoord op de vraag of de geneeskundige verklaring toereikend is ingevuld zal in de eerste plaats ter beoordeling van de burgemeester zijn. Deze persoon moet immers op grond van de geneeskundige verklaring beslissen of een last tot inbewaringstelling dient te worden gegeven. Bij de procedure tot voortzetting van de inbewaringstelling, die via de rechter loopt, komt de geneeskundige verklaring ook aan de orde. Bovendien kan er nog op gewezen worden dat een medische beroepsbeoefenaar op grond van het medisch tuchtrecht ter verantwoording kan worden geroepen omtrent een zorgvuldige uitoefening van zijn beroep. Overigens hebben mij geen signalen bereikt dat het foutief of onjuist invullen van geneeskundige verklaringen op ruime schaal voorkomt. Wat betreft de situatie van het invullen van geneeskundige verklaringen in Amsterdam, merk ik nog op dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg bij gelegenheid van de periodieke overleggen van de crisisdienst, geen klachten heeft ontvangen over onzorgvuldig invullen van geneeskundige verklaringen. Bij deze overleggen zijn naast de Inspectie ook de politie, psychiatrische ziekenhuizen en de gemeente Amsterdam betrokken. In de beschikkingen van de rechters die de ibsen toetsen, heeft de Inspectie evenmin aanwijzingen kunnen vinden dat de geneeskundige verklaringen beneden de maat zouden zijn. Desalniettemin zal de Inspectie voor de Gezondheidszorg op korte termijn in het kader van dit overleg aandacht vragen voor het invullen van de geneeskundige verklaringen bij inbewaringstellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen, ik kan geen overzicht geven van de inzichtelijkheid van geneeskundige verklaringen in de rest van Nederland. Volgens gegevens van de Inspectie voor de Gezondheidszorg bestaat voor het verrichten van een dergelijk onderzoek op dit moment geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
