<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over vervuiling door zware metalen. (Ingezonden 29 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8047
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht "Metalen bedreigen nieuwe natuur" in Trouw en de Zwolse Courant van 23 september 1998, over de ontwikkeling van natuurgebieden en bossen op voormalige landbouwgronden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwgronden) Milieu (Bodemverontreiniging) Milieu (Verzuring) Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bodemverontreiniging Landbouwgronden Natuurmonumenten Zware metalen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 215, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8047</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="435" allpagenumbers="435 436" vetnummer="2989900890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8047" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="215" onderwerp="" indiendatum="1998-09-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichten over «Metalen bedreigen nieuwe natuur»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de ontwikkeling van natuurgebieden en bossen op voormalige landbouwgrond ertoe leiden dat het grondwater ernstig vervuild raakt met zware metalen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er zodra de landbouw plaatsmaakt voor nieuwe natuur verzuring optreedt en zware metalen loskomen, die vervolgens in hoge concentraties in het bodemwater terecht komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Verricht u onderzoek naar de bodemgesteldheid bij de aankoop van landbouwgronden, die een natuur- of bosbestemming krijgen? Zijn Natuurmonumenten, Staatsbosbeheer en de provinciale landschappen hiervan op de hoogte in verband met het gewenste beheer? </vraag>
      <vraag nummer="5">In welke gevallen in Nederland speelt het genoemde probleem onder 2 en welke maatregelen bent u van plan te gaan nemen? Is het gebruik van schone compost, waar in ons land een overschot van is een mogelijke uitkomst en wat betekent dit voor de gewenste natuurdoeltypen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-23" bron="Trouw en de Zwolse Courant">Trouw en de Zwolse Courant, 23 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het is al een aantal jaren bekend dat zware metalen kunnen uitspoelen uit voormalige landbouwgronden wanneer de landbouwkundig noodzakelijke onderhoudsbekalking wordt beëindigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In z’n algemeenheid is dat niet het geval. Afhankelijk van de grondsoort, de bodemkenmerken, de historische belasting en vooral de inrichting van het te ontwikkelen natuurgebied kan de zuurgraad van de bodem dalen met als mogelijk gevolg een mobilisatie van de in de voormalige landbouwgrond opgehoopte zware metalen. Er bestaat derhalve een risico op uitspoeling van die zware metalen naar het grondwater, maar de omvang, intensiteit en de eventuele effecten daarvan zijn niet eenduidig aan te geven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij de aankoop van landbouwgronden voor natuurontwikkelingsdoeleinden zijn zowel de Dienst Landelijk Gebied (DLG), die de aankopen verricht, als de natuurterreinbeherende organisaties zich al enige tijd bewust van de genoemde problematiek. Er is een protocol ontwikkeld op grond waarvan in geval van twijfel bodembemonstering plaatsvindt. Bij een te hoog gehalte aan zware metalen vindt aankoop niet plaats, tenzij met inrichtingsmaatregelen, zoals het afgraven en afvoeren van de bouwvoor, het risico voor de natuur en voor het grondwater kan worden beperkt. Overigens kan het verkrijgen van gronden voor natuurontwikkeling op een bepaalde locatie op zich een doorslaggevend argument zijn om toch tot aankoop over te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op grond van de nota «Gedragslijnen bodemverontreiniging in staatseigendommen» is door mijn ministerie een inventarisatie gemaakt van de bij DLG (in casu het Bureau Beheer Landbouwgronden) en Staatsbosbeheer in bezit zijnde locaties die als verdacht, dan wel verontreinigd zijn aan te merken. De saneringsaanpak daarvan maakt deel uit van het Meerjarenprogramma Bodemsanering Staatseigendommen, dat jaarlijks door de Ministerraad wordt vastgesteld. Voorts wordt in het kader van het Uitvoeringsplan vernieuwing bodemsaneringsbeleid van het Ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer op basis van het betreffende Kabinetsstandpunt (TK 97/98, 25441, nr. 6) onder andere gewerkt aan een landsdekkend overzicht van de bodemkwaliteit, ook voor het landelijk gebied. Tevens worden door mijn ministerie pilots uitgewerkt voor de aanpak van bodemverontreiniging in het landelijk gebied. Actief bodembeheer op basis van een risicobenadering speelt daarbij een centrale rol. In dat kader is voor natuurontwikkeling op verontreinigde landbouwgronden een Leidraad bodembeoordeling ontwikkeld waarmee beoogd wordt te komen tot een eco(toxico)logische risicobeoordeling van de daar te ontwikkelen natuurdoeltypen, alsmede van de mogelijke uitspoeling van zware metalen. Met name voor de effecten van doorvergiftiging op hogere diersoorten is extra onderzoek ingezet. De gevoeligheid van de flora voor zware metalen is doorgaans gering. De kennis over het toevoegen van stoffen in natuurterreinen om de verzuring te neutraliseren en de effecten daarvan op ecosystemen is nog gering. De resultaten van experimenteel onderzoek daarnaar worden afgewacht. Het ligt op dit moment zeker niet in de rede schone compost daarvoor te gebruiken, aangezien de daarin aanwezige nutriënten zich niet verdragen met de gewenste milieucondities voor de te realiseren natuurdoeltypen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
