<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over verdwenen strafdossiers bij de rechtbank in Amsterdam. (Ingezonden 17 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8359
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen zijn een aanvulling op eerdere vragen van het lid Van de Camp, ingezonden 16 november 1998.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Rechterlijke organisatie (Arrondissementsrechtbanken) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arrondissementsrechtbanken Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 480, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989903320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8359</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="979" allpagenumbers="979" vetnummer="2989903320" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8359" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="480" onderwerp="" indiendatum="1998-11-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat al in 1994 werd ontdekt dat veertig tot vijftig strafdossiers van de rechtbank in Amsterdam worden vermist? Zo ja, hoe valt dan te verklaren dat deze vermissing nu eerst bekend is gemaakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid een onderzoek te laten verrichten naar deze vermissing en de Kamer over het resultaat daarvan in te lichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-11-13" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 13 november 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Van de Camp, ingezonden 16 november jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De vermissing is eind 1993 ontdekt (zie het antwoord op vraag 2 van het lid Van de Camp). De vermissing is niet verzwegen, maar ook niet bekend gemaakt, omdat het voor de hand lag het resultaat van de nog in te zetten zoekacties af te wachten. Het is mij niet bekend wat de aanvankelijke aanleiding voor het betreffende bericht in de De Telegraaf van 13 november 1998 is geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Een analyse van de zoekgeraakte dossiers geeft geen aanleiding te veronderstellen dat er sprake zou zijn van enige vorm van kwade opzet. Alle zaken waren immers in eerste aanleg al behandeld. Daarbij was het belang van de zaken relatief gering en was de samenstelling van het pakket zoekgeraakte dossiers in meerdere opzichten (tijd, verdachten, delictsoort, behandelende ambtenaren) te divers. Om die reden zag en zie ik voor het instellen van een onderzoek geen aanleiding. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
