<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kamp (VVD) aan de staatssecretaris van Justitie over uitkeringen voor onrechtmatig in Nederland verblijvende personen. (Ingezonden 14 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">7Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8723
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het besluit van de gemeenten Leiden en Eindhoven om onrechtmatig in Nederland verblijvende personen een uitkering te verstrekken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Algemeen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sociale uitkeringen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 794, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989905840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8723</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1625" allpagenumbers="1625" vetnummer="2989905840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8723" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="794" onderwerp="" indiendatum="1999-01-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht waar dat u akkoord gaat met het beleid van de gemeenten Leiden en Eindhoven om personen die onrechtmatig in Nederland verblijven, een uitkering te verstrekken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verhoudt dit standpunt zich met uw antwoord op eerdere vragen waaruit blijkt, dat het voor gemeenten niet meer mogelijk is om uitkeringen of voorzieningen te verstrekken aan niet-rechtmatig in Nederland verblijvende vreemdelingen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten waaruit de eigen beleidsruimte van gemeenten in dezen bestaat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-9" bron="Leidsch Dagblad">Leidsch Dagblad, 9 januari 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="244" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 244, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Zoals ik ook heb aangegeven tijdens het Algemeen Overleg van 20 januari jl. heb ik gesprekken gevoerd met de gemeenten Leiden en Eindhoven. De gemeente Eindhoven heeft mij gemeld dat zij een eenmalige subsidie heeft verstrekt aan een maatschappelijke organisatie die daarmee personen heeft opgevangen die door het ontbreken van enig overgangsrecht van de ene op de andere dag op straat zijn komen te staan. De gemeente Leiden heeft mij gemeld dat zij in het kader van haar gemeentelijke zorgplicht hulp verleent aan personen die in een acute noodsituatie verkeren. Vervolgens heeft gemeente Leiden aangegeven, dat naast het verlenen van die hulp ook met de vreemdelingen wordt bekeken hoe de problemen kunnen worden opgelost. Ik ben dan ook tot de conclusie gekomen dat beide gemeenten niet handelen in strijd met de Koppelingswet en dat de door hen geboden hulp valt onder het autonoom gemeentelijke beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In mijn brief van 23 november 1998 heb ik aangegeven dat gemeenten in het kader van hun gemeentelijke zorgplicht de ruimte hebben om aan personen hulp te bieden die reeds voor 1 juli 1998 een uitkering ontvingen en nog steeds rechtmatig in Nederland verblijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
