<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Reitsma (beiden CDA) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en Financiën over vrijstelling van ecotax voor glastuinders. (Ingezonden 7 januari 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8652
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verzoek van de Europese commissie deze vrijstelling nader te onderbouwen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Belastingen (Energiefondsheffingen) Belastingen (Milieuheffingen) Energie, water en grondstoffen (Energiebesparing) Landbouw (Tuinbouw) Milieu (Milieuheffingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingvrijstellingen Energieheffingen Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 736, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989905450</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8652</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1501" allpagenumbers="1501" vetnummer="2989905450" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8652" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="736" onderwerp="" indiendatum="1999-01-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Europese Commissie de minister van Financiën verzocht de vrijstelling van ecotax voor glastuinders nader te onderbouwen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom wenst de Europese Commissie een nadere onderbouwing voor deze vrijstelling? Welke argumenten ontbreken? Welke argumentatie heeft de regering reeds gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de Europese Commissie op de hoogte van het feit dat de vrijstelling van ecotax voor de glastuinders verband houdt met de Meerjarenafspraak Energiebesparing? Is eveneens bekend dat deze Meerjarenafspraak succesvol verloopt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een overzicht geven welke Europese lidstaten thans ecotax voor glastuinders heffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zullen de financiële effecten per bedrijf en per sector zijn, indien de vrijstelling ecotax voor glastuinders onverhoopt niet verleend zou worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer zult u de Europese Commissie overtuigen van de juistheid van deze vrijstellingsmaatregel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-5" bron="ANP">ANP, 5 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Zalm" functie="minister" afdeling="Financiën" mededelingdatum="1999-02-4">Mededeling van minister Zalm (Financiën). (Ontvangen 4 februari 1999) Naar aanleiding van bovenvermelde brief deel ik u mede dat de beantwoording van de daarbij gevoegde vragen helaas niet binnen de daarvoor gebruikelijke termijn kan geschieden in verband met interdepartementaal overleg. De beantwoording zal zo spoedig </mededeling>
</kvr>
