<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 23 maart 1999." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het openen van een «bedrijfskliniek» door VSN. (Ingezonden 10 februari 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8860
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Werknemers Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 922, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8860</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1887" allpagenumbers="1887 1888" vetnummer="2989907510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8860" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="922" onderwerp="" indiendatum="1999-02-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de VSN binnenkort een «bedrijfskliniek» opent voor ongeveer 20 000 werknemers, waarin diagnoses worden gesteld en werknemers voor behandeling worden doorgestuurd naar commerciële centra of via wachtlijstbemiddeling naar het reguliere circuit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u deze plannen voor een bedrijvenpoli acceptabel nu de Kamer in meerderheid voorrangszorg afkeurt? Zo neen, wat kunt u hier tegen doen en hoe verklaart u dat een bedrijf waarvan de overheid voor 100% aandeelhouder is een dergelijk initiatief neemt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u inzicht in de praktijk van wachtlijstbemiddeling? Zo ja, klopt het dat hierbij veelal gebruik wordt gemaakt van opengevallen «gaten» in bijvoorbeeld operatielijsten? Zo ja, is hierbij dus in feite sprake van «tussenkruipen» en zouden die gaten niet opgevuld dienen te worden met mensen die bovenaan op de wachtlijst staan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat «Den Haag» de bedrijvenpoli Rijnstate «gedoogt» zoals Akzo beweert? Zo ja, voldoet deze inmiddels aan de door u gestelde voorwaarden wat betreft «geen voorrang aan werkenden» en worden de inkomsten inmiddels verrekend met het ziekenhuisbudget? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u inmiddels meer inzicht geven in de ontwikkelingen bij de stichting Cagin, met name bij het Medisch Centrum Leeuwarden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kent u het VIP-project (Verzuim Interventie Plan) van Hoogovens, hoe kunnen hier alle werknemers de garantie krijgen dat binnen drie weken een behandeling «op maat» begint? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw mening over de nieuwe keten van commerciële gezondheidscentra «De Gezonde Zaak», gericht op werkend Nederland en waarbij, naar eigen zeggen, winst maken voorop staat? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw reactie op de uitspraak van Johan Cruyff als adviseur van «De Gezonde Zaak» dat «werken tegenwoordig topsport is»? </vraag>
      <vraag nummer="9">Erkent u dat er een groeiend circuit is van commerciële bedrijven die zieke werknemers weer op de been willen helpen? Zo ja, bestaat het risico dat deze commerciële activiteiten veel geld en specialisten zullen wegtrekken uit de reguliere gezondheidszorg, met als gevolg een toenemende tweedeling tussen werkenden en niet-werkenden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Erkent u dat door toenemende druk van werkgevers en verzekeraars op arbodiensten om het verzuim terug te dringen en de vercommercialisering van arbodiensten, de ontwikkeling teveel de kant op dreigt te gaan van een beleid om zieke werknemers koste wat het kost aan het werk te krijgen, in plaats van het voorkomen van ziekten door verbetering van de arbeidsomstandigheden? Zo ja, vindt u dat een ongezonde ontwikkeling en wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-6" bron="Vrij Nederland">Vrij Nederland, 6 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1999-03-5">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 5 maart 1999) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Kant over het openen van een «bedrijfskliniek» door VSN kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het verkrijgen van de noodzakelijke informatie ter beantwoording van de gestelde vragen meer tijd vergt. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
