<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="9">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de 30km-zone. (Ingezonden 7 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8575
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over knelpunten bij het beleid om 30 km in de bebouwde kom in te voeren, en de besteding van de hiervoor gereserveerde gelden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 672, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989905430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8575</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1371" allpagenumbers="1371 1372" vetnummer="2989905430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8575" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="672" onderwerp="" indiendatum="1999-01-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Geen belangstelling voor 30 km-zone»? <voetnoot nummer="1"/>Klopt de analyse in het artikel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke oorzaken wijst u aan voor het probleem dat het beleid om 30 km in de bebouwde kom in te voeren niet van de grond komt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijkt hieruit dat het middel van subsidieverstrekking niet het juiste instrument is voor de invoering van het 30 km beleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel van de in de begroting voor 1998 gereserveerde 30 miljoen voor het Startpakket Duurzaam Veilig is niet uitgegeven? Welk aandeel nam het 30 km beleid hierin? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zijn, gezien dit gegeven, de verwachtingen voor de 50 miljoen die gereserveerd staan voor 1999? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gebeurt er met de gereserveerde middelen die niet voor 1 januari 1999 aan gemeenten zijn toegewezen ten behoeve van het 30 km beleid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is een centralistischer aanpak, zoals gesuggereerd in het artikel van Binnenlands Bestuur, aan de orde om dit beleidsonderdeel te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Herinnert u zich de mediacampagne («30 maakt je buurt weer prettig») waarin burgers werden opgeroepen zich tot hun gemeente te richten? Waartoe kunnen burgers zich wenden in gemeenten die geen actie ondernemen om 30 km-zones in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe denkt u het beleid van 30 km-zones uiteindelijk toch te kunnen realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-12-18" bron="Binnenlands Bestuur">Binnenlands Bestuur, 18 december 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het artikel. De strekking van het artikel is gedeeltelijk onjuist, danwel voorbarig. De wegbeheerders (Gemeenten, Provincies en Waterschappen) hadden tot en met 31 december 1998 de gelegenheid om subsidie voor 30 km-, respectievelijk 60 km-projecten aan te vragen. Inmiddels heeft 95% van de wegbeheerders dat gedaan. Het totaal gevraagde subsidiebedrag overtreft ruimschoots het beschikbare budget. Op deze aanvragen wordt vóór 1 mei beslist. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De veronderstelling dat «het beleid niet van de grond komt» is dus onjuist. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Integendeel. Het grote aantal aanvragen en de totale omvang zijn een bevestiging dat subsidie een goede stimulans is om in korte tijd meer/grotere 30 km-gebieden binnen de bebouwde kom te verwezenlijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De in de begroting voor 1998 gereserveerde f 30 miljoen voor het Startprogramma Duurzaam Veilig is volledig uitgegeven. Dit bedrag is overigens bedoeld als vergoeding voor de kosten die wegbeheerders moeten maken in verband met de invoering van «bromfiets op de rijbaan», «voorrang fietser van rechts» en «voorrang op verkeersaders». In 1999 zal voor ditzelfde doel nog eens f 30 miljoen worden uitbetaald. Dan resteert in 1999 op die begrotingspost nog f 20 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik verwacht dat veel wegbeheerders voorschotten ten behoeve van 30 km-, respectievelijk 60 km-projecten zullen vragen. Het resterende bedrag uit de begroting voor 1999 is daarvoor bestemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gezien de massale belangstelling van de wegbeheerders is er geen aanleiding te veronderstellen dat tussen nu en 2002 de voor 30 km-, respectievelijk 60 km-projecten beschikbare budgetten niet worden uitgeput. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ook gezien de aanvragen is in het Startprogramma Duurzaam Veilig terecht gekozen voor een gezamenlijke aanpak uitgaande van de eigen verantwoordelijkheid van ieder van de betrokken partijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Deze campagne is mij bekend. Uit de aanvragen blijkt dat vrijwel alle gemeenten voornemens zijn om 30 km-projecten te realiseren. Zij zijn op dit gebied autonoom, hetgeen betekent dat de burgers zich (alleen) tot het eigen (gemeente)bestuur kunnen wenden. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ik heb er vertrouwen in dat de partijen in het convenant Startprogramma Duurzaam Veilig (Provincies, Waterschappen, Gemeenten en Verkeer en Waterstaat) er gezamenlijk in slagen niet alleen de overeengekomen uitbreiding van 30 km- en 60 km-projecten, maar ook de andere afspraken te verwezenlijken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
