<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Th. A. M. Meijer (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de toename van het aantal varkens op Tholen. (Ingezonden 20 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8394
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag hoe een uitspraak van de Raad van State over het toestaan van 30.000 varkens op Tholen, te rijmen valt met het "Schone gebieden schoon" beleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Intensieve veehouderij) Veeteelt (Varkens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intensieve veehouderij Varkens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989903590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Th. A. M. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8394</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1039" allpagenumbers="1039" vetnummer="2989903590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8394" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="510" onderwerp="" indiendatum="1998-11-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Th. A. M. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Apotheker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Raad van State akkoord met 30 000 varkens Tholen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe rijmt u deze uitspraak met eerdere aankondigingen uwerzijds om een «Schone gebieden schoon» beleid te ontwikkelen? 2, 3 </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke consequenties heeft deze uitspraak voor Zeeland, en welke consequenties zal deze uitspraak hebben voor overige niet-concentratiegebieden elders in het land? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze wilt u het «Schone gebieden schoon» beleid zoals eerder toegezegd gaan uitvoeren? Kan de Kamer hier zo spoedig mogelijk over worden geïnformeerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-11-17" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 17 november 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-06-2" bron="Radio 1">Radio 1, 2 juni 1997</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 448" documentnummer="1">Kamerstuk 25 448, nr. 1</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De uitspraak van de Raad van State heeft betrekking op het in stand laten van de zes milieuvergunningen. De desbetreffende bedrijven staan reeds in Tholen op basis van het beleid van voor 10 juli 1997, zijnde de datum van de toezending van het beleidsvoornemen «Herstructurering Varkenshouderij» aan de Tweede Kamer. Met de Wet herstructurering varkenshouderij is de systematiek van mestproductierechten omgezet in een systematiek van varkensrechten. Onder meer is in deze wet geregeld dat verplaatsing van varkensrechten van de concentratiegebieden naar de niet-concentratiegebieden slechts mogelijk is wanneer de varkens in de niet-concentratiegebieden grondgebonden worden gehouden. Hiermee is invulling gegeven aan het beleid «schone gebieden schoon houden». De milieuvergunningaanvraag kent voorts een eigen procedure die los staat van bovengenoemde regelgeving. De Wet herstructurering varkenshouderij reguleert de varkensrechten, niet de milieuvergunningen. Dit is aan het lokaal bestuur. Op basis van de Wet herstructurering varkenshouderij dient de varkenshouder te beschikken over varkensrechten alvorens hij de geboden ruimte in de milieuvergunning kan benutten. Overigens zijn en lopen er lokaal initiatieven om naast vorengenoemde regelgeving de streekplannen en bestemmingsplannen aan te passen in de niet-concentratiegebieden, opdat grootschalige nieuwvestiging van intensieve veehouderijbedrijven niet meer mogelijk zal zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord onder 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord onder 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
