<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Oplaat en Rijpstra (beiden VVD) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over reductie van paardrij-ongevallen. (Ingezonden 15 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8134
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over strategisch plan NOC*NSF ter reductie aantal paardrij-ongevallen bij ruiters.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 285, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901720</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Oplaat</persoon>
            <persoon partij="VVD">Rijpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8134</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="581" allpagenumbers="581" vetnummer="2989901720" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8134" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="285" onderwerp="" indiendatum="1998-10-15">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Oplaat</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rijpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat in 1997, op initiatief van de ministeries van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en Volksgezondheid, Welzijn en Sport, door de Nederlandse Hippische Sportbond, Consument en Veiligheid en NOC*NSF een strategisch plan is opgesteld met als doel het aantal paardrij-ongevallen (bij ruiters) te reduceren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw standpunt over dit strategische plan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is tot op heden geen besluit genomen over medefinanciering van de overheid bij dit project? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid dit project financieel te ondersteunen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wilt u de Tweede Kamer informeren welke bijdrage de betrokken organisaties zullen leveren en welke bijdrage de overheid zal leveren? Op welke termijn bent u bereid dit strategische plan te ondersteunen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">NOC*NSF heeft in samenwerking met de Nederlandse Hippische Sportbond en de stichting Consument en Veiligheid in november 1997 een «Strategisch plan paardrij-ongevallen» gepresenteerd. Dit plan is door genoemde organisaties ontwikkeld in de loop van een serie bijeenkomsten rondom dit onderwerp, waartoe het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij het initiatief heeft genomen. LNV en VWS hebben ieder 50% van de kosten van de totstandkoming ervan gedragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De strekking van het strategisch plan en het implementatietraject worden ondersteund. Tevens is het een goede zaak dat alle betrokken organisaties achter het plan staan en bereid zijn tot samenwerking. De Minister van LNV heeft zich uitdrukkelijk op het standpunt gesteld dat de verantwoordelijkheid voor het daadwerkelijk terugdringen van het aantal ongevallen in de eerste plaats ligt bij de gebruikers en aanbieders van paardrijmogelijkheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het is de intentie van de overheid om het project met een financiële impuls te ondersteunen. Ik hanteer hierbij als uitgangspunt dat de rijksbijdrage maximaal 50% bedraagt. De definitieve rijksbijdrage zal worden vastgesteld aan de hand van de door de NHS nader te verstrekken financiële gegevens (begroting) rond dit project. De NHS heeft toegezegd deze gegevens binnenkort te verstrekken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
