<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over stof in de betonindustrie. (Ingezonden 3 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8556
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van: een rapport van het onderzoeksbureau Adromi over stof in de betonindustrie;het rapport van de Arbeidsinspectie Regio Zuid naar aanwezigheid van risico-inventarisaties en -evaluaties en naleving normen voor gevaarlijke stoffen, (respirabele) stof en geluid. Aanvulling op eerdere Kamervragen over hetzelfde onderwerp (zie Aanhangsel Handelingen nr. 511, vergaderjaar 1998-1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 654, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989903990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8556</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1335" allpagenumbers="1335 1336" vetnummer="2989903990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8556" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="654" onderwerp="" indiendatum="1998-12-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 januari 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 511, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het rapport van onderzoeksbureau Adromi over «stof in de betonindustrie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de conclusie van het onderzoeksbureau dat het overgrote deel van de betonfabrieken in Nederland zo stoffig is dat het gevaar kan opleveren voor de gezondheid van werknemers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de geuite vrees van de vakbond dat bij achterwege blijven van een duidelijke aanpak een probleem kan ontstaan dat vergelijkbaar is met dat van asbestslachtoffers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van het rapport van de Arbeidsinspectie Regio Zuid waaruit is gebleken dat tweederde van de 155 onderzochte bedrijven geen plan van aanpak heeft, dat slechts de helft van de bedrijven beschikt over een risico-inventarisatie en -evaluatie en dat deze niet voldeden aan de normen voor gevaarlijke stoffen, (respirabele) stof en geluid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw reactie op dit rapport? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in overleg met de Arbeidsinspectie de knelpunten bij de handhaving te inventariseren en oplossingen daarvoor aan te dragen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen bent u voornemens te nemen ter handhaving van de wettelijke normen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-31" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 31 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het onderzoeksbureau heeft metingen gedaan naar de stof- en kwartsstofbelasting bij een tiental bedrijven in de betonproductenindustrie, waardoor het onderzoek indicatief is voor de blootstellingssituatie in deze bedrijfssector. Voorts zijn meetgegevens geïnventariseerd die in het verleden zijn uitgevoerd. Op basis van de onderzoeksresultaten wordt geconcludeerd dat in veel gevallen de stof- en kwartsstofconcentraties zo hoog zijn, dat de van toepassing zijnde MAC-waarden <voetnoot nummer="1"/>worden overschreden. Deze constatering betekent dat sprake is van een risicovolle situatie voor de betrokken werknemers. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gezien de ernst van de uitkomsten van het onderzoek en de bevindingen van de Arbeidsinspectie naar aanleiding van een inspectieproject in de beton-, cement- en gipsproductenindustrie (zie antwoord op vraag 4), vind ik dat de geconstateerde stofproblematiek in de sector met voorrang moet worden aangepakt. Zoals blijkt uit het antwoord op de vragen 5 tot en met 7 wordt thans door de Arbeidsinspectie met de sector overlegd om tot structurele verbetering van de stofbeheersing in de bedrijven te komen. In 2000 wordt door de Arbeidsinspectie opnieuw geïnspecteerd, mede op basis van door haar in bedrijven gemaakte opmerkingen en met de branche gemaakte afspraken over de stofbeheersing. Van het achterwege blijven van een duidelijke aanpak is dus geen sprake. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. In het evaluatierapport van de arbeidsinspectie Regio Zuid zijn de resultaten opgenomen van een landelijk inspectieproject in de beton-, cement- en gipsproductenindustrie dat in 1996 en 1997 is uitgevoerd. De resultaten hebben dus niet uitsluitend betrekking op de fabrikanten van betonproducten. 5 tot en met 7 Uit het inspectieprojekt van de Arbeidsinspectie in de beton-, cement- en gipsproductenindustrie blijkt ondermeer dat 77 van de 155 bedrijven niet beschikt over een risico-inventarisatie en evaluatie (RIE) en 104 van de 155 bedrijven niet beschikt over een plan van aanpak om tekortkomingen op het gebied van arbeidsomstandigheden effectief aan te pakken. Er zijn in totaal 845 afspraken gemaakt in verband met geconstateerde tekortkomingen. De belangrijkste conclusie van het project ten aanzien van de stofproblematiek is dat het binnen de sector structureel schort aan een systematische aanpak om de aanzienlijke arbeidshygiënische problemen rond stofblootstelling in bedrijven aan te pakken. Als knelpunt noemen de bedrijven zelf het gebrek aan kennis en financiële middelen. Door de bedrijven zal een aanzienlijke inspanning geleverd moeten worden om de problemen op te lossen. De Arbeidsinspectie is momenteel in overleg met de branche om tot structurele verbetering van de situatie te komen. In 2000 zijn als gevolg op het in 1998 afgesloten onderzoek opnieuw inspecties voorzien, waarbij de inspectieresultaten uit het afgesloten project en de komende afspraken met de branche zullen worden betrokken. Het door de Arbeidsinspectie ingezette traject is gericht op strikte naleving van de wettelijke normen. De afspraken met de branche zullen wat de stofbeheersing betreft betrekking hebben op de maatregelen waarmee aan de MAC-waarden voor (kwarts)stof kan worden voldaan en de termijn waarop dergelijke maatregelen moeten zijn doorgevoerd. Het treffen van maatregelen aan de bron staat daarbij voorop. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">De Maximaal Aanvaarde Concentratie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
