<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Augusteijn-Esser (D66) en Th.A.M. Meijer (CDA) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over de uitvoering van de rietmaaivergoeding. (Ingezonden 10 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8352
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitvoering van het amendement-Meijer van 17 november 1997 (kamerstuk 25600 XIV nr. 30).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwsubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 473, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989903000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
            <persoon partij="CDA">Th.A.M. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8352</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="963" allpagenumbers="963" vetnummer="2989903000" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8352" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="473" onderwerp="" indiendatum="1998-11-10">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Th.A.M. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het amendement over de rietmaaivergoeding dat het lid Meijer op 17 november 1997, tijdens de vaststelling van de begroting van de uitgaven en ontvangsten van het ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (XIV) voor het jaar 1998, heeft ingediend? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoe aan dit amendement uitvoering is gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat wij konden verwachten dat aan dit amendement per 1 januari 1998 uitvoering zou worden gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als dit niet gebeurd is, bent u dan voornemens dit alsnog, met terugwerkende kracht, te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 600 XIV" documentnummer="30">Kamerstuk 25 600 XIV, nr. 30</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ben op de hoogte van het amendement, 17 november 1997. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Het amendement 25 600 XIV nr. 30 is uitgevoerd door een gewijzigd begrotingsvoorstel 1998 in te dienen. Hierbij is f 500 000,– overgeheveld van artikel 10.04 naar artikel 13.05. In de begroting 1999 is deze wijziging eveneens opgenomen. Ter uitvoering van het amendement is een nieuwe subsidieregeling voor het rietmaaien noodzakelijk. In lijn met het amendement is voor het opstellen van een dergelijke regeling gekozen voor koppeling met het Programma Beheer. Deze aanpak is in januari 1998 overlegd met de rietmaaibedrijven, de bestuurders van gemeenten in de kop van Overijssel en de provincie. Een vergoeding voor het toen lopende maaiseizoen 1997–1998 was daarmee niet meer mogelijk, omdat het opstellen van de subsidieregeling nog enige tijd zou vragen. ln relatie met de afronding van het Programma Beheer heb ik inmiddels besloten de rietmaaivergoeding uit te voeren door middel van een apart besluit behorende bij de Kaderregeling subsidiëring natuurprojecten. Daarmee wordt het mogelijk subsidies te verstrekken voor rietmaaien voor het huidige maaiseizoen (winter 1998–1999), waarvoor op grond van het amendement op artikel 13.05 gelden beschikbaar zijn. Op grond van het bovenstaande meen ik dat niet verwacht kon worden dat de rietmaaivergoeding met ingang van 1 januari 1998 opengesteld zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, op grond van het voorgaande meen ik uitvoering te hebben gegeven aan het amendement door de beëindiging van de rietmaaivergoeding in 1998 ongedaan te maken. Een vergoeding met terugwerkende kracht kan niet aan de orde zijn, aangezien achteraf niet geconstateerd kan worden of en waar de werkzaamheden hebben plaatsgevonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
