<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Remak (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over verordening (EEG) 2913/92. (Ingezonden 21 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8479
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over de wijziging van verordening (EEG)2913/92 (het Communautair douanewetboek) inzake het extern communautair douanevervoer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Douane)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Douane</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 584, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën (FIN)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Remak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8479</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1191" allpagenumbers="1191" vetnummer="2989904890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8479" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="584" onderwerp="" indiendatum="1998-12-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Remak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verhoudt de voorgenomen wijziging van verordening (EEG) 2913/92 zich met de op 15 juli 1998 gepubliceerde studie inzake de mogelijke wijziging van de Douanewet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden de doelstellingen die zijn vastgesteld in «Het actieplan voor het douanevervoer» zich met de eindconclusies 2, 7, 8 en 9 van de studie over de mogelijke wijzigingen van de Douanewet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Zie kamerstuk 22 112 nr. 102 van 26 november 1998, brief van de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De voorgenomen wijziging van verordening (EEG) nr. 2913/92 (het Communautair Douanewetboek), waarvan het Gemeenschappelijk standpunt (EG) nr. 53/89 van de Raad van 24 september 1998 is gepubliceerd in Publicatieblad EG nr. C 333 van 30 oktober 1998, heeft betrekking op het extern communautair douanevervoer. Goederen die zich onder de regeling douanevervoer bevinden, vallen onder het douanetoezicht. De benodigde maatregelen om douanetoezicht te kunnen uitoefenen, zijn gegeven in het Communautair Douanewetboek, aangevuld met de bepalingen in de Douanewet en worden door genoemd wijzigingsvoorstel niet geraakt. Wanneer echter bij de uitwerking van de wijzigingen in het extern communautair douanevervoer of naar aanleiding van een ander gegeven zou blijken dat wijzigingen van de regelgeving met betrekking tot het douanetoezicht gewenst zijn, zal van mijn zijde getracht worden, rekening houdend met de aanbevelingen van het rapport «Douanetoezicht», de Commissie te bewegen aan de Raad voorstellen te doen tot de benodigde aanpassingen van het Communautair Douanewetboek. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals reeds bij de beantwoording van vraag 1 is aangegeven vindt douanevervoer plaats onder de «paraplu» van het douanetoezicht. De douaneregeling communautair douanevervoer valt onder de competentie van de Gemeenschap en is derhalve onderworpen aan communautaire regelgeving. De doelstellingen die zijn vastgesteld in het «actieprogramma voor het douanevervoer in Europa – een nieuw douanebeleid» van de Europese Commissie COM [97] 188 van 30 april 1997, gepubliceerd in publicatieblad EG nr. C 176 van 10 juni 1997, betreffen verbeteringen in regelgeving en beheer inzake het douanevervoer. De aanbevelingen II, VII, VIII en IX van genoemd rapport «Douanetoezicht» betreffen verbeteringen in efficiency voor bedrijfsleven en overheid in het douanetoezicht, zowel op communautair als op mondiaal niveau. Bij de uitwerking van de voorstellen in het actieprogramma zal, indien wijzigingen in het douanetoezicht wenselijk zijn, getracht worden de Commissie te bewegen in de lijn van de aanbevelingen van het rapport «Douanetoezicht» haar wijzigingen door te voeren of aan de Raad voor te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
