<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr Hoogervorst, over een convenant voor de schoonmaakbranche. (Ingezonden 3 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8778
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verlenging van de overgangsperiode van het oude convenant voor de schoonmaakbranche, met name over de arbeidsbescherming van glazenwassers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Bedrijfsleven en industrie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Commerciële dienstverlening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 848, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907090</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8778</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1735" allpagenumbers="1735 1736" vetnummer="2989907090" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8778" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="848" onderwerp="" indiendatum="1999-02-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u bevestigen dat op 1 februari jl. een convenant voor de schoonmaakbranche is gesloten tussen uw ministerie, OSB, VNO/NCW en organisaties van gebouweneigenaars? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Om welke reden zijn de organisaties van werknemers, onder andere FNV Bondgenoten, niet bij het tot stand komen van dit convenant betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Om welke reden is de overgangsperiode die op grond van het oude convenant gold tot 2002 verlengd tot 2013? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van de bezwaren die de Arbeidsinspectie heeft tegen het oude convenant? Kunt u verduidelijken in welke mate in het nieuwe convenant rekening is gehouden met deze bezwaren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u bevestigen dat glazenwassers op grond van dit convenant tot 2013 met ladders van 12.25 meter mogen werken? Zo ja, moet dan gevreesd worden dat het aantal doden en zwaar gewonden in de schoonmaakbranche in elk geval niet zal dalen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-1" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 1 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Op 1 februari jongstleden is het zogenaamde Convenant Gevelonderhoud gesloten, dat afspraken bevat die bijdragen aan de verbetering van de arbeidsomstandigheden van glazenwassers. Het convenant is ondertekend door vertegenwoordigers van de Ondernemingsorganisatie Schoonmaak- en Bedrijfsdiensten (OSB), De Algemene Werkgevers Organisatie Glazenwassersbedrijven (AWOG), de Raad voor Onroerende Zaken (ROZ), Aedes Vereniging van Woningcorporaties, de Vereniging Eigen Huis en door mij. Evenals de Rijksgebouwendienst en de Gebruikersclub Vastgoed heeft het VNO/NCW wel bijgedragen aan de totstandkoming van het convenant, maar het niet ondertekend, aangezien het VNO/NCW haar eigen leden geen convenantsafspraken bindend kan voorschrijven. Het Convenant Gevelonderhoud is op 10 februari aan de Tweede Kamer ter informatie aangeboden en op dezelfde dag in de Staatscourant gepubliceerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Convenant Arbeidsomstandigheden Glazenwassersbranche is in 1997 met werkgeversorganisaties (OSB/AWOG) afgesloten en niet met werknemersorganisaties. De vakbeweging is wel gevraagd deel te nemen, maar heeft besloten dat niet te doen. Destijds heeft SZW/AI de vakbeweging steeds op de hoogte gehouden van de voortgang en inhoud van de besprekingen, maar verder niet op deelname van het FNV aangedrongen. Evenmin heeft het FNV hiertoe zelf belangstelling getoond. In de loop van 1996 en 1997 werd duidelijk dat de toepassing van Document en Supplement op problemen stuitte en dat de Toetsingscommissie niet goed functioneerde. Inmiddels werden ook gebouweigenaren en gebouwbeheerders voor het eerst geconfronteerd met de uitvoering van het convenant (inzet hoogwerkers in plaats van ladders, aanpassingen aan gebouwen, etc.). Hun brancheorganisaties (ROZ, Aedes, Ver. Eigen Huis, etc.) drongen er – bij monde van VNO/NCW – bij SZW/AI op aan nieuw overleg te starten. SZW/AI heeft dat verzoek ingewilligd en na langdurig overleg is op 1 februari 1999 een vernieuwd convenant afgesloten. Naast SZW/AI en OSB/AWOG hebben ook de meest relevante organisaties van gebouweigenaren en -beheerders het convenant ondertekend. Gezien het verleden is FNV bondgenoten niet opnieuw benaderd voor deelname bij de totstandkoming van het vernieuwde convenant. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 5">De overgangsperiode geldt alleen voor het gebruik van staande ladders. Die houdt onder meer in dat het tot 1 februari 2002 is toegestaan om te werken aan bestaande gebouwen met staande ladders tot een maximum werkhoogte van 12,25 meter. Na 1 januari 2002 is bij het gebruik van staande ladders de maximale werkhoogte 10 meter. Alleen in de uitzonderlijke gevallen waarin het convenant gevelonderhoud voorziet, is het tot 2013 toegestaan te werken met ladders tot een maximale werkhoogte van 12,25 meter. Dit geldt met name voor bestaande gebouwen, b.v. sommige monumenten, die niet op eenvoudige wijze zijn aan te passen teneinde die voor veilig en gezond glazenwassen geschikt te maken. Om een beroep op zo’n uitzonderingssituatie te doen, is een risico-inventarisatie, melding en verkregen toestemming van een onafhankelijke toetsingscommissie noodzakelijk. Dat komt ten goede aan de controleerbaarheid en beheersbaarheid. Afgezien daarvan kan de Arbeidsinspectie gebruik maken van de gegevens van meldpunt en toetsingscommissie, hetgeen haar in staat stelt om de handhavingsinstrumenten effectiever in te zetten. De introductie van de overgangsperiode geeft gebouweneigenaren meer gelegenheid om gebouwaanpassingen te realiseren die goede arbeidsomstandigheden bij het glazenwassen mogelijk maken. In het convenant is vastgelegd dat gebouwen uiterlijk op het moment van het eerstvolgende groot onderhoud worden aangepast, voorzover dat binnen de periode tot 2013 valt. Het systeem van melding en toetsing en een daardoor effectievere handhavingsinzet dragen bij aan een verwachte verlaging van het aantal doden en gewonden als gevolg van het valgevaar bij het werken op hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor zowel het oude Convenant Glazenwassersbranche als voor het daarvoor in de plaats tredende, huidige, Convenant Gevelonderhoud geldt de Arbeidsinspectie als initiatiefnemer. Van bezwaren tegen het oude convenant is geen sprake geweest. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
