<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 11 maart 1999." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de regeling van tolkuren in de leefsituatie. (Ingezonden 29 januari 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8744
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. klachten van diverse doofblindenorganisaties over de nieuwe regeling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 814, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8744</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1665" allpagenumbers="1665" vetnummer="2989906810" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8744" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="814" onderwerp="" indiendatum="1999-01-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de klachten van diverse doofblindenorganisaties over de nieuwe regeling met betrekking tot de financiering van tolkuren voor de leefsituatie, alsmede van het voornemen van de Ziekenfondsraad om u hierover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is bij de overdracht van de regeling voor tolkuren in de leefsituatie naar de Ziekenfondsraad gekozen voor een budgetmaximering, terwijl onder de oude regeling sprake was van een open-eind-regeling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat waren de uitgaven onder de oude regeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk bedrag is beschikbaar voor de nieuwe regeling die per 1 januari 1999 is ingegaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is de mogelijkheid om van een hardheidsclausule, meer dan het maximum van 18 tolkuren per jaar toebedeeld te krijgen niet in de nieuwe regeling opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat eind dit jaar sprake zal zijn van een grote onderbesteding, gegeven de beperking van 18 uur, terwijl in de oude regeling op grond van de hardheidsclausule tot 150 uur werd toegewezen aan met name doofblinden, als het bedrag dat voor de nieuwe regeling beschikbaar is ongeveer gelijk is aan dat wat in de oude regeling daadwerkelijk werd uitgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke termijn kunt u zorgen dat de doofblinden die minstens 2 à 3 uren tolkuren per week nodig hebben om enigszins te functioneren, weer gebruik kunnen maken van de hardheidsclausule die onder de oude regeling van toepassing was? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vliegenthart" functie="staatssecretaris" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1999-02-19">Mededeling van staatssecretaris Vliegenthart (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 19 februari 1999) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Smits over de regeling van tolkuren in de leefsituatie kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het inwinnen van de voor beantwoording noodzakelijke informatie meer tijd vergt. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
