<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Oedayraj Singh Varma (beiden GroenLinks) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de schending van de geheimhouding bij de GBA. (Ingezonden 22 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">7Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8724
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het gemak waarmee wettelijk beschermde persoonsgegevens van stalkingsslachtoffers te achterhalen zijn, en de te nemen maatregelen om de bescherming van persoonsgegevens door gemeenten effectief te laten zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">GBA Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 795, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Grote Steden- en Integratiebeleid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Oedayraj Singh Varma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8724</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1627" allpagenumbers="1627" vetnummer="2989906280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8724" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="795" onderwerp="" indiendatum="1999-01-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Oedayraj Singh Varma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitkomsten van een onderzoek van het Radio 1-journaal <voetnoot nummer="1"/>, waarin werd gepoogd via gemeenten de wettelijk beschermde persoonsgegevens van stalkingsslachtoffers te achterhalen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u geschokt door het betrekkelijke gemak waarmee het de journalisten lukte om in drie van de zes gevallen de gezochte informatie te achterhalen, zodat de gewenste anonimiteit en bescherming van de stalkingsslachtoffers illusoir bleken te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u het standpunt van de Registratiekamer, dat gemeenten een verzoek tot geheimhouding van persoonsgegevens ook in organisatorische en procedurele zin moeten vormgeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen gaat u nemen om de bescherming van persoonsgegevens door gemeenten effectief te laten zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-21" bron="Radio 1-journaal,">Radio 1-journaal,, 21 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben inmiddels in overleg getreden met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten en de Registratiekamer om de gebleken problematiek inzake de bescherming van de persoonlijke levenssfeer door de gemeenten te bespreken. Dit betekent in ieder geval dat de gemeenten door middel van een gezamenlijk schrijven op hun verplichtingen terzake zullen worden gewezen en dat aanbevelingen worden gedaan over de te nemen organisatorische en administratieve maatregelen waardoor situaties als die door het radio-1 journaal aan het licht zijn gebracht in de toekomst kunnen worden tegengegaan. In hoeverre in dit kader verdere aanpassingen nodig en realiseerbaar zijn zal ik aan de orde stellen in het genoemde overleg met de VNG en de Registratiekamer. Ik denk daarbij onder andere aan de beveiliging van de toegang tot de gemeentelijke persoonsregistraties door middel van bijvoorbeeld wachtwoorden en schermbeveiliging als ook aan functionele scheiding. In technische zin is overigens thans reeds een aanpassing van de systeembeschrijving van de gemeentelijke basisadministratie persoonsgegevens in de maak, waardoor het mogelijk wordt om bij de geautomatiseerde verstrekking van gegevens aan afnemers en bijzondere derden, een eventueel op een persoonslijst opgenomen geheimhoudingsindicatie aan hen mee te verstrekken. Genoemde aanpassing zal naar verwachting per 1 januari 2001 zijn gerealiseerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
