<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de minister van Economische Zaken over overleg met benzinemaatschappijen. (Ingezonden 17 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8477
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het overleg tussen exploitanten van tankstations en horecagelegenheden langs snelwegen en de overheid (Gebruikersoverleg hoofdwegennet) over vergroting van de concurrentie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardolie) Handel en economie (Mededinging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen) Vrijetijdsbesteding (Horeca)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Benzinestations Horeca Mededinging Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 582, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8477</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1187" allpagenumbers="1187" vetnummer="2989904670" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8477" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="582" onderwerp="" indiendatum="1998-12-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de exploitanten van tankstations en horecagelegenheden langs de rijkswegen het overleg met de overheid hebben gestaakt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt de bewering dat er «een gebrek aan inspraak is bij de overheidsplannen om de concurrentie tussen tankstations te vergroten» en dat «behalve een hoorzitting er niet naar hun mening is gevraagd»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan aangegeven worden wat de regering heeft gedaan om de betrokkenen, exploitanten van tankstations en horeca-bedrijven, te betrekken bij de plannen van het kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen om het overleg met deze belanghebbende weer «vlot» te trekken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-12-16" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 16 december 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Het artikel in het Algemeen Dagblad van 16 december jl. refereert aan het opheffen van het zogenoemde Gebruikersoverleg hoofdwegennet. Dit is een overleg onder voorzitterschap van de ANWB dat in 1996 werd ingesteld als platform voor overleg tussen de Minister van Verkeer en Waterstaat en diverse bij het hoofdwegennet betrokken partijen. Bij het platform zijn naast koepelorganisaties van wegrestaurants en oliemaatschappijen ook een aantal maatschappelijke en belangenorganisaties, als Veilig Verkeer Nederland, Transport en Logistiek Nederland, betrokken. Het gebruikersoverleg heeft zoals het krantenbericht meldt, besloten zichzelf op te heffen. Reden hiervoor was het gebrek aan relevante onderwerpen, die in dit overleg besproken dienden te worden. Directe aanleiding was het feit, dat ook voor de MDW-werkgroep benzinemarkt dit overleg niet het juiste gremium is voor overleg met de branche. In dit overleg hebben zoals hierboven aangegeven immers ook partijen zitting, die niet direct belanghebbende zijn bij dit MDW-project. Bovendien heeft een aantal andere partijen, die wel direct belanghebbend zijn bij dit MDW-project geen zitting in dit overleg. Dit omdat zij nog niet langs het hoofdwegennet zijn gevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Naast de – in vraag 2 – genoemde hoorzitting van marktpartijen wordt op regelmatige basis door de MDW-werkgroep overleg gevoerd met individuele bij deze MDW-operatie betrokken partijen. Zoals in het u op 16-7-1998 toegezonden implementatieplan (Kamerstuk 24 036, nr. 109) voor de maatregelen in het kader van de MDW-aanpak van de benzineverkoop langs het hoofdwegennet staat gemeld, is binnen de implementatie ook nog een uitvoerige consultatie van het veld voorzien. Bij deze consultatie zullen ook de deelnemers aan het bovengenoemde gebruikersoverleg, die direct belanghebbende zijn bij deze MDW-operatie ruim in de gelegenheid worden gesteld hun visie naar voren te brengen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
