<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Economische Zaken over energiedistributie. (Ingezonden 17 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8051
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen mogelijke overname van Nederlandse energiedistributiebdrijven door buitenlandse bedrijven, bij uitblijven uitbreidingsmogelijkheden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Onteigening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteitsbedrijven Energie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 219, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8051</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="443" allpagenumbers="443 444" vetnummer="2989900320" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8051" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="219" onderwerp="" indiendatum="1998-09-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van de directeur-generaal energie met betrekking tot ontwikkelingen op de energiemarkt en de totstandkoming van grote «nutsconcerns»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van dhr. Dessens dat de Nederlandse energiedistributiebedrijven als eerste door buitenlandse bedrijven dreigen te worden overgenomen omdat de Nederlandse wetgeving hen belemmert uit te breiden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe verhoudt zich dat tot (de debatten over) de recent aangenomen Energiewet 1998 en tot de discussies die gevoerd zijn rondom de Wet op de energiedistributie? Is de Nederlandse wetgeving inderdaad belemmerend? Zo neen, wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van dhr. Dessens dat de totstandkoming van een aantal grote nutsconcerns wenselijk zou zijn en dat de poging om te komen tot een Grootschalig Productiebedrijf «natuurlijk de toren van Babel was»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, hoe verhoudt zich dat tot de forse inzet die uw ministerie heeft geleverd om een dergelijk bedrijf tot stand te brengen? Zo neen, wat is uw mening hierover? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-15" bron="Trouw en Volkskrant">Trouw en Volkskrant, 15 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het rapport van Booz, Allen &amp; Hamilton waarnaar de Directeur-Generaal van Energie verwijst, wordt gesteld dat de huidige en toekomstige wet- en regelgeving mogelijk de vorming van multi-utilities in Nederland verhindert. Er dient onderscheid gemaakt te worden tussen de trend tot de vorming van multi-utilities en de wettelijke bepalingen met betrekking tot privatisering. De mogelijke belemmeringen in de wet- en regelgeving waarover in het rapport wordt gesproken hebben geen betrekking op de omvang en snelheid van het privatiseringsproces. De relatie die in de vraagstelling wordt gelegd tussen mogelijke belemmeringen in de Nederlandse wet- en regelgeving t.a.v. multi-utilities en de overname van Nederlandse bedrijven door buitenlandse bedrijven is daarom onjuist. Ik heb overigens geen bezwaar tegen deelname van buitenlandse bedrijven in de Nederlandse multi-utility sector. In het Booz, Allen &amp; Hamilton rapport wordt gesteld dat, indien er geen strategie van met name energiedistributiebedrijven komt die gericht is op schaalvergroting, de kwetsbaarheid van de Nederlandse energiesector voor overname door buitenlandse ondernemingen groot is. Ik deel de negatieve connotatie in het rapport t.a.v. het ambitieniveau van energiedistributiebedrijven niet. De Wet Energiedistributie richt zich onder andere op het voorkomen van concurrentievervalsing bij uitvoering van monopolie-activiteiten. De Elektriciteitswet 1998 biedt een kader voor de ontwikkeling van een geliberaliseerde elektriciteitsmarkt. Deze wetten zijn niet gemaakt om specifiek het totstandkomen van multi-utilities te bevorderen. Overigens maakt de Wet Energiedistributie multi-utilities niet onmogelijk. Op grond van deze wet is het in verband met het voorkómen van concurrentievervalsing slechts vereist dat activiteiten in verschillende rechtspersonen worden ondergebracht. Met de studie van Booz, Allen &amp; Hamilton zijn de sterke en zwakke punten van het Nederlandse bedrijfsleven en de mogelijkheden en bedreigingen om multi-utilities te vormen in kaart gebracht. Hiermee kan de sector zijn voordeel doen; strategische investeringsbeslissingen tot daadwerkelijke vorming van multi-utilities liggen primair bij de sector. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. De totstandkoming van grote nutsconcerns is daarbij primair de verantwoordelijkheid van de betrokken partijen. Ik deel de mening van de Directeur-Generaal Energie dat, mocht er een tendens tot vorming van grote nutsconcerns ontstaan, Nederlandse bedrijven dezelfde kansen moeten worden geboden als buitenlandse bedrijven. Mocht na overleg met de sector, maar zeker ook met andere delen van het bedrijfsleven, blijken dat de huidige Nederlandse regelgeving de totstandkoming van multi-utilities belemmert zonder dat er voor die regels goede gronden bestaan, dan ben ik zeker bereid te bevorderen dat die regels worden aangepast. Dit is ook in lijn met het MDW rapport «Zicht op toezicht». Met de uitspraak dat de poging om tot een GPB te komen een toren van Babel was, wordt gedoeld op de structuur van het besluitvormingsproces en de vele daarbij behorende partijen, niet op het concept van het GPB als zodanig. Doel van dit concept was mede om, in internationale context, een voldoende sterk bedrijf te positioneren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het onderhandelingsproces over het GPB was, gelet op vigerende eigendomsverhoudingen en vennootschapsrechtelijke structuur in de elektriciteitssector, primair de verantwoordelijkheid van betrokken partijen en hun aandeelhouders. Deze hebben uiteindelijk geen overeenstemming kunnen bereiken over de financiële en commerciële randvoorwaarden. Rol van mijn ministerie onder leiding van mijn ambtsvoorganger is daarbij geweest de bevordering van de helderheid van de wetgeving en de bevordering van een goede uitgangspositie van de Nederlandse productiesector in een geliberaliseerde Europese elektriciteitsmarkt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
