<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) aan de minister-president en de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat over aftapping van datacommunicatie vanuit Europa. (Ingezonden 23 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8201
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een overeenkomst van de EU met de FBI over het aftappen van alle vormen van datacommunicatie (telefoon-, fax- en internetverkeer) vanuit Europa.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computernetwerken Opsporingen Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 343, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8201</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="697" allpagenumbers="697 698" vetnummer="2989902100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8201" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="343" onderwerp="" indiendatum="1998-10-23">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president en de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president en de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Europese Unie in het kader van het Scientific and Technological Options Assessment een overeenkomst gesloten met de Amerikaanse FBI om alle vormen van datacommunicatie (telefoon-, fax-, internetverkeer) vanuit Europa af te tappen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Berust deze afspraak mede op een geheim memorandum uit 1995 tussen de 15 EU-lidstaten, waarin deze zouden hebben afgesproken een internationaal aftapnetwerk in te richten? Vertoont dit netwerk overeenkomsten met het afluistersysteem «Echelon» van de Amerikaanse inlichtingendienst National Security Agency? Maakt een zgn. EU-FBI Surveillance Plan onderdeel uit van de afspraak? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke acties heeft de regering ondernomen toen reeds in februari het door het Europees parlement opgestelde rapport «An appraisal of technologies of political control», bekend werd, waarin onder meer werd gewaarschuwd voor onopgemerkt misbruik van moderne informatie- en communicatietechnologiëen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt zich een en ander met de (althans in Nederland gehanteerde) regel dat politie- en veiligheidsdiensten alleen op grond van een (concrete) verdenking tot het aftappen van telecommunicatieverkeer mogen overgaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhouden deze afspraken zich tot de algemene regels van privacy en van de rechtsstaat, alsmede tot de binnenkort in werking tredende Wet op de Telecommunicatie? Zijn de regels in deze wet inmiddels reeds achterhaald door genoemde ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke stappen zijn door de Nederlandse regering ondernomen om parlement en samenleving van deze ontwikkelingen op de hoogte te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is de regering bereid de wens van het Europees parlement, dat erkent dat het afluisteren van telecommunicatie noodzakelijk zijn voor de bestrijding van georganiseerde criminaliteit en internationaal terrorisme, maar tevens pleit voor (tenminste) de totstandkoming van een gedragscode om misbruik en schending van mensenrechten aan te pakken, in woord en daad te ondersteunen? Welke initiatieven bereidt u hiertoe voor, zowel op nationaal als op internationaal niveau? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-17" bron="Zie NRC Handelsblad">Zie NRC Handelsblad, 17 oktober 1998</noot>
         <noot nummer="2">Zie mede http://www.nrc.nl/W2/Lab/Echelon/inhoud.html</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">De Europese Unie heeft geen overeenkomst afgesloten met de Amerikaanse FBI om alle vormen van datacommunicatie vanuit Europa af te tappen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is geen geheim memorandum uit 1995 tussen de 15 EU-lidstaten voor het inrichten van een internationaal aftapnetwerk. Betreffende het bevoegd aftappen van telecommunicatie hebben de EU-lidstaten in 1995 besloten de aftapeisen op Europees niveau te harmoniseren. Dit heeft geresulteerd in een Resolutie van de Europese Raad (17 januari 1995) inzake eisen te stellen aan telecomaanbieders in verband met het bevoegd aftappen van telecommunicatie. Om de acceptatie van de Raadsresolutie door de internationale telecommunicatie-industrie te stimuleren is o.a. overleg gevoerd met de Verenigde Staten. Dit heeft geleid tot het uitspreken van de Amerikaanse steun voor de Europese aftapeisen. De Amerikaanse National Security Agency is hierbij, voor zover ons bekend is, niet betrokken geweest. Er bestaat, voor zover ons bekend, geen EU-FBI Surveillance Plan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Naar aanleiding van de publicatie van het rapport «An appraisal of technologies of political control» en de schriftelijke vragen hierover van het Tweede Kamerlid Roethof (D66) <voetnoot nummer="1"/>, is door het Comité Verenigde Inlichtingendiensten Nederland (CVIN) een onderzoek ingesteld. De resultaten van dit onderzoek, dat momenteel nog gaande is, zullen worden voorgelegd aan de Ministeriële Commissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De op Europees niveau geharmoniseerde aftapeisen betreffen slechts het bevoegd aftappen van telecommunicatieverkeer. Of in een concreet geval mag worden afgetapt is ter beoordeling van de bevoegde autoriteiten. De bevoegdheden en criteria voor het aftappen van telecommunicatieverkeer zijn in Nederland voor de opsporings- en veiligheidsdiensten vastgelegd in het Wetboek van Strafvordering en het Wetboek van Strafrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De genoemde Europese Raadsresolutie van 17 januari 1995 heeft als basis gediend voor de aftapregels die gesteld zijn in de Telecommunicatiewet. Deze aftapregels zijn eveneens in overeenstemming met de waarborgen betreffende het communicatiegeheim zoals deze zijn vastgelegd in overeenstemming met artikel 8 van het Europees Verdrag voor de Rechten van de Mens. Dientengevolge is er geen aanleiding om te veronderstellen dat de regels in de Telecommunicatiewet achterhaald zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Tweede Kamer is hierover in 1996 geïnformeerd tijdens het overleg inzake het Beleidsadvies Aftappen Telecommunicatie waarin ook melding is gemaakt van het internationale overleg betreffende de harmonisering van de aftapeisen op mondiaal niveau (Kamerstuk 24 679). Verder is de Raadsresolutie van 17 januari 1995 gepubliceerd in het publicatieblad van de Europese Gemeenschap (No. C329/1, 4 november 1996). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Overeenkomstig de wens van het Europees Parlement dat erkent dat het afluisteren van telecommunicatie noodzakelijk is voor de bestrijding van de georganiseerde criminaliteit en internationaal terrorisme wordt in het kader van de Raad van Europa gewerkt aan een verdrag over de toepassing van het materiële en formele strafrecht in verband met de ontwikkelingen van de informatietechnologie. Nederland is nauw betrokken bij de voorbereiding hiervan. Voor de situatie op nationaal niveau verwijzen wij naar de parlementaire enquête opsporingsmethoden en de daaruit voortvloeiende aanpassingen op wet- en regelgeving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="942" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 942, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
