<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Bijleveld-Schouten (beiden CDA), Van Dijke (RPF), Van der Vlies (SGP) en Schutte (GPV) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund over de gevolgen van de flexwet voor scholen. (Ingezonden 18 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8827
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het naar huis sturen van leeringen als gevolg van de werking van de flexwet. (Zie ook de vragen van het lid Rabbae, het lid Blok en het lid Van Bommel; Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 1998-1999; Rabbae onder nr. 888, Blok onder nr. 889 en Van Bommel nr. 890).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Basisonderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Speciaal onderwijs (Leerlingen) Speciaal onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Leerlingen) Voortgezet onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerplicht Rechtspositie onderwijspersoneel Ziekteverzuim</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 891, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Bijleveld-Schouten</persoon>
            <persoon partij="RPF">Van Dijke</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8827</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1823" allpagenumbers="1823 1824" vetnummer="2989907980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8827" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="891" onderwerp="" indiendatum="1999-02-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bijleveld-Schouten</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Van Dijke</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid ontheffing te verlenen van de verplichtingen van de flexwet om zo te voorkomen dat schoolklassen naar huis worden gestuurd? Deelt u de mening dat schoolklassen om deze reden niet haar huis mogen worden gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Op welke wijze denkt u uitvoering te geven aan de motie Van Dijke/Bijleveld-Schouten <voetnoot nummer="1"/>nu de partijen in het onderwijs er niet uitkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de mededeling van de Besturenraad PCO dat de oorzaak van het niet tot overeenstemming kunnen komen, is dat scholen vervangingskosten niet volledig vergoed krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u mogelijkheden om de kosten van vervanging wel volledig te vergoeden? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u deze vragen vóór 2 maart a.s. beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Rabbae, ingezonden 17 februari 1999, Blok en Van Bommel, ingezonden 18 februari 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Zoals reeds bij de beantwoording van de vragen van het Kamerlid Blok <voetnoot nummer="1"/>verwoord, zien wij geen aanleiding om tot aanpassing van de Wet Flexibiliteit en zekerheid te komen, waaronder het verlenen van ontheffing van verplichtingen van deze wet. Wij betreuren het dat, nu het sociale partners in het primair onderwijs niet lukte om tijdig bij CAO-afspraak tot een structurele en adequate oplossing te komen, dit reden is geweest dat een aantal scholen leerplichtige kinderen naar huis heeft gestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wij kunnen de stelling dat «partijen in het onderwijs en niet uitkomen» niet onderschrijven. Partijen hebben immers inmiddels de uitsluiting van de gewraakte onderdelen van de Wet Flexibiliteit en zekerheid tot 1 april 1999 verlengd en de onderhandelingen over een structurele oplossing weer voortgezet. Wij hebben er vertrouwen in dat een dergelijke structurele oplossing nu spoedig zal kunnen worden bereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Behoudens de grenzen, die terzake in de reglementen van het Vervangingsfonds zijn gesteld, worden de kosten van vervanging wel volledig vergoed. De problematiek zit dan ook niet in de kosten van de vervanging, maar in de kosten van de vervanger als zodanig. Immers, wanneer de school inzake de vervanger met een vaste betrekking wordt geconfronteerd, zal de vervanger ook betaald moeten worden indien er niet te vervangen valt, dan wel de vervanger op grond van de Wet Flexibiliteit en zekerheid aanspraak kan maken op een grotere betrekkingsomvang dan waarin de geboden vervanging voorziet. Voor dergelijke kosten, die aldus een grote omvang kunnen aannemen, ontvangen de scholen geen vergoeding. Om daar een adequate oplossing voor te bereiken zijn zorgvuldige onderhandelingen met de werknemersorganisaties vereist en in deze zin dient blijkens informatie van de Besturenraad PCO haar mededeling dan ook te worden gezien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals reeds aangegeven bij vraag 3 zit de problematiek van de Wet Flexibiliteit en zekerheid niet in de kosten van de vervanging als zodanig, maar in de kosten van de vervanger met een vaste dienstbetrekking. Genoemde wet biedt echter voldoende ruimte om deze problematiek bij CAO-afspraak te ondervangen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie Aanhangsel Handelingen nr. 889, vergaderjaar 1998–1999</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
