<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van het Grote Steden- en Integratiebeleid en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over [De Antillenroute]. (Ingezonden 23 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8536
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen ter aanvulling op die van de heer Rosenmoller, naar aanleiding van een uitspraak in het programma "Zembla" op 17 december 1998, dat Antilliaanse jongeren die in aanraking zijn geweest met justitie en drugsgebruik door de Antilliaanse autoriteiten naar Nederland worden gestuurd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Immigratie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Immigratie Jeugdcriminaliteit Jeugdigen Nederlandse Antillen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 634, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989905030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-23</item>
         <item attribuut="Tekstcorrecties">Het woord "Atillenroute" moet waarschijnlijk "Antillenroute" zijn.</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8536</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1295" allpagenumbers="1295 1296" vetnummer="2989905030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8536" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="634" onderwerp="" indiendatum="1998-12-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van het Grote Steden- en Integratiebeleid en de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de reportage «De Antillenroute». <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de besteding van het deel van het ontwikkelingsgeld dat bestemd is voor vernieuwing van het onderwijs op de Antillen en dat in de praktijk vooral wordt gebruikt voor Nederlandse deskundigen die Antilliaanse leraren begeleiden en adviseren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een onderzoek te doen naar de frequentie en het nut van deze reizen en de mogelijkheid te onderzoeken of deze kunnen worden gecoördineerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-12-17" bron="Zembla">Zembla, 17 december 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Rosenmöller, ingezonden 18 december 1998). </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De indruk dat in de praktijk het ontwikkelingsgeld voor onderwijs vooral wordt aangewend voor de inzet van deskundigen is niet juist. Zoals ook blijkt uit de cijfers die zijn opgenomen in hoofdstuk IV van de rijksbegroting (bijlage 11) is in 1997 aan onderwijs (exclusief Aruba) in totaal Hf 115 162 008 besteed, waarvan Hf 8 462 178 aan personele samenwerking en Hf 106 699 830 aan overheidsprojecten. Het aandeel van de personele samenwerking in de totale uitgaven aan onderwijs is derhalve beperkt. In het kader van de invoering van de Antilliaanse basisvorming voor alle docenten in de onderbouw van het voortgezet onderwijs is een grootschalig nascholingsprogramma gaande, waarbij op verzoek van de Antiliaanse autoriteiten ook trainers uit Nederland worden ingeschakeld. In de periode dat op Curac¸ao beeldopnames voor de reportage werden gemaakt, waren dergelijke trainingen gaande. Daarnaast vonden in 1998 twee soorten bezoekprogramma’s plaats, die onderlinge informatie-uitwisseling en samenwerking op het niveau van de concrete schoolpraktijk beogen. In het kader van het Samenwerkingsprogramma Rotterdam–Curac¸ao heeft uitwisseling van leerkrachten plaatsvonden. Bovendien is in 1998 het KANS-programma van start gegaan, een samenwerkingsprogramma van scholen binnen het Koninkrijk dat deels door de drie Onderwijsministeries wordt gefinancierd. In 1998 werden niet alleen projectbeurzen toegewezen voor de eerste groep samenwerkingsscholen, maar is ook een aantal beurzen verstrekt om scholen in staat te stellen een goede kandidaat-partnerschool te vinden. In dit kader hebben ook enkele Antilliaanse en Arubaanse scholen een beurs ontvangen voor een bezoek aan Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals in de memorie van toelichting bij de begroting voor 1999 reeds is aangekondigd zal de samenwerking op het terrein van het onderwijs als geheel extern worden geëvalueerd. Dit betreft ook de samenwerking tussen scholen. Overigens worden de activiteiten in het kader van de personele samenwerking in overleg met de lokale autoriteiten nauwgezet gedefinieerd en gecoördineerd. Voornoemde activiteiten vinden plaats in de vorm van een projectorganisatie die voor de nodige afstemming zorg draagt. Dat betekent overigens niet dat de diverse deelnemers aan deze activiteiten, die in het bewuste programma zijn geïnterviewd, op de hoogte (zouden moeten zijn) zijn van de totale inzet van deskundigen/instellingen en de onderlinge samenhang. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
