<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Berg (SGP), Rouvoet (RPF) en Schutte (GPV) aan de minister van Buitenlands Zaken over protestanten in Vietnam. (Ingezonden 21 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8632
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een campagne tegen protestanten en bestrijding van evangelisatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Godsdiensten Mensenrechten Vietnam</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 717, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van den Berg</persoon>
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8632</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1463" allpagenumbers="1463 1464" vetnummer="2989906080" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8632" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="717" onderwerp="" indiendatum="1999-01-21">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van den Berg</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlands Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten over een campagne tegen protestanten in Vietnam, waaruit blijkt dat protestanten het slachtoffer zijn van intimidatie, bedreigingen en opsluiting, en dat de Vietnamese regering middels een speciale taakgroep evangelisatie bestrijdt? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u deze berichtgeving bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het oordeel dat deze feiten aantonen dat de vrijheid van godsdienst en meningsuiting in Vietnam geschonden wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de Nederlandse regering bereid, middels bestaande betrekkingen of in internationaal verband, genoemde schendingen van fundamentele rechten te bestrijden en zich in te zetten voor een verbetering van de positie van protestanten in Vietnam? Op welke wijze denkt zij dat te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-19" bron="ANP">ANP, 19 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ofschoon niet alle details kunnen worden geverifieerd acht ik het ANP-bericht in grote lijnen juist. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het ANP-bericht bevestigt het bestaande beeld dat de godsdienstvrijheid in Vietnam sterk te wensen overlaat. Hoewel individuele geloofsbeleving op zichzelf geen aanleiding lijkt te zijn tot onderdrukking, zijn activiteiten buiten de door de staat toegestane kerkorganisaties voor katholieken, protestanten, boeddhisten en andere religies verboden. In delen van het land en onder bepaalde bevolkingsgroepen wordt voorts opgetreden tegen bekeringsactiviteiten en wordt toetreding tot een nieuw geloof in sommige gevallen ontmoedigd. Om een aantal van deze redenen zitten bovendien minimaal vijf geestelijken gevangen, te weten 4 katholieke monniken en 1 boeddhistische monnik. Eind 1998 kwamen uit kringen van belangengroepen in het buitenland berichten naar voren dat daarnaast sprake zou zijn van nog eens 30 H’mong (een etnische minderheid) kerkelijke leiders die in de periode vanaf 1997 zouden zijn gearresteerd. Uit navraag in Vietnam is gebleken dat op zijn minst een klein aantal van hen inderdaad is gedetineerd. Problemen t.a.v. de godsdienstvrijheid liggen voorts op het vlak van de vrijheid van benoeming van priesters en beperkingen aan de bewegingsvrijheid van geestelijken bij het uitoefenen van hun religieuze taken. Van het bestaan van een speciale taakgroep ter bestrijding van evangelisatie is mij niets bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De regering zal nadere informatie inwinnen over de genoemde kerkelijke leiders. Als voorheen zal waar mogelijk en effectief op hun vrijlating wordt aangedrongen bij de Vietnamese autoriteiten. Dergelijke druk heeft in 1998 mede bijgedragen tot de vrijlating van een tien- tot twintigtal politieke gevangenen, waaronder vijf boeddhisten en drie katholieken. De Nederlandse regering volgt de mensenrechtensituatie in Vietnam op de voet en besteedt daaraan in bilaterale contacten en in EU-verband veel aandacht. In december 1998 is tijdens de jaarlijkse donorbijeenkomst door Nederland nog de gelegenheid aangegrepen om de Vietnamese autoriteiten aan te spreken op de noodzaak tot verbetering van de mensenrechtensituatie. Het rapport n.a.v. het bezoek aan Vietnam van de speciale rapporteur van de VN, de heer Amor, zal in het voorjaar worden besproken in de Mensenrechtencommissie in Genève. Nederland zal ernaar streven een passage over de ontwikkelingen op dit gebied op te doen nemen in de EU-landen interventie. Dit zal worden uitgesproken tijdens de 55e Mensenrechtencommissie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
