<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Noorman-den Uyl (PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de aanstelling van sectoradviseurs minderheden. (Ingezonden 2 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8288
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De aanstelling van de sectoradviseurs minderheden houdt verband met de arbeidsmarktimpuls etnische minderheden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Arbeid (Werknemers) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse Werknemers Minderheden Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 417, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8288</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="849" allpagenumbers="849 850" vetnummer="2989902560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8288" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="417" onderwerp="" indiendatum="1998-11-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de vragen over de aanstelling van sectoradviseurs of sectoradviespunten waar de sociale partners ten opzichte van het Stichtingsakkoord 1996 in gebreke zouden zijn gebleven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid thans een antwoord te geven op de feitelijk gestelde vragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel sectoradviseurs/adviespunten minderheden zouden aangesteld worden met financiële en inhoudelijke bijdragen van de sociale partners conform het Stichtingsakkoord 1996? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel sectoradviseurs dan wel sectoradviespunten zijn inmiddels daadwerkelijk aangesteld of functionerend? Waar en in welke sectoren van het bedrijfsleven en in welke sectoren van de overheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Staat de wijze waarop de sociale partners zich aan deze toezeggingen hebben gehouden op de agenda van het vervolg van het najaarsoverleg van 3 december a.s.? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Vragen van 21 september 1998 Aanhangsel Handelingen nr. 154, vergaderjaar 1998–1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">In mijn brief van 13 oktober jl., als antwoord op de door u op 21 september jl. gestelde vragen, heb ik aangegeven dat ik in november 1998 zou rapporteren aan de Tweede Kamer over de stand van zaken met betrekking tot de naleving van de Wet SAMEN. Ik heb daarbij aangegeven dat ik tegelijkertijd met de rapportage over de wet SAMEN een rapport van de Arbeidsinspectie zou aanbieden over de doorwerking van het minderhedenakkoord van de Stichting van de Arbeid in CAO’s en een voortgangsrapportage over initiatieven van departementen om acties van CAO-partijen in aan departementen «verwante» sectoren te ondersteunen. Op 12 november jl. heb ik in mijn brief met kenmerk AM/CAB/98/32801 de Tweede Kamer geïnformeerd over de stand van zaken rond de implementatie van de brede arbeidsmarktimpuls etnische minderheden. Op 11 november jl. heeft de Stichting van de Arbeid de interimevaluatie van het tweede minderhedenakkoord uitgebracht en op 12 november jl. aan de Tweede Kamer aangeboden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De Stichting van de Arbeid heeft in het minderhedenakkoord van 1996 aan bedrijfstakken het volgende aanbevolen: CAO-partijen leggen een inspanningsverplichting vast over de instroom van minderheden in hun sector. CAO-partijen zetten een organisatorische infrastructuur op in de vorm van een sectoraal coördinatiepunt met een regionale vertakking ten behoeve van de decentrale uitvoering. CAO-partijen stellen sectoradviseurs aan voor de ondersteuning van uitvoering van CAO-afspraken over werk en scholing van minderheden. De aanwezigheid van sectoradviseurs minderheden kan nieuwe expertise bieden over de arbeidsmarktproblematiek van minderheden. Aantallen aan te stellen sectoradviseurs zijn niet genoemd. In mijn brief van 12 november jl. heb ik vastgesteld dat in de schriftelijk vastgelegde CAO-afspraken de Arbeidsinspectie, in een onderzoek naar de doorwerking van het tweede minderhedenakkoord in CAO’s, de specifieke functie van sectoradviseur minderheden niet heeft aangetroffen. In de interimevaluatie van het minderhedenakkoord geven sociale partners aan, in bedrijfstakken wel andere infrastructurele voorzieningen voor uitvoering van CAO-afspraken over minderheden aan te hebben getroffen. In een aantal gepremieerde en gesubsidieerde sectoren komen met sectoradviseurs vergelijkbare infrastructurele voorzieningen voor, zoals speciale helpdesks voor de instroom van minderheden. Binnen de sector media wordt binnenkort een sectoradviseur minderheden aangesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De tussenstand van het arbeidsmarktbeleid voor etnische minderheden is geagendeerd voor het komend najaarsoverleg op 3 december a.s. Daarbij zijn in het bijzonder aan de orde: de sectorale ondersteuning van de uitvoering van het minderhedenakkoord; de inspanningen van sociale partners ter bevordering van de naleving van de Wet SAMEN; de intensivering van de arbeidstoerusting en arbeidsbemiddeling van minderheden door Arbeidsvoorziening alsmede de verbetering van de huidige arbeidsmarktstatistieken met betrekking tot etnische minderheden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
