<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de doorstroming van dementen naar verpleeghuizen. (Ingezonden 2 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8389
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (Volkskrant 30 november 1998) over de Stichting Tot en Met, die ziekenhuisbedden zou misbruiken voor het langdurig "parkeren" van dementen en de slechte doorstroming van deze mensen naar verpleeghuizen door onjuist wachtlijstbeheer.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Verpleeghuizen Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 508, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989903960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8389</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1035" allpagenumbers="1035 1036" vetnummer="2989903960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8389" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="508" onderwerp="" indiendatum="1998-12-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het verwijt van de Amsterdamse ziekenhuizen en geriaters van de Riaggs aan het adres van de Stichting «Tot en Met», dat deze Stichting ziekenhuisbedden zou misbruiken voor het langdurig «parkeren» van dementen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de wachtlijsten voor dementen twee keer zo lang zijn geworden sinds de stichting «Tot en Met» de indicaties stelt? Zo ja, hoe is dat te verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het gebruikelijk dat demente patiënten hun hoge urgentie voor een verpleeghuis verliezen bij ziekenhuisopname, en daardoor na het ontslag uit het ziekenhuis niet geplaatst kunnen worden in een verpleeghuis? Vindt u dit een wenselijke situatie? Zo ja, waarom? Zo neen, welke mogelijkheden ziet u om de verworven urgentie bij ziekenhuisopname te handhaven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan het geschetste probleem van de stagnerende doorstroming naar verpleeghuizen worden verklaard uit een slecht wachtlijstbeheer? Zo ja, wie is hiervoor verantwoordelijk en welke mogelijkheden ziet u dit wachtlijstbeheer op korte termijn te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-11-30" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 30 november 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van het artikel in de Volkskrant van 30 november jl. over het «parkeren» van dementerenden in ziekenhuizen: en directe informatie ingewonnen bij het Amsterdamse Indicatie-orgaan Tot en Met. Zoals u bekend heeft de SIGRA (Samenwerkende Instellingen Gezondheidszorg Regio Amsterdam) inmiddels een reactie – in de vorm van een open brief – gegeven, waaruit blijkt, dat het artikel een aantal onjuistheden bevat waardoor een verkeerd beeld ontstaat over de positie van psychogeriatrische patiënten in Amsterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het antwoord op deze vraag is ontkennend. In november 1997 – zo blijkt uit informatie van de SIGRA – was de gemiddelde wachttijd van een PG-patiënt in een ziekenhuis 80 dagen en in november 1998 was dat 63 dagen en het aantal zgn. «verkeerde» bedden anders gezegd het aantal wachtenden per die data resp. 43 en 37. De Stichting Tot en Met indiceert sinds 1 januari 1998 voor PG-patiënten op basis van een besluit van de Amsterdamse RIAGG’s om deze indicatiestelling over te dragen aan het indicatie-orgaan. Volledigheidshalve geef ik u hierbij ook de aantallen wachtenden voor de somatische zorg. Per november 1997 was dat aantal 109 en een jaar later 82. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De feiten weerspreken de in deze vraag betrokken stellingname. In 1997 was de gemiddelde wachttijd voor opname in het verpleeghuis voor PG-patiënten in het ziekenhuis 103 dagen en voor PG-patiënten thuis 145 dagen zo blijkt uit de informatie van de SIGRA. In de somatische zorg was de gemiddelde wachttijd voor opname in het verpleeghuis vanuit het ziekenhuis in november 1997: 73 dagen en in november 1998: 109 dagen. Vanuit huis was de wachttijd in november 1997: 151 dagen en in november 1998: 147 dagen. Overigens zeggen deze gemiddelden niets over urgentie. In het kader van de onafhankelijke en objectieve indicatiestelling maakt de stichting Tot en Met voor de meest urgente categorie geen onderscheid tussen PG-patiënten thuis of in het ziekenhuis. In de daarop volgende urgentiecategorie krijgen patiënten in het ziekenhuis voorrang voor patiënten die thuis verblijven, overigens wordt de urgentiebepaling volgens de richtlijnen van de RIAGG’s uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het wachtlijstbeheer in Amsterdam wordt uitgevoerd door het plaatsingsbemiddelingsbureau van de SIGRA in samenwerking met de Stichting Tot en Met. De wachtlijst wordt dagelijks bijgewerkt en geeft inzicht in de urgentie. Hoewel – o.a. in het kader van de modernisering van de AWBZ – verder nagedacht moet worden over de verdeling van verantwoordelijkheden m.b.t. de registratie van de geleverde zorg en de wachtlijst meen ik, dat in Amsterdam het wachtlijstbeheer zeker niet met de term slecht kan worden betiteld, of positiever gezegd tot de betere behoort. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
