<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van 't Riet en Hoekema (beiden D66) aan de minister van Defensie over publicatie van een artikel geschreven door een ambtenaar van het Ministerie van Defensie. (Ingezonden 19 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8769
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen het artikel van de plaatsvervangend directeur voorlichting van het ministerie van Defensie in NRC Handelsblad, over Srebrenica, in het licht van het beleid voor publicaties van Defensie-ambtenaren in de media.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Defensie (ministerie)</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 839, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989908040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van 't Riet</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8769</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1717" allpagenumbers="1717" vetnummer="2989908040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8769" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="839" onderwerp="" indiendatum="1999-02-19">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van 't Riet</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het ingezonden artikel van dhr. Kreemers, plaatsvervangend directeur voorlichting van het ministerie van Defensie over Srebrenica? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Was u vooraf ingelicht over het voornemen van de heer Kreemers om het artikel te publiceren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, hoe is dit te rijmen met uw opvatting, dat ambtenaren van het ministerie van Defensie vooraf toestemming dienen te vragen voor publicaties in de media? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over het artikel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw mening over de positie van de betrokken ambtenaar, gezien diens rol binnen de Strategische Toekomst discussie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Trekt u naar aanleiding van het artikel nog consequenties voor het toekomstig publicatiebeleid door ambtenaren van het ministerie van Defensie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-16" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 16 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben niet van opvatting dat ambtenaren van het ministerie van Defensie vooraf toestemming dienen te vragen voor publicitaire activiteiten. Wel geldt voor hen, evenals voor Rijksambtenaren, overeenkomstig het gestelde in de desbetreffende Aanwijzingen van de Minister-President van 19 mei 1998 dat zij zich wat betreft de uitoefening van het recht van vrijheid van meningsuiting dienen te onthouden van het openbaren van gedachten of gevoelens, indien daardoor de goede vervulling van hun functie of de goede functionering van de openbare dienst, voorzover deze in verband staat met hun functievervulling, niet in redelijkheid zou zijn verzekerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik distantieer mij van de inhoud van het artikel in die zin dat ik vind dat het aan de Tweede Kamer is om te oordelen over de wenselijkheid van een parlementaire enquête naar de gebeurtenissen ten tijde en in de nasleep van de val van de enclave Srebrenica. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In vind dat de betrokken ambtenaar zijn werkzaamheden ten behoeve van de regie van de Strategische Toekomstdiscussie Defensie (STD) kan voortzetten, mits hij zich houdt aan hetgeen is gesteld bij het antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
