<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bierman inzake: belasting heffen op oud papier. (Ingezonden 29 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8623
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het bericht dat de Belastingdienst te Nijmegen de Vogelvereniging Fauna Beuningen heeft aangeslagen voor inkomsten uit het ophalen van oud papier.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Vennootschapsbelasting) Milieu (Afvalpreventie) Vrijetijdsbesteding (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalpreventie Papierindustrie Vennootschapsbelasting Verenigingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 11, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financien</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Fractie-Bierman">Bierman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8623</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="23" allpagenumbers="23" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8623" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="11" onderwerp="" indiendatum="1999-01-29">
         <vrager partij="Fractie-Bierman" oorsprong="parlement">Bierman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het bericht dat de Belastingdienst te Nijmegen de Vogelvereniging Fauna Beuningen heeft aangeslagen voor inkomsten uit het ophalen van oud-papier? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vormt deze belastingaanslag onderdeel van een algemeen nieuw beleid of betreft het een solitair initiatief van een inspecteur van de Belastingdienst te Nijmegen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de mening dat de voordelen voor de belastingen ten behoeve van de algemene middelen minder zijn dan de voordelen die in de maatschappelijke sfeer optreden door het ophalen van oud-papier door verenigingen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre zijn verenigingen die oud-papier ophalen, vrijgesteld van omzetbelasting en vennootschapsbelasting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als blijkt dat verenigingen die oud-papier ophalen, volgens de letter van de wet kunnen worden aangeslagen, bent u dan bereid de richtlijnen dan wel de wetgeving op dit gebied aan te passen, opdat deze verenigingen wel worden vrijgesteld van belastingheffing? </vraag>
      <vraag nummer="6">Als u hiertoe bereid bent, wilt u er dan voor zorgdragen dat in de tussentijd deze verenigingen en dus ook de genoemde vogelvereniging worden ontzien door de Belastingdienst? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-25" bron="Zie het artikel «Fiscus aast op oud-papiergeld», De Gelderlander">Zie het artikel «Fiscus aast op oud-papiergeld», De Gelderlander, 25 januari 1999</noot>
         <noot nummer="2">Voorbeeld: de Vogelvereniging Fauna Beuningen heeft gemiddeld 15 vrijwilligers 10 uur per maand op de been voor het ophalen van oud-papier (milieudoel; prijs van oud-papier wordt overigens gesubsidieerd). De opbrengst voor de vogelvereniging is ruim 30 000 gulden. Wordt het ophalen door reguliere arbeid verricht dan is de betreffende gemeente zo’n 150 000 gulden kwijt. De belastingaanslag kan tot gevolg hebben dat de vogelvereniging de activiteiten staakt, het bestuur een subsidieverzoek moet indienen bij de gemeente, de gemeente het ophalen zelf moet regelen en dus meer geld kwijt zal zijn en mogelijk zal overwegen het ophalen van oud-papier te staken</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 6">Ik heb kennis genomen van het bericht dat de fiscus de Vogelvereniging Fauna Beuningen zou hebben aangeslagen voor inkomsten uit oud papier. De Belastingdienst heeft aan deze vereniging een zogenoemd concept-verslag van een boekenonderzoek gezonden. Dit heeft overigens niet geleid tot het opleggen van aannslagen vennootschapsbelasting. In dit verband merk ik op dat ik reeds bezig ben om in een breder kader mogelijke knelpunten in deze sfeer te inventariseren. In het bijzonder wordt aandacht besteed aan de vennootschapsbelasting. Ik ben voornemens zonodig regelingen te treffen die recht doen aan de bijzondere situatie bij verenigingen en stichtingen en waarbij maatschappelijk ongewenste effecten worden voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
