<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Valk (PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg, over de voorgenomen vernietiging van archiefbestanddelen inzake immigratie. (Ingezonden 4 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8806
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de bezwaren van dertien migrantenorganisaties tegen vernietiging van archiefbestanddelen inzake immigratie i.v.m. het verloren gaan van belangrijke historische informatie en gegevens over afstamming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Archieven) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Welzijn (Immigratie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Archieven Immigratie Justitie (ministerie)</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 875, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8806</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1789" allpagenumbers="1789" vetnummer="2989907190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8806" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="875" onderwerp="" indiendatum="1999-02-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over de bezwaren van een dertiental migrantenorganisaties tegen de voorgenomen vernietiging van archiefbestanddelen van het Ministerie van Justitie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u hun vrees dat met vernietiging belangrijke historische informatie verloren dreigt te gaan, alsmede gegevens over de afstamming van een groot aantal immigranten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe luidde het advies van de Raad voor Cultuur bij de vaststelling van de selectielijst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het Koninklijk Nederlands Historisch Genootschap betrokken bij de vaststelling van genoemde lijst? Zo ja, hoe luidde zijn advies? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de vastgestelde selectielijst nogmaals te heroverwegen, waarbij het oordeel van zowel de Raad voor Cultuur, als dat van het Koninklijk Nederlands Historisch Genootschap worden betrokken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-2" bron="NRC">NRC, 2 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De brief die ik heb ontvangen van de directeur van SPIOR, mede namens twaalf andere organisaties, beschouw ik als een belangrijk signaal dat ik serieus wil bekijken. Ik heb mij dan ook tot mijn ambtgenoot van Justitie gewend voor nader overleg. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het archief van de IND is opgebouwd uit een zogenaamd persoonsgebonden archief, waarvan sommige categorieën bewaard blijven, en een beleidsarchief dat in zijn geheel wordt bewaard. Deze namen zijn overigens niet geheel correct want het beleidsarchief omvat zeer veel persoonsgebonden informatie en individuele dossiers. In het beleidsarchief kan worden onderzocht hoe de overheid is omgegaan met het vluchtelingenvraagstuk. Het archief bevat veel informatie over de toelating van vreemdelingen, motivaties, de maatschappelijke opvattingen, de werkwijze van de overheid, de dilemma’s, aantallen, statistieken, bekende groepen of episodes en achtergronden over de landen van herkomst. Hiermee blijft veel materiaal beschikbaar voor historisch onderzoek. Desondanks heeft de voorgenomen vernietiging op termijn van het grootste deel van de persoonsdossiers tot gevolg dat er informatie verloren gaat. Vanwege de verontrusting die in de brief daarover is uitgesproken heb ik mij voorgenomen met betrokkenen overleg te plegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Ik voeg bij deze antwoorden het advies van de Raad voor Cultuur,, 26 oktober 1995 <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. Het besluit van de selectielijst is op 17 december 1996 vastgesteld. De lijst is dus nog ontworpen en ter advisering aan de Raad voorgelegd voordat afspraken met het KNHG aan de orde waren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Zoals ik in mijn antwoord op vraag 1 al stelde, wil ik de geuite bezwaren heel serieus bekijken. Ik ben bereid om in overleg met mijn collega van Justitie de vastgestelde selectielijst te heroverwegen. Bij die heroverweging zal ik de Raad voor Cultuur en de KNHG betrekken. Ook zal ik overleg plegen met de migrantenorganisaties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij Afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
