<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Voorhoeve, Cherribi (beiden VVD), en Vendrik (GroenLinks) aan de minister en staatssecretaris van Buitenlandse Zaken, de minister van Economische Zaken en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de veiligheid van kerncentrales in Oost-Europa en het G.O.S. (Ingezonden 1 februari 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8773
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen spitsen zich toe op het millenniumprobleem bij kerncentrales.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Automatisering GOS Kerncentrales Oost-Europa</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 843, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906860</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Voorhoeve</persoon>
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8773</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1725" allpagenumbers="1725 1726" vetnummer="2989906860" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8773" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="843" onderwerp="" indiendatum="1999-02-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voorhoeve</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Buitenlandse Zaken, de minister van Economische Zaken en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat zijn in concreto de bevindingen van de medewerkers van de Kernfysische Dienst die in het kader van het TACIS programma van de Europese Unie korte tijd vóór 10 november 1998 een bezoek aan Oekraïne hebben gebracht om onderzoek te doen, ten aanzien van de veiligheid van de kerncentrales aldaar in het algemeen en ten aanzien van de millenniumgevoeligheid van deze centrales in het bijzonder? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wil de regering bevestigen dat, volgens de informatie waarover zij beschikt, in de kerncentrales van Oost-Europa en het G.O.S. computers worden gebruikt, die mogelijk niet millenniumbestendig zijn? Kan de regering ook aangeven in welke mate dit het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre wordt de voortgang van het oplossen van het millenniumprobleem bij kerncentrales in Oost-Europa en het G.O.S. belemmerd of begrensd door het feit, dat de verantwoordelijkheid voor het opzetten en uitvoeren van plannen voor het millenniumbestendig maken van deze nucleaire installaties is gelegen bij de nucleaire vergunninghouders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn in het licht van het volkenrecht de bevoegdheden van de betrokken internationale organisaties en de regeringen van landen uit de regio ten aanzien van een effectieve, preventieve actie inzake grensoverschrijdende milieuschade? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken bereid in zijn volgende «voortgangsrapportage: de internationale dimensie van het millenniumprobleem» de stand van zaken ten aanzien van het millenniumbestendig maken van nucleaire installaties landsgewijs te rapporteren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat IAEA geen millennium-activiteiten ten aanzien van Oost-Europese kerncentrales begroot heeft en dat het aanpakken van het millenniumprobleem aldaar zonder fondsen onmogelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat het IAEA vanwege middelengebrek is gaan samenwerken met het US Department of Energy (DOE) om de kerncentrales in het G.O.S. op millenniumproblemen te testen? Zo ja, waarom is de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken van mening dat er desondanks geen reden is voor een extra Nederlandse bijdrage aan het IAEA? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht de regering het feit dat in de meeste Oost-Europese landen het onderzoek naar millenniumproblemen bij kerncentrales zich nu nog in de inventarisatiefase of in het begin van de analysefase bevindt, reden tot extra actie van de kant van betrokken internationale organisaties, Nederland en andere lidstaten en actoren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-27" bron="Zie de antwoorden op de eerdere vragen van dezelfde leden, Aanhangsel Handelingen nr. 639, Vergaderjaar 1998–1999, alsmede het Verslag van het algemeen overleg over millenniumproblematiek">Zie de antwoorden op de eerdere vragen van dezelfde leden, Aanhangsel Handelingen nr. 639, Vergaderjaar 1998–1999, alsmede het Verslag van het algemeen overleg over millenniumproblematiek, 27 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Benschop" functie="staatssecretaris" afdeling="Buitenlandse Zaken" mededelingdatum="1999-02-25">Mededeling van staatssecretaris Benschop (Buitenlandse Zaken). (Ontvangen 25 februari 1999) Onder verwijzing naar de brief van de Griffier Uwer Kamer, waarbij gevoegd waren de door de leden Voorhoeve, Cherribi (beiden VVD) en Vendrik (GroenLinks) overeenkomstig artikel 134 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij u ingediende vragen, moge ik in overeenstemming met artikel 135 van het Reglement van Orde, te Uwer kennis brengen dat nog niet wordt beschikt over alle voor beantwoording van de vragen benodigde gegevens. Het ligt in mijn bedoeling U op zo kort mogelijke termijn in het bezit te stellen van mijn </mededeling>
</kvr>
