<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over rellen op Ambon. (Ingezonden 1 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8668
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 752, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8668</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1535" allpagenumbers="1535 1536" vetnummer="2989906940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8668" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="752" onderwerp="" indiendatum="1999-02-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft de Nederlandse ambassade pas op vrijdag 29 januari jl. een consulair vertegenwoordiger naar Ambon gestuurd? Is dit onmiddellijk na het uitbreken van de onlusten al geprobeerd? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke activiteiten heeft de ambassade hiertoe ondernomen? Acht u dit voldoende? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de ambassade een particulier (pater Böhm) op Ambon gevraagd om niet alleen de ambassade te voorzien van informatie maar ook de verantwoordelijkheid voor de veilige evacuatie van Nederlanders op zich te nemen? Is dit gebruikelijk? Acht u dit verantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke activiteiten heeft uw ministerie ondernomen om Molukse en niet-Molukse familieleden van Nederlanders die momenteel op de Molukken verblijven te informeren over de situatie ter plekke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft uw ministerie het crisiscentrum Moordrecht de verantwoordelijkheid willen geven om als centraal informatiepunt voor alle familieleden van momenteel op de Molukken verblijvende Nederlanders te fungeren? Is het gebruikelijk in dergelijke situaties dat het ministerie die verantwoordelijkheid overdraagt aan particulieren en acht u dit verantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verklaart u de grote onduidelijkheid bij het crisiscentrum Moordrecht over de activiteiten die het ministerie en de ambassade hebben ondernomen sinds het uitbreken van de onlusten in de Molukken? Is hier naar uw mening sprake van een ernstig communicatieprobleem? Zo ja, wat gaat u hier aan doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid gevraagd met het crisiscentrum in Moordrecht in contact te treden omdat «etnische minderheden» onder zijn verantwoordelijkheid vallen? Zo ja, waarom vindt u de etnische achtergrond van familieleden van in het buitenland in moeilijkheden verkerende Nederlanders van belang? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Hoekema, ingezonden 27 januari 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Direct na het uitbreken van de rellen op Ambon werd de luchthaven door de Indonesische autoriteiten gesloten. Hierdoor was het onmogelijk op dat moment een medewerker van de ambassade naar Ambon te sturen. Na opening van het vliegveld voor het commerciële luchtverkeer op 25 januari, heeft de ambassade gepoogd een medewerker naar Ambon te sturen. Vanwege beperkte reismogelijkheden kon deze medewerker pas op 29 januari jl. vertrekken. Gelet op de omstandigheden heeft de ambassade mijns inziens adequaat gehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Pater Böhm is inderdaad gevraagd om aan de Nederlanders die daar behoefte aan hadden consulaire bijstand te geven. Pater Böhm is tevens blokhoofd van de op de Molukken verblijvende Nederlanders, samen met de heer Staal van het Nederlandse consultantsbedrijf NACO. Ook in die hoedanigheid is door beide heren assistentie verleend en informatie doorgegeven. Hen is niet gevraagd de verantwoordelijkheid op zich te nemen voor de veilige evacuatie van de Nederlanders op de Molukken. De ambassade heeft samen met een aantal andere EU-ambassades de Indonesische autoriteiten verzocht te bemiddelen om landgenoten per vliegtuig te evacueren. Dientengevolge konden op zondag 24 januari veel buitenlanders, waaronder 22 Nederlanders, per militair toestel naar Ujung Pandang (Sulawesi) worden vervoerd. Nadat de rust op Ambon was teruggekeerd werd het vliegveld weer voor commerciële vluchten opengesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Direct na het uitbreken van de onlusten op Ambon heeft mijn departement individuele Molukse families en ook de stichting Pau Nusa te Moordrecht van alle op dat moment beschikbare informatie voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Mijn ministerie heeft geen verantwoordelijkheden overgedragen aan het crisiscentrum te Moordrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dit ministerie is steeds duidelijk geweest met de informatievoorziening aan het crisiscentrum. Communicatie is niet eenvoudig in een situatie waarbij heftige emoties een rol spelen, maar naar mijn mening was er geen sprake van een ernstig communicatieprobleem. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid is niet op mijn verzoek in contact getreden met het crisiscentrum in Moordrecht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
