<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het executeren van personen die een misdrijf hebben begaan op minderjarige leeftijd. (Ingezonden 1 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8726
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de aankomende executie op 4 februari 1999 van Sean Sellers, die op minderjarige leeftijd drie moorden pleegde.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 796, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906880</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken (BUZA)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8726</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1629" allpagenumbers="1629" vetnummer="2989906880" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8726" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="796" onderwerp="" indiendatum="1999-02-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «Geen gratie voor door 16-jarige begane moorden»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid al dan niet in EU-verband een officieel protest in te dienen inzake de aankomende executie op 4 februari 1999 van Sean Sellers die op minderjarige leeftijd drie moorden pleegde? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u het ermee eens dat in situaties waarin de doodstraf in strijd met internationaal aanvaarde normen toch wordt opgelegd aan gevangenen die ten tijde van het delict minderjarig waren, sprake is van schending van de rechten van de mens? Zo ja, bent u bereid een kritische dialoog aan te gaan met de Verenigde Staten inzake het voorbehoud van de VS op een artikel binnen het BuPo verdrag waarin het executeren van personen die een misdrijf hebben begaan op minderjarige leeftijd wordt verboden (artikel 6 lid 5 BuPo verdrag)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-28" bron="Volkskrant">Volkskrant, 28 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb met grote zorg kennisgenomen van het artikel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op 20 januari jl. heeft Nederland ter voorkoming van de executie van Sean Sellers het Duitse voorzitterschap opgeroepen namens de EU een demarche uit te voeren bij de Amerikaanse autoriteiten in Washington en Oklahoma. De demarches zijn uitgevoerd op 28 januari jl. volgens de door Nederland aangedragen elementen. Hierbij stond het feit centraal dat Sean Sellers minderjarig was ten tijde van het plegen van de misdaad en werd verwezen naar het Internationaal Verdrag inzake Burger en Politieke rechten dat het executeren van minderjarigen verbiedt. Ten slotte werd door de EU bij de Amerikaanse autoriteiten aangedrongen op het omzetten van de straf in levenslange gevangenisstraf of een andere straf conform het internationale recht. Helaas heeft de interventie niet geholpen en werd Sean Sellers 4 februari 1999 vroeg in de ochtend geëxecuteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Artikel 6 lid 5 van het Internationaal Verdrag inzake Burger en Politieke Rechten verbiedt de executie van personen die een misdrijf pleegden op het moment dat zij minderjarig waren. Het voorbehoud dat de VS heeft gemaakt ten aanzien van artikel 6 wordt door het VN Mensenrechtencomité als strijdig met doel en strekking van het verdrag aangemerkt. Ook Nederland is deze opvatting toegedaan en heeft dit duidelijk kenbaar gemaakt tegenover de Verenigde Staten. In het geval dat een persoon wordt geëxecuteerd die minderjarig was ten tijde van het begaan van de misdaad is naar de opvatting van de Nederlandse regering derhalve sprake van schending van de rechten van de mens. Het EU beleid is in het algemeen gericht op afschaffing van de doodstraf, in het bijzonder met betrekking tot personen die jonger waren dan achttien jaar ten tijde van het plegen van de misdaad. Ik kan u verzekeren dat Nederland en de EU het Amerikaans beleid inzake de doodstraf, met name in het geval van misdrijven begaan tijdens minderjarigheid, in gesprekken met de VS en in multilaterale fora aan de orde zullen blijven stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
