<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en Van Ardenne-van der Hoeven (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken en de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over het standpunt van de Nederlandse regering aangaande de inzet van Nederland in de discussie over de bezuinigingen op het Europese landbouwbeleid. (Ingezonden 29 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8729
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitspraken van de staatssecretaris over vermindering van inkomenscompensatie voor boeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Landbouw (Landbouwers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Inkomens Landbouwers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 799, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8729</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1635" allpagenumbers="1635" vetnummer="2989906740" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8729" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="799" onderwerp="" indiendatum="1999-01-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken en de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Apotheker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de uitspraken, gedaan door de staatssecretaris over het bespreekbaar zijn van de vermindering van inkomenscompensatie voor boeren, kabinetsbeleid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, worden de ambities ten aanzien van duurzame landbouw, leefbaar platteland, economische concurrentiekracht en revitalisering van het platteland, zoals verwoord in het regeerakkoord los gelaten? Wat voor een consequenties heeft dit ingezette beleid voor de inkomensontwikkeling in verschillende sectoren binnen de landbouw? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, is hier inderdaad sprake van een «losse flodder»? Hoe moeten de uitspraken van de staatssecretaris dan geïnterpreteerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u helder uiteen zetten wat de inzet wordt van het kabinet bij de onderhandeling met betrekking tot de financiering van Agenda 2000, met name in relatie tot de landbouwparagrafen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-25" bron="Radio 1">Radio 1, 25 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het is Kabinetsbeleid dat Nederland thans niet pleit voor vermindering van de inkomenscompensatie voor boeren, maar niet van deze mogelijkheid afziet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De ambities in het regeerakkoord op voornoemde terreinen worden niet losgelaten. De Kamer is reeds geïnformeerd over de inkomensgevolgen van Agenda 2000 voor de verschillende sectoren binnen de Nederlandse landbouw bij brieven van de Minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij van 12 juni 1998, 27 oktober 1998 en 2 februari 1999. In die berekeningen wordt geen rekening gehouden met een vermindering van de inkomenscompensatie aangezien dat geen onderdeel uitmaakt van de voorstellen van de Europese Commissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie hierboven, onder antwoord 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nederland bepleit in Brussel met kracht reële stabilisatie van alle EU-uitgaven, inclusief die voor landbouw, Nederland tracht de landbouwuitgaven voor de huidige vijftien in reële termen op hetzelfde niveau te houden door onder andere ervoor te pleiten de voorgestelde overheveling niet te laten plaatsvinden van een deel van de bestaande structuurmaatregelen (plattelandsbeleid) naar de EU-landbouwuitgaven. Daarnaast bepleit Nederland een fasering van de hervormingen om binnen de budgettaire kaders te blijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
