<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stellingwerf (RPF) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over een duurzame instandhouding van een aantal inheemse dier- en plantensoorten. (Ingezonden 22 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8677
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwgronden) Natuur (Flora)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Beschermde plantensoorten Landbouwgronden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 761, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Stellingwerf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8677</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1557" allpagenumbers="1557 1558" vetnummer="2989904960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8677" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="761" onderwerp="" indiendatum="1998-12-22">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Stellingwerf</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 februari 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 647, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening, dat een duurzame instandhouding van een aantal inheemse dier- en plantensoorten in belangrijke mate afhangt van een op de bescherming van deze soorten gericht beheer van landbouwgronden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat het Programma Beheer de instrumenten moet gaan leveren waarmee het voor deze soorten gewenste beheer in landbouwgebieden kan worden gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er geen soortspecifieke beheerspakketten opgenomen in de ontwerp-subsidieregeling agrarisch natuurbeheer en landschap die in het kader van het Programma Beheer is ontwikkeld? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Welke conclusie verbindt u aan de bevindingen van een in opdracht van uw ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij vervaardigd rapport <voetnoot nummer="1"/>dat een diersoort als de inheemse hamster alleen voor uitsterven kan worden behoed indien op de kortst mogelijke termijn vergaande beheersmaatregelen in zijn leefgebied getroffen worden en dat de in het Programma Beheer voorgestelde natuurdoelpakketten niet toereikend zijn om in het gewenste beheer te kunnen voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om voor die soorten die gekoppeld zijn aan het Plan van Aanpak Soortenbeleid en waarvan duidelijk is dat hun duurzame instandhouding kan worden bevorderd door wijziging van de ontwerp-regeling agrarisch natuurbeheer en landschap in het kader van het Programma Beheer, deze regeling daarop aan te passen? Zo ja, bent u bereid om tot het moment van inwerkingtreding van een op deze wijze aangepaste regeling in het kader van het Programma Beheer, een zodanige tijdelijke regeling te treffen dat kan worden voorzien in een adequate bescherming van de betreffende soorten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" titel="Overlevingsplan hamster (Cricetus cricetus): analyse van knelpunten, oplossingsrichtingen en voorwaarden voor een duurzame toekomst in Limburg">«Overlevingsplan hamster (Cricetus cricetus): analyse van knelpunten, oplossingsrichtingen en voorwaarden voor een duurzame toekomst in Limburg» (Van Apeldoorn &amp; Nieuwenhuizen, 1998) Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</noot>
         <noot nummer="2">Het plan van Aanpak Soortenbeleid is op 20 december 1996 door de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij aan de Tweede Kamer aangeboden. Kamerstuk 25 000 XIV nr. 43</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De duurzame instandhouding van dier- en plantensoorten is met name afhankelijk van een goed beheer van de Ecologische Hoofdstructuur. Voor een aantal soorten is daarnaast een gericht beheer van landbouwgronden van belang. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 t/m 4">Voor het beheer van natuur, bos, landschap en agrarisch natuurbeheer wordt in het kader van het Programma Beheer gewerkt aan twee nieuwe regelingen. Deze regelingen gaan de huidige instrumenten voor het beheer vervangen. In de te ontwikkelen regelingen zijn vooralsnog geen nieuwe soortspecifieke beheerspakketten opgenomen. Medio 1999 zal het soort beschermingsplan voor de inheemse hamster afgerond worden. In dit kader zal ik bepalen welke maatregelen er zullen worden getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Door het ministerie van LNV worden, zoals in 1996 met de Tweede Kamer is afgesproken, soortenbeschermingsplannen opgesteld waaruit zal moeten blijken of bescherming door middel van beheer nodig is en zo ja welke ondersteuning daarvoor nodig is. Op termijn kan een aanpassing van de subsidieregelingen ex Programma Beheer dan ook aan de orde komen. Intussen blijven de vigerende voorzieningen voor soortenbescherming van kracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
