<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dankers en Van der Hoeven (beiden CDA) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over thuiszorgorganisatie Pantheon Zorggroep. (Ingezonden 10 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8184
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een bootreis die ambtenaren van het ministerie van VWS gemaakt zouden hebben op kosten van de Pantheon Zorggroep. Deze vragen zijn een aanvulling op eerdere mondelinge vragen van het lid Arib, gesteld op 29 september 1998 (Handelingen Tweede Kamer 1998-1999, nr. 7, pag. 249-254).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 331, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902980</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8184</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="673" allpagenumbers="673" vetnummer="2989902980" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8184" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="331" onderwerp="" indiendatum="1998-11-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kunt u bevestigen dat ook (hooggeplaatste) ambtenaren van uw ministerie een bootreis van tien dagen hebben gemaakt op kosten van de PZG? </vraag>
      <vraag nummer="2">Gelden er op uw ministerie regels voor ambtenaren met betrekking tot het aanvaarden c.q. ingaan op uitnodigingen als de onderhavige? Zo ja, welke? Zo neen, bent u voornemens deze regels op te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaat een systeem voor naleving en controle van bedoelde regels en zo ja, op welke wijze wordt dit concreet vorm en inhoud gegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen blz. 7–249 en volgende</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere mondelinge vragen terzake van het lid Arib, gesteld op 29 september 1998. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Neen, dat is mij niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uitnodigingen, als door u bedoeld zijn buitensporig en lijken mij ook onwaarschijnlijk. Los daarvan: in het algemeen geldt terzake artikel 64 van het ARAR. In het verlengde daarvan is bij VWS bij circulaire van 9 juli 1998 als regel vastgesteld dat elke ambtenaar gehouden is geschenken en vergelijkbare attenties te melden aan het bevoegd gezag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Het zou ook niet doenlijk en wenselijk zijn systematisch te controleren of medewerkers zich houden aan de onder 2 bedoelde regel. Overigens heb ik geen reden aan te nemen dat de regel niet wordt nageleefd. Zo heeft een van mijn ambtenaren enige maanden geleden geheel volgens de onder 2 bedoelde regel aan de SG gemeld dat hij één dag met een bootreis van de PZG zou meegaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
