<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de staatssecretaris van Economische Zaken over Steun aan het Noorden des Lands. (Ingezonden 5 november 1998).; Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8212
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de weigering van het Noorden om het akkoord met het kabinet over steun aan het Noorden des Lands (pakket-Langman) publiekelijk te bevestigen, waardoor Friesland 30 miljoen gulden mis zou zijn gelopen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Regionale ontwikkeling) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Noord-Nederland Regionale ontwikkeling Ruimtelijke ordening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 354, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902800</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8212</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="719" allpagenumbers="719" vetnummer="2989902800" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8212" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="354" onderwerp="" indiendatum="5 november 1998).">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Ybema</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is Friesland 30 miljoen gulden misgelopen omdat het Noorden niet van zins was in ruil voor dit geld publiekelijk te verklaren dat er een akkoord lag met het kabinet over steun aan het Noorden des Lands (pakket-Langman)? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, hoe verklaart u dan de aan u toegeschreven citaten in de Leeuwarder Courant? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, is het waar dat die 30 miljoen gulden bestemd zou zijn voor opwaardering van het Friese merengebied? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat alle in het verleden gedane beloften aan het Noorden des Lands gestand zijn gedaan? Zo ja, hoe verklaart u dan de weigering om van een akkoord met het kabinet over het Noorden te spreken in ruil voor de bovengenoemde 30 miljoen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Blijft u bereid zich in te zetten voor de opwaardering van het Friese merengebied? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-31" bron="Leeuwarder Courant">Leeuwarder Courant, 31 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Dat is mijn inschatting. In het interview met de Leeuwarder Courant heb ik gezegd dat ik me in het kabinet hard wilde maken voor het project Friese merengebied. Ik heb dit in het overleg met het Noorden gezegd op het moment dat de besprekingen over het aandeel van het Noorden in de investeringsimpuls in een afrondende fase verkeerden en er nog geen overeenstemming bestond tussen het Noorden en het kabinet. Deze overeenstemming was wellicht te bereiken door het Friese merenproject, waar het Noorden erg aan hecht, toe te voegen. Die bereidheid bleek er niet te zijn. De Leeuwarder Courant citeert mij vervolgens correct: «Dat was het einde voor het Friese merengebied. Ik kan het niet bewijzen, maar ik denk dat ik in de Ministerraad het geld ervoor had losgekregen. Toen ik Alders’ standpunt daar meedeelde was het over en uit.» </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, voor het saneren van de verontreinigde waterbodems. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De afspraak volgens het Regeerakkoord is dat in verband met de investeringsimpuls voor een bedrag van 1 à 2 miljard voor de periode tot en met 2010 aan investeringsprojecten voor het Noorden vastgesteld dienen te worden. Op 23 oktober 1998 heeft er in het kabinet finale besluitvorming plaatsgevonden over de investeringsprojecten voor deze kabinetsperiode. Voor het Noorden tellen deze projecten nu reeds op tot ruim 1 miljard. Dit bedrag wordt op korte termijn nog aangevuld met geld voor de noordelijke steden, terwijl voor de periode 2003 tot en met 2010 door de volgende kabinetten opnieuw investeringsprojecten worden vastgesteld. Hierdoor zal het uiteindelijk bedrag royaal binnen de afgesproken marges uitkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
