<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Doel, Kamp en Niederer (allen VVD) aan de minister van Defensie en de staatssecretaris van Justitie over het Mobiel Toezicht Vreemdelingen. (Ingezonden 3 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8298
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Algemeen Dagblad van 28 oktober 1998, waaruit blijkt dat er door de vliegende brigades (Mobiel Toezicht Vreemdelingen) in de eerste negen maanden van 1998 veel minder illegalen, die aan de grens met Duitsland en België worden aangetroffen, Nederland uitgezet zijn dan in dezelfde periode van 1997.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 427, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902630</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie (DEF)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van den Doel</persoon>
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
            <persoon partij="VVD">Niederer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8298</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="871" allpagenumbers="871" vetnummer="2989902630" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8298" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="427" onderwerp="" indiendatum="1998-11-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van den Doel</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Niederer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie en de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn er door de vliegende brigades (Mobiel Toezicht Vreemdelingen) in de eerste negen maanden van dit jaar veel minder illegalen, die aan de grens met Duitsland en België worden aangetroffen, Nederland uitgezet dan in dezelfde periode van vorig jaar? Wat is daarvoor de reden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het aantal mensen dat met valse papieren wordt aangehouden, gedaald? Wat is daarvoor de reden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kan worden verklaard dat het Mobiel Toezicht Vreemdelingen in het derde kwartaal van 1999 ongeveer 300 asielzoekers heeft aangetroffen die recht hebben een verblijfsvergunning aan te vragen, terwijl het aantal asielverzoeken in het derde kwartaal ongeveer 13 000 bedroeg? Op welke wijze komen deze mensen Nederland binnen als ze via de binnengrenzen reizen? Of is het aannemelijk dat de grote toename van de asielverzoeken afkomstig is van reeds aanwezige illegalen in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze kan het Mobiel Toezicht Vreemdelingen worden verbeterd, opdat de vliegende brigades meer mensen kunnen aanhouden? Bent u voornemens deze maatregelen te treffen? Zo neen, waarom niet? Wilt u de Kamer informeren over de wijze waarop het Mobiel Toezicht Vreemdelingen kan worden verbeterd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-28" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 28 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Neen. In de eerste negen maanden van 1997 werden aan de grens met België en de Bondsrepubliek Duitsland 22 815 illegalen teruggestuurd. In de eerste negen maanden van 1998 werden 22 799 illegalen naar deze landen teruggestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Er zijn in de eerste negen maanden van 1997 255 personen met valse papieren aangetroffen, tegen 218 in de eerste negen maanden van 1998. Voor deze lichte daling is geen duidelijke oorzaak aan te wijzen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door het selectieve karakter van het mobiel toezicht op vreemdelingen zijn er altijd mogelijkheden om via de binnengrenzen ongecontroleerd Nederland in te reizen. Daarnaast kunnen vreemdelingen ook via het intra-Schengen vliegverkeer Nederland binnenkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De regering is voornemens om maatregelen te treffen die de kwaliteit van de uitvoering van het mobiel toezicht op vreemdelingen verbeteren. Daarmee worden de doeltreffendheid en de doelmatigheid van het MTV vergroot. De recherche- en analysefunctie voor het MTV zullen meer aandacht krijgen. Daardoor ontstaat meer zicht op mensensmokkel en kan meer gerichte controle plaatsvinden. De Koninklijke marechaussee zal per 1 januari 1999 starten met een pilot-project MTV op Schiphol. Dit betekent dat er steekproefsgewijze controles zullen worden uitgevoerd op het intra-Schengen vliegverkeer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
