<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over van oorlogsmisdaden verdachte asielzoekers. (Ingezonden 5 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8287
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen. naar aanleiding van berichten over de komst van een van zware oorlogsmisdaden verdachte Afghaan als asielzoeker naar Nederland, naar mogelijkheden om oorlogsmisdadigers uit Nederland te weren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Oorlogsmisdrijven Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 416, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902770</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8287</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="847" allpagenumbers="847 848" vetnummer="2989902770" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8287" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="416" onderwerp="" indiendatum="1998-11-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat er indicaties zijn dat de van oorlogsmisdaden verdachte Afghaanse «slager van Kaboel» naar Nederland zal komen om hier asiel aan te vragen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bekend met de uitlatingen van uw voorgangster, dat Justitie voortaan strenger zou toezien op de komst van van zware misdrijven verdachte personen en dat daar waar mogelijk aan dergelijke personen artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag zou worden tegengeworpen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat het onmogelijk moet zijn voor oorlogsmisdadigers om toegang tot Nederland te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel verzoeken van van oorlogsmisdaden verdachte asielzoekers heeft de IND inmiddels afgedaan en wat was de uitkomst van de genomen beslissing? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel dossiers zijn inmiddels doorgestuurd naar het Openbaar Ministerie Arnhem, dat speciaal is belast met de vervolging van van oorlogsmisdaden verdachte personen en wat heeft het OM met deze dossiers gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de opvatting dat de aanpassing van het beleid door middel van toepassing van artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag onvoldoende is om te voorkomen dat oorlogsmisdadigers in Nederland in de praktijk wel degelijk feitelijk opvang en bescherming kunnen genieten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen denkt u te nemen om te bewerkstelligen dat toegang tot Nederland moet worden geweigerd aan oorlogsmisdadigers en personen die zich hebben schuldig gemaakt aan ernstige misdrijven of schending van mensenrechten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-11-3" bron="Trouw">Trouw, 3 november 1998</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="19 637, nrs. 295, blz. 2, en 319, blz. 7">Kamerstuk 19 637, nrs. 295, blz. 2, en 319, blz. 7</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 7">De Vreemdelingenwet biedt in artikel 8 de mogelijkheid aan de Nederlandse buitengrenzen toegang te weigeren aan personen die gevaar opleveren voor de openbare rust, de openbare orde of de nationale veiligheid. Deze situatie kan zich voordoen indien van een vreemdeling bekend is dat het een oorlogsmisdadiger betreft. In de praktijk blijkt echter eerst nadat iemand een aanvraag om toelating als vluchteling heeft ingediend en daaromtrent gehoord is, en soms pas nog veel later – bijvoorbeeld doordat slachtoffers hem herkennen –, dat het mogelijk om een oorlogsmisdadiger gaat. Gelet hierop zijn er geen maatregelen denkbaar die zouden kunnen voorkomen dat de hier bedoelde categorie personen Nederland inreist. Wel wordt er binnen de wettelijke en verdragsrechtelijke mogelijkheden alles aan gedaan om het verblijf van deze categorie vreemdelingen zoveel mogelijk te ontmoedigen. U bent bekend met de maatregelen genoemd in de beleidsnotitie over artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag die mijn ambtsvoorganger uw Kamer op 28 november 1997 heeft toegezonden (TK 1997–1998, 19 637, nr. 295). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de afgelopen twee jaar is aan ongeveer zestig asielzoekers artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag tegengeworpen. In ruim tien zaken is de procedure afgesloten en de beslissing in stand gebleven, ofwel als gevolg van een uitspraak van de rechter, ofwel als gevolg van het feit dat de betrokken vreemdeling geen bezwaar of beroep heeft aangetekend tegen de beslissing. In de overige zaken moet nog op het bezwaar- of beroepschrift worden beslist. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Sinds medio 1997, het moment waarop begonnen is met het doen van aangifte in zaken als de onderhavige, is door de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) in ongeveer 40 zaken aangifte gedaan bij het Openbaar Ministerie (OM). Van de zaken van vreemdelingen waarop artikel 1F(a) van het Vluchtelingenverdrag is toegepast – het lid van artikel 1F van het verdrag dat ziet op oorlogsmisdrijven en misdrijven tegen de menselijkheid – wordt door het OM bezien of zij voldoende aanknopingspunten bieden voor opsporing. De informatie van de IND wordt getoetst aan de criteria genoemd in het plan van aanpak betreffende de opsporingsonderzoeken in Nederland van oorlogsmisdrijven en misdrijven tegen de menselijkheid <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="2">Naar mijn oordeel zal uitsluitend in één specifiek geval de toepassing van artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag onvoldoende soelaas bieden om feitelijke bescherming hier te lande te weigeren: indien uitsluiting van vluchtelingschap op grond van artikel 1F van het Vluchtelingenverdrag plaats vindt, maar bij terugkeer naar het land van herkomst een reëel risico op schending van artikel 3 EVRM dreigt. In dat geval wordt uitgezet noch verblijf verleend. Een dergelijke handelwijze is door de Rechtseenheidskamer (REK) geaccepteerd in de uitspraak van 11 september 1997 <voetnoot nummer="2"/>. Concreet betekent dit dat een dergelijk persoon in Nederland verblijft zonder verblijfstitel, maar is uitgesloten van door de overheid gefinancierde opvang en andere door de overheid gefinancierde faciliteiten. Alsdan kan niet voorkomen worden dat de vreemdeling feitelijke opvang en bescherming zou kunnen genieten bij bijvoorbeeld familieleden of met hem sympathiserende landgenoten die hier te lande verblijven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Uw Kamer ontving dit plan van aanpak als bijlage bij de beantwoording van de vraag van het lid Van Oven (PvdA) over vervolging van oorlogsmisdadigers door de Nederlandse justitie (Aanhangsel Handelingen, nr. 1359, vergaderjaar 1997–1998)</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-09-11" bron="REK">REK, 11 september 1997, Awb 97/4704, 97/4705 en 97/4707</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
