<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het pakket «Vitaal Plan» van RZG, de stichting Welzijn Groningen en Woonzorg Nederland. (Ingezonden 18 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8989
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het ontwikkelen van een polis, gericht op het garanderen van thuiszorg voor ouderen binnen 24 uur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Thuiszorg Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1036, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909810</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8989</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2123" allpagenumbers="2123 2124" vetnummer="2989909810" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8989" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1036" onderwerp="" indiendatum="1999-03-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat zorgverzekeraar RZG samen met de Groningse Thuiszorg, de stichting Welzijn Groningen en Woonzorg Nederland de polis «Vitaal Plan» heeft gelanceerd, waarbij ouderen binnen 24 uur zorg wordt gegarandeerd? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, kunt u inzicht geven in de hoogte van de premie en de inhoud van dit pakket? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er hier sprake van dat ouderen buiten de indicatiecommissie om direct gebruik kunnen maken van reguliere thuiszorg en dus voorrangszorg? Zo ja, wat gaat u hier tegen doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat met name thuiszorginstellingen druk doende zijn met het bedenken van extra-, plus- en voorrangspakketten, dat de LVT hiervoor onlangs door de Verzekeringskamer op de vingers is getikt en de LVT nu zelf een verzekeringsmaatschappij gaat oprichten? Zo ja, wat vindt u van deze activiteiten van de thuiszorginstellingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over polissen tegen extra betaling voor zorg waar mensen toch al recht op hebben omdat zij immers AWBZ-premie betalen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Herinnert u zich het antwoord op eerdere Kamervragen naar aanleiding van het onderzoek van de ANBO waarin u stelt dat het verlenen van voorrang in het eerste en tweede compartiment onaanvaardbaar is, maar dat een diepgaand onderzoek niet noodzakelijk is? Zo ja, bent u inmiddels wel bereid tot verder onderzoek? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-03-17" bron="Trouw">Trouw, 17 maart 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="846">Aanhangsel Handelingen, nr. 846, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Door de publiciteit in de media ben ik op de hoogte van de polis «Vitaal Plan» van RZG. Ik heb bij schrijven van 19 maart 1999 de Raad van Bestuur Ziekenfonds RZG zorgverzekeraars gevraagd mij per omgaande schriftelijk te informeren over de genoemde polis. Tot op heden heb ik deze informatie nog niet ontvangen. Een afschrift van mijn verzoek zend ik bijgaand. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zodra ik de informatie heb ontvangen van RZG zal ik deze vragen beantwoorden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit informatie welke ik heb ontvangen van de LVT over de extra-, plus- en voorrangspakketten blijkt de aandacht van de Verzekeringskamer. Deze aandacht is echter niet van zeer recente datum. Het laatste contact heeft plaatsgevonden oktober vorig jaar. Uit deze informatie blijkt dat de verzekeringskamer belangstelling heeft voor de extra-, plus- en voorrangspakketten. De Verzekeringskamer heeft nog geen afgerond oordeel of deze activiteiten exclusief zijn voorbehouden aan een verzekeringsbedrijf bedoeld in de Wet toezicht verzekeringsbedrijf. De verzekeringskamer heeft de LVT en haar lidinstellingen op dit moment nog niet op de vingers getikt. De LVT heeft mij schriftelijk medegedeeld dat het aanbieden van verzekeringspakketten nadrukkelijk niet tot haar taakstelling behoort. Een en ander heeft de directeur van de LVT ook bevestigd in het VARA-programma KASSA van afgelopen zaterdag. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals u weet hebben de minister en ik uitvoerig met u gesproken over voorrangszorg en tweedeling. De minister en ik zijn met u van oordeel dat voorrang en tweedeling van zorg onaanvaardbaar zijn. Het aanbieden van dit soort polissen vind ik daarom niet wenselijk. In onze antwoorden van 25 februari jl. hebben wij deze lijn al scherp aangegeven, waar wij signalen ontvangen van vormen van tweedeling laten wij steeds expliciet blijken dat dit niet acceptabel is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Zoals wij in de schriftelijke antwoorden op de vragen van het lid Arib <voetnoot nummer="1"/>hebben meegedeeld zullen wij de koepelorganisaties aanschrijven met het verzoek een inventarisatie te doen naar het aanbod van pakketten van voorrangszorg. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1035" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1035, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
