<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gelderblom-Lankhout en Tiesinga-Autsema (beiden D66) inzake: erkenning geregistreerde partners bij de instellingen van de Europese Unie. (Ingezonden 23 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8809
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het antidiscriminatieartikel in het Verdrag van Amsterdam betreffende gelijke behandeling van ongehuwde partners en gehuwden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Algemeen) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden Discriminatie Samenlevingsvormen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 12, Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">0</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Gelderblom-Lankhout</persoon>
            <persoon partij="D66">Tiesinga-Autsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8809</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="25" allpagenumbers="25 26" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8809" issn-nummer="ISSN 0921 - 738x" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="12" onderwerp="" indiendatum="1999-02-23">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Gelderblom-Lankhout</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Tiesinga-Autsema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-8">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Benschop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de vragen over artikel 13, het antidiscriminatieartikel, betreffende gelijke behandeling van ongehuwde partners en gehuwden, die werden gesteld tijdens de beraadslagingen over het Verdrag van Amsterdam in de Eerste Kamer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw positieve antwoord? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat de EU-Raad in april 1998 de Europese Commissie heeft uitgenodigd een onderzoek in te stellen naar de mogelijkheid van erkenning van geregistreerde partners? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is met dit onderzoek reeds een begin gemaakt? En zo ja, is er dan tien maanden na de bovengenoemde uitnodiging reeds resultaat te melden? 5a Wanneer komt dit onderwerp terug in de EU-Raad? 5b Is er van de zijde van het Duitse voorzitterschap van de Europese Unie een voorstel op de agenda te verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat zal de Nederlandse regering doen, indien blijkt dat de Europese Commissie talmt met de uitvoering van het bovengenoemde onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="7">Behoort een eigen onderzoek dan wel een initiatief van Nederlandse zijde tot de mogelijkheden? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen Eerste Kamer, 14, p. 392, 393</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen Eerste Kamer, 14, p. 427</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. In de notulen van de Raadsvergadering waarin de verordening tot wijziging van het Statuut van de ambtenaren van de Europese Gemeenschappen is aanvaard, is een verklaring opgenomen. Hierin wordt de Europese Commissie uitgenodigd de noodzakelijke studies te verrichten met betrekking tot de erkenning van het geregistreerd partnerschap en op basis van deze studies voorstellen te doen die zij passend acht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, hiervan is de Raad geen mededeling gedaan. 5a Dit is nog niet bekend. Bij de lopende herziening van het Statuut van de Europese Ambtenaren is van de zijde van de Raad ook aangedrongen op herziening van de sociale zekerheidsparagrafen. In dat kader zou uiteraard ook de kwestie van de gelijkstelling van het geregistreerd partnerschap met het huwelijk aan de orde moeten komen. 5b Het voorzitterschap van de Raad heeft geen recht van initiatief en is afhankelijk van de Commissie voor wat het doen van voorstellen betreft. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Wat zal de Nederlandse regering doen, indien blijkt dat de Europese Commissie talmt met de uitvoering van het bovengenoemde onderzoek? </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Wanneer de reeds onder 5a bedoelde voorstellen inzake het Statuut uitblijven, zal de Nederlandse Regering, eventueel samen met gelijkgezinde landen, de Commissie verzoeken alsnog met voorstellen op dit punt te komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="1">Graag wijs ik u op het antwoord op de vragen van de leden van de Tweede Kamer Oedayraj Singh Varma en Halsema (beiden GroenLinks) gesteld aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (2 februari 1999) <voetnoot nummer="1"/>. Deze vragen betroffen de uitspraak van het Hof van Justitie in Luxemburg in een zaak die was aangespannen door een Zweedse ambtenaar van de Raad van Ministers tegen deze Raad inzake gelijke behandeling van homoseksuele paren. Naar het oordeel van het Gerecht van Eerste Aanleg moet het begrip «huwelijk», ook blijkens de interpretatie door het Europese Hof voor de Rechten van de Mens, opgevat worden als het traditionele huwelijk. Naar aanleiding van deze uitspraak zal worden nagegaan of de Zweede regering in beroep gaat. Indien dit het geval is, zal tevens worden bezien of de Nederlandse regering het standpunt van de Zweedse regering zal ondersteunen. Verder zal worden nagegaan of in dat geval steun uit Denemarken en Frankrijk verkregen kan worden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="857" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 857, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
