<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven (CDA), Koenders (PvdA), Ter Veer (D66) en Vos (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de arrestatie van Chinese dissidenten. (Ingezonden 18 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8608
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft strijdigheid van de arrestaties met het VN-verdrag inzake burgerlijke en politieke rechten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen China Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 696, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904730</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="D66">Ter Veer</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8608</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1419" allpagenumbers="1419" vetnummer="2989904730" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8608" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="696" onderwerp="" indiendatum="1998-12-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ter Veer</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit, dat begin november een aantal Chinese dissidenten is gearresteerd, waaronder Dr. Wang toen hij na 15 jaar ballingschap naar China terugkeerde? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat eind oktober ongeveer 100 Chinese christenen zijn gearresteerd, kort na de ondertekening van het VN-verdrag inzake burgerlijke en politieke rechten door de Chinese regering? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid eventueel in het kader van de EU deze kwestie aan de orde te stellen en de Chinese regering erop te wijzen dat deze arrestaties in strijd zijn met het genoemde verdrag? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De ontwikkelingen rondom de recente arrestaties en veroordelingen van politieke activisten in China worden dezerzijds nauwlettend gevolgd. De Associated Press meldde op 30 december dat Wang Ce (naar wordt aangenomen de Dr. Wang op wie in de vraag wordt gedoeld) is beschuldigd van het in gevaar brengen van de staatsveiligheid. Wang Ce zou na een verblijf van jaren in Spanje, vanuit waar hij een alliantie van democratische partijen zou hebben opgezet, in oktober jl. via Macau naar China zijn teruggekeerd. Het AP meldt vervolgens dat de Chinese politie Wang Ce heeft gearresteerd nadat deze op 2 november jl. in de stad Hangzhou een ontmoeting had gehad met Wang Youcai, een van de oprichters van de China Democratic Party. Na bovenstaand bericht is dezerzijds geen nieuws over Wang Ce ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mij bereikte het bericht van de NGO «Human Rights in China», dat op 26 oktober en 5 november jl. in de provincie Henan 140 christelijke kerkgangers zijn gearresteerd in de plaatsen Wugang en Nanyang. Human Rights in China meldde vervolgens op 24 november jl. dat nog meer dan 70 leiders van huiskerken vastzaten in Fangcheng Prison en op een niet nader bepaalde locatie in Nanyang. De NGO meldde eveneens dat de Chinese autoriteiten aanzienlijke boetes uitdelen aan diegenen die zich bezighouden met «onofficiële religieuze activiteiten» en dat bovengenoemde kerkelijke leiders over onvoldoende middelen zouden beschikken om de aan hen opgelegde boetes te voldoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In mijn brief d.d. 5 januari jl. aan de Voorzitter van de Tweede Kamer antwoordde ik reeds dat de Europese Unie naar aanleiding van de recente arrestaties van politieke activisten op 16 en 23 december jl. démarches heeft uitgevoerd bij de Chinese regering. In dit verband gaf de Europese Unie op 28 december jl. eveneens een verklaring uit, waarin bezorgdheid over de recente arrestaties en veroordelingen werd uitgesproken en werd aangedrongen op ratificatie van het VN Verdrag voor Burgerlijke en politieke Rechten. Meer in het algemeen stelt de Europese Unie de kwesties van vrijheid van meningsuiting en vereniging alsmede van godsdienstvrijheid bij de Chinese autoriteiten aan de orde in het kader van de EU-China mensenrechtendialoog. De volgende ronde van de dialoog is voorzien te Berlijn, 8/9 februari a.s. Nederland is actief betrokken bij de voorbereiding van deze ronde van besprekingen. De recente arrestaties en veroordelingen van politieke activisten zullen bij deze gelegenheid nogmaals bij de Chinese autoriteiten worden opgebracht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
