<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema en Van 't Riet (beiden D66) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over de leeftijdsgrenzen bij de inzet van kinderen in strijdkrachten. (Ingezonden 2 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8057
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de oproep van Carol Bellamy (UNICEF) om de leeftijd waarop kinderen in de strijdkrachten van landen mogen worden gerekruteerd, van 15 jaar te vehogen naar 17 of 18 jaar (Volkskrant, 22 september 1998).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderbescherming Krijgsmacht Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 226, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901080</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Defensie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="D66">Van 't Riet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8057</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="457" allpagenumbers="457" vetnummer="2989901080" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8057" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="226" onderwerp="" indiendatum="1998-10-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van 't Riet</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Grave</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de oproep van de directeur van UNICEF, Carol Bellamy, om de leeftijd waarop kinderen in de strijdkrachten van landen mogen worden gerekruteerd, c.q. mogen worden ingezet, van 15 (huidige bepaling in het Verdrag voor de Rechten van het Kind) naar 17 respectievelijk 18 jaar te verhogen)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wanneer worden nu eindelijk deze nieuwe leeftijdsgrenzen vastgelegd in een nieuw Protocol bij het Verdrag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er draagvlak binnen de VN om, indien de methode van een ad hoc commissie van de mensenrechtencommissie niet tot consensus leidt, de weg te kiezen van een aparte diplomatieke conferentie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met geruchten dat de Secretaris-Generaal van de VN, Kofi Annan, de leeftijdsgrenzen nog hoger zou willen leggen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-22" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 22 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De onderhandelingen inzake een nieuw Protocol bij het Verdrag inzake de rechten van het kind hebben tijdens de afgelopen zitting van de werkgroep die dit Protocol tot stand moet brengen geen voortgang geboekt. De Mensenrechtencommissie heeft de voorzitter thans opgedragen om intersessioneel te trachten consensus te bereiken. Er bestaat derhalve nog hoop dat men tot overeenstemming zal komen inzake het Protocol, maar de resultaten van de intersessionele gesprekken van de voorzitter zullen eerst moeten worden afgewacht voordat duidelijkheid kan worden gegeven over de voortgang van de onderhandelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In de wandelgangen is reeds de suggestie gedaan een ander forum te vinden voor de beraadslagingen. Concrete voorstellen zijn echter nog niet gedaan, aangezien de mogelijkheden om alsnog resultaat te boeken in de werkgroep nog niet geheel zijn uitgeput. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij beschikken niet over informatie die zulks zou bevestigen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
