<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over producten van bont van honden en katten. (Ingezonden 9 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8771
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft eventuele maatregelen tegen de import van deze producten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Handelsbelemmeringen Huisdieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 841, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8771</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1721" allpagenumbers="1721" vetnummer="2989907380" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8771" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="841" onderwerp="" indiendatum="1999-02-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Apotheker</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Protest tegen bont honden en katten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er aanwijzingen dat producten met deze bont- en leersoorten op de Nederlandse markt verkrijgbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u bereid om in Europees verband op te treden tegen de import en handel van deze producten, gezien de gruwelijke wijze waarop de dieren gefokt, gevangen en geslacht worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, al dan niet in Europees verband, aan te dringen op het tegengaan van deze dierenmishandeling in genoemde landen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in Nederland maatregelen te nemen tegen import en handel van deze produkten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-4" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 4 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik beschik ook niet over dergelijke aanwijzingen. Overigens heeft de Nederlandse Federatie van Werkgeversorganisaties in het Bontbedrijf mij laten weten dat deze producten niet door de bij haar aangesloten leden worden verwerkt. De publicatie «Betrayal of Trust. A special investigation into the global trade of dog and cat fur» van de Humane Society in de Verenigde Staten (1998) bevat geen aanwijzingen dat deze producten in Nederland worden verwerkt. Voor deze producten gelden echter geen communautaire of nationale voorschriften. Deze producten kunnen dus zonder beperkingen op de markt van de Europese Unie worden gebracht en zijn ook binnen de Europese Unie vrij verhandelbaar. Het is daarom niet uit te sluiten dat deze producten incidenteel in Nederland worden aangetroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als de Europese Commissie met een voorstel van die strekking komt, zal ik dat voorstel zeker steunen. Bezien zal moeten worden of een dergelijk verbod binnen de bestaande handelsafspraken kan worden gerealiseerd. Ik heb vernomen dat Commissaris dr. F. Fischler verzocht is een dergelijk verbod voor de gehele Europese Unie uit te vaardigen. Ik wacht zijn antwoord dan ook met belangstelling af. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik zal niet schromen om ook buiten de Europese gemeenschap aandacht te vragen voor het welzijn van dieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het nemen van maatregelen welke uitsluitend zijn gericht op de Nederlandse markt om de handel en import van deze producten tegen te gaan, acht ik niet haalbaar. Daarover kunnen alleen binnen de Europese Unie nadere afspraken worden gemaakt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
