<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over piramidespelen. (Ingezonden 10 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8837
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verbetering van de opsporing en vervolging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinancien (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 901, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8837</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1845" allpagenumbers="1845" vetnummer="2989907480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8837" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="901" onderwerp="" indiendatum="1999-02-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de signalen over het nog steeds voorkomen van piramidespelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich de situatie voor de wijziging van de Wet op de Kansspelen toen het Openbaar Ministerie strafrechtelijk niet of moeilijk kon optreden tegen piramidespelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u de politie voldoende op de hoogte van de bepalingen in de Wet op de Kansspelen om een aangifte op te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoe vaak het Openbaar Ministerie sinds de nieuwe bepalingen in de Wet op de Kansspelen vervolging tegen piramidespelen heeft ingesteld en hoe vaak een zaak is geseponeerd? Op welke gronden is tot deze sepots besloten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u aanleiding om in overleg met de politie en het Openbaar Ministerie te beoordelen of en op welke wijze de opsporing en vervolging van piramidespelen kan worden verbeterd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-8" bron="NCRV Radio 1">NCRV Radio 1, 8 februari 1999, 9.00 uur</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik acht de politie voldoende in staat aangiften op te nemen die betrekking hebben op overtreding van de Wet op de kansspelen. De politiekorpsen beschikken hiertoe over opsporingsambtenaren die zijn gespecialiseerd in bijzondere wetten, waartoe ook de Wet op de kansspelen behoort. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er loopt sinds de inwerkingtreding van de gewijzigde Wet op de kansspelen één grootschalig onderzoek en er zijn twee onderzoeken in voorbereiding. Er zijn in deze periode geen zaken betreffende piramidespelen geseponeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Zoals ik eveneens heb aangegeven in mijn antwoorden op de vragen over piramidespelen gesteld door het lid van de Tweede Kamer der Secretaris-Generaal Van den Doel <voetnoot nummer="1"/>, zijn afspraken gemaakt over de prioriteitstelling op het terrein van de opsporing en vervolging van piramidespelen en wordt op dit moment een aantal onderzoeken uitgevoerd dan wel voorbereid. Ik zien op dit moment geen aanleiding om, vooruitlopend op de resultaten van deze inspanningen, deze afspraken te heroverwegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="742">Aanhangsel Handelingen, nr. 742, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
