<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het SCP-rapport 1998. (Ingezonden 6 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8096
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de onafhankelijkheid van het Centraal Cultureel Planbureau, naar aanleiding van onenigheid tussen het ministerie van OCenW en de opstellers van het SCP-rapport 'Sociale en Culturele Verkenningen 1998' over de beoordeling van het onderwijsbeleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijs Cultuur en Wetenschappen (ministerie) SCP Sociaal-economische ontwikkeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 256, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-06</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8096</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="519" allpagenumbers="519 520" vetnummer="2989901290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8096" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="256" onderwerp="" indiendatum="1998-10-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 november 1998) 1, 4 en 5 In antwoord op vraag 1: er heeft inderdaad, zoals te doen gebruikelijk, overleg over concept-teksten plaatsgevonden, maar dat heeft niet tot noemenswaardige vertraging geleid. Ter toelichting op vraag 4 en 5 het volgende. Het Sociaal en Cultureel Planbureau valt onder de coördinerende bevoegdheid van de minister van VWS voor het geheel van het sociaal en cultureel beleid. In het Instellingsbesluit van het planbureau is in artikel 7 lid 1 de ministeriële verantwoordelijkheid voor het beleid van het bureau vastgelegd. Het Sociaal en Cultureel Rapport wordt tot stand gebracht conform hetgeen in dit Instellingsbesluit in artikel 9 lid 1 daarover is bepaald: «Het Welzijnsrapport">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister-president</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen deze zomer problemen gemaakt over kritiek van het Sociaal en Cultureel Planbureau waardoor het SCP-rapport 1998 ongeveer een maand later is verschenen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In welke vorm en hoe vaak is er overlegd tussen het ministerie en de opstellers van het SCP-rapport 1998 voorafgaand aan de verschijning ervan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Over welke onderdelen uit het onderwijsbeleid is er overleg geweest en heeft dat overleg geleid tot aanpassing van het rapport? Indien er aanpassingen zijn gemaakt, welke zijn dit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was de minister of de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen op enig moment op de hoogte van overleg over het rapport en eventuele problemen van de kant van het ministerie over de kritiek van het SCP? Zo ja, hoe heeft de minister toen gehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het SCP onafhankelijk van regering en ministerie het SCP-rapport moet kunnen opstellen, en dat eventueel overleg tussen ministerie en SCP niet gericht mag zijn op aanpassing van de beoordeling van het onderwijsbeleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-1" bron="Trouw">Trouw, 1 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1, 4 en 5" voetnoot="1 2">In antwoord op vraag 1: er heeft inderdaad, zoals te doen gebruikelijk, overleg over concept-teksten plaatsgevonden, maar dat heeft niet tot noemenswaardige vertraging geleid. Ter toelichting op vraag 4 en 5 het volgende. Het Sociaal en Cultureel Planbureau valt onder de coördinerende bevoegdheid van de minister van VWS voor het geheel van het sociaal en cultureel beleid. In het Instellingsbesluit van het planbureau is in artikel 7 lid 1 de ministeriële verantwoordelijkheid voor het beleid van het bureau vastgelegd. Het Sociaal en Cultureel Rapport wordt tot stand gebracht conform hetgeen in dit Instellingsbesluit in artikel 9 lid 1 daarover is bepaald: «Het Welzijnsrapport <voetnoot nummer="1"/>wordt door tussenkomst van Onze Minister van Cultuur, Recreatie en Maatschappelijk Werk <voetnoot nummer="2"/>uitgebracht aan de Raad van Ministers. Publikatie kan slechts plaatsvinden na verkregen instemming van genoemde Raad.» Deze bepaling geldt overigens niet voor andere publikaties van het bureau. In het voortraject voert de coördinerend minister, resp. het planbureau zelf, overleg met alle betrokken departementen over concept-teksten teneinde feitelijke onjuistheden te traceren en de onderbouwing van de bevindingen van het planbureau te beoordelen. In dat kader heeft ook met het ministerie van OCenW overleg plaatsgehad. De coördinerend minister brengt het rapport in de Ministerraad in. Dit overleg tast de inhoudelijke verantwoordelijkheid van het planbureau niet aan. Het Kabinet hecht er zeer aan dat het planbureau zijn kernfuncties met inachtneming van de ministeriële verantwoordelijkheid zo onafhankelijk mogelijk uitvoert. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De departementen voeren het reguliere overleg over het concept-rapport op twee momenten: in het Begeleidingscollege van het SCP (waarvan overigens ook een aantal wetenschappelijke instituten van politieke partijen deel uitmaakt) en in de Commissie voor Sociaal en Cultureel Beleid, het ambtelijk voorportaal voor de Ministerraad. Daartussenin vindt bilateraal overleg plaats met alle betrokken departementen, waaronder ook met OCenW. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Welzijnsrapport">«Welzijnsrapport» is de oorspronkelijke benaming van het huidige Sociaal en Cultureel Rapport</noot>
         <noot nummer="2">De minister van CRM was bij het vaststellen van deze beschikking de coördinerend minister voor sociaal en cultureel beleid zoals de minister van VWS dat nu is</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
