<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weekers en Wilders (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de problematiek van de grensarbeiders. (Ingezonden 5 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8523
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Arbeid (Werknemers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Grensregio's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 622, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989905370</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8523</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1269" allpagenumbers="1269" vetnummer="2989905370" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8523" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="622" onderwerp="" indiendatum="1999-01-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de toezegging van uw ambtsvoorganger van 4 december 1997 om met de nodige voortvarendheid te werken aan een knelpuntennota grensarbeid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebt u ook kennisgenomen van de aandacht die voor de problematiek van de grensarbeiders voortdurend en nog zeer recentelijk wordt gevraagd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de urgentie van de problematiek, die de grensarbeiders zelf, maar ook het bedrijfsleven in de grensregio’s, ondervinden, noopt tot een spoedige inventarisatie van de knelpunten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de toegezegde knelpuntennotitie op zeer korte termijn naar de Kamer toe te zenden? Zo ja, wanneer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in de knelpuntennotitie ook oplossingsrichtingen en tijdpaden daarvoor aan te geven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke oplossingsrichtingen bent u voornemens in de knelpuntennotitie verder uit te werken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 754" documentnummer="16">Kamerstuk 24 754, nr. 16</noot>
         <noot nummer="2" titel="straf» voor grensarbeid">Onder meer in Forum, 10 december jl., «De ongelukkige grensarbeider»; Dagblad De Limburger, 10 november jl., «De «straf» voor grensarbeid»; Limburgs Dagblad, 10 december jl.; Verslag en resolutie van Nederlandse grensarbeider n.a.v. een informatieavond op 19 november 1999 in Hoogerheide</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het is mij inderdaad bekend dat aangelegenheden inzake grensarbeid met enige regelmaat aandacht krijgen in met name de regionale media. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 t/m 6">Tijdens de behandeling van de SZW-begroting 1999 in de Tweede Kamer heeft het lid mevrouw Verburg (CDA) met betrekking tot de grensarbeiders gevraagd de reeds in een eerder stadium toegezegde knelpuntennotitie grensarbeid vóór het zomerreces van 1999 aan de Kamer te doen toekomen (Handelingen Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, 9 december 1998, 35ste vergadering, 35-2533). In zijn antwoord wees de minister erop dat het in kaart brengen van onderwerpen die de kwalificatie knelpunt verdienen alsook het aandragen van oplossingen daarvoor de nodige tijd vergen. Hij zegde echter toe alles in het werk te stellen om de betreffende notitie vóór het komende zomerreces aan de Kamer te zullen voorleggen. Over de opzet en de inhoud van die notitie kan ik in dit stadium nog geen uitspraak doen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
