<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Klein Molekamp (VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over een afvalheffing. (Ingezonden 5 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8090
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen betreffen mogelijkheden voor afvalstoffenheffing bij supermarkten, in verband met het Convenant Verpakkingen van overheid en bedrijfsleven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Milieuheffingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Milieuheffingen Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 250, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8090</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="507" allpagenumbers="507" vetnummer="2989901180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8090" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="250" onderwerp="" indiendatum="1998-10-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wordt in opdracht van uw ministerie onderzoek gedaan naar de mogelijkheden voor een afvalstoffenheffing bij supermarkten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is in het Convenant Verpakkingen, wat overheid en bedrijfsleven hebben ondertekend, uitdrukkelijk van een dergelijke afvalstoffenheffing afgezien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens het geldende convenant onverkort uit te voeren, hetgeen betekent dat een dergelijke afvalstoffenheffing niet zal worden doorgevoerd? Zo ja, welke zijn dan de redenen om een dergelijk onderzoek te laten uitvoeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-1" bron="Algemeen Dagblad, 30 september jl. en">Algemeen Dagblad, 30 september jl. en, 1 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het onderzoek waarop in het Algemeen Dagblad wordt gedoeld, is een verkenning die wordt uitgevoerd door het Centrum voor Energiebesparing en schone technologie naar de mogelijkheden van het zogenaamde «kassasysteem». Dit systeem is geopperd als een manier om voor de consument op de kassabon zichtbaar te maken welke kosten worden/zijn gemaakt voor inzameling en verwijdering van het afval van het product dat men heeft aangeschaft. Het zou derhalve de consument bewust kunnen maken van de financiële gevolgen voor de afvalverwijdering van zijn aankoopgedrag. Eventueel zou het systeem ook gebruikt kunnen worden voor het afrekenen van een afvalbedrag aan de kassa. Doel van de verkenning die thans wordt uitgevoerd is de haalbaarheid hiervan vast te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het Convenant Verpakkingen is geen sprake van een afvalstoffenheffing als in het antwoord op vraag 1 bedoeld. In de overwegingen van het convenant is vermeld, dat het overeengekomene in principe wordt gerealiseerd door marktwerking. In het convenant is, uitgaande van de verantwoordelijkheidsverdeling waarbij gemeenten de lasten dragen van de inzameling tot een bepaald punt, aangesloten bij de huidige praktijk. In de thans geldende systematiek kan de terugname van verpakkingsmaterialen ten behoeve van materiaalhergebruik worden gerealiseerd via marktwerking. Met het oog op de mogelijkheid van een tijdelijk ketendeficit zijn de woorden «in principe» toegevoegd. Zo kan een dergelijk ketendeficit zich voordoen bij oud papier. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het geldende convenant zal onverkort worden uitgevoerd. Uit een oogpunt van beleidsontwikkeling op de langere termijn is het dezerzijds niet bezwaarlijk geacht om verkenningen te doen naar mogelijkheden om, zoals in de Nota Milieu en Economie is aangekondigd, «het milieubeslag van producten en diensten beter in de prijs tot uitdrukking te laten komen». Inmiddels heeft naar aanleiding van dit onderzoek contact plaatsgevonden met de uitvoeringsorganisatie namens het bedrijfsleven van het Convenant Verpakkingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
