<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Noorman-den Uyl (PvdA) aan de minister van Justitie en aan de minister van Economische Zaken over regulering van incassobureaus. (Ingezonden 24 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8976
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over intimidatiepraktijken van sommige incassobureaus.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Overig) Handel en economie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Deurwaarders</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1023, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989908340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8976</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2095" allpagenumbers="2095 2096" vetnummer="2989908340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8976" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1023" onderwerp="" indiendatum="1999-02-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en aan de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten <voetnoot nummer="1"/>over de intimidatiepraktijken van sommige incassobureaus en de problemen die individuele burgers en bedrijven hebben om zich tegen deze wildgroei te verweren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u dat ter bescherming van rechten van – lang niet altijd weerbare – burgers en bedrijven, er eisen gesteld zouden moeten worden van gedrag, vakkennis, liquiditeit en solvabiliteit van incassobureaus, zoals de Nederlandse Vereniging van Incassobureaus (NVI) die aan haar leden stelt en de regering dat onlangs heeft gedaan aan schuldhulpverleners en bewindvoerders? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat, nu blijkt dat maar 28 van de 500 in Nederland werkende incassobureaus de door de NVI opgestelde kwaliteitsregels hanteren, er op afzienbare termijn een erkennningsregeling voor incassobureaus moet komen met daaraan gekoppeld toezicht, bijvoorbeeld door de Economische Controle Dienst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid daarvoor een regeling te ontwerpen en op afzienbare termijn de Kamer daarover te informeren? Zo neen, waarom niet en op welke wijze denkt u dan deze intimidatiepraktijken een halt toe te roepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-12-17" bron="Het televisieprogramma Radar op 22 februari jl. Leeuwarder Courant, 7 oktober jl., 20 november jl. en">Het televisieprogramma Radar op 22 februari jl. Leeuwarder Courant, 7 oktober jl., 20 november jl. en, 17 december 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voorzover een incassobureau misbruik van recht maakt, intimideert of zich anderzins van onoirbare praktijken bedient, of onredelijk bezwarende bedingen hanteert, kan de civiele rechter te hulp worden geroepen. Het Burgerlijk Wetboek biedt de consument op zichzelf een ruime bescherming tegen onoirbare praktijken. Zo bestaat een aansprakelijkheid van de vertegenwoordigde (de opdrachtgever) voor fouten jegens een derde, die zijn begaan ter uitoefening van de (incasso)bevoegdheden van de vertegenwoordiger. Tevens bestaat een vergaande aansprakelijkheid voor de veroorzaakte schade ten gevolge van een achteraf ten onrechte gelegd beslag ter incasso. Wij hebben met waardering kennis genomen van het initiatief van de Nederlandse Vereniging van Incassobureaus (NVI) tot zelfregulering. De NVI heeft een gedragscode opgesteld met een klachtenprocedure en een Raad van Toezicht, waarin drie onafhankelijke leden zitting hebben uit respectievelijk de rechterlijke macht, het bedrijfsleven en een consumentenorganisatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het Ministerie van Economische Zaken heeft in januari jl. de Nederlandse Vereniging van Banken (NVB) en de Vereniging van Financieringsondernemingen (VFN) uitgenodigd om zich te bezinnen op een systeem van certificering van incassobureaus en daarbij verzocht om ook andere belangrijke groeperingen van schuldeisers te betrekken, zoals de woningcorporaties, energie- en postorderbedrijven. Een private stichting zou met die certificeringstaak kunnen worden belast, mits adequaat toezicht en een onafhankelijke klachtenregeling in voldoende mate gewaarborgd zijn. Voor een certificering zouden dan inderdaad eisen van zorgvuldige beroepsuitoefening, vakkennis, organisatie, liquiditeit en solvabiliteit kunnen worden gesteld. Door een dergelijke certificering is niet alleen voor de opdrachtgever kenbaar welk incassobureau deugdelijk en betrouwbaar is, maar ook voor de burger duidelijk waar hij met een klacht terecht kan. Een certificaat dient bij voorkeur geen eenmalige toets te behelzen, maar dient ook de mogelijkheid van intrekking te kennen. Incassobureaus die de beschikking hebben over een certificaat zouden eenvoudiger toegang kunnen krijgen tot bepaalde overheidsvoorzieningen. Met het bezit van een certificaat kan een incassobureau zich tevens gunstiger profileren op de markt van potentiële cliënten. Overigens wil ik benadrukken dat iedere schuldeiser – en dus ook het incassobureau dat namens die schuldeiser optreedt – binnen de grenzen van de redelijkheid gebruik mag maken van de wettelijke dwangmiddelen die bestemd zijn om betaling af te dwingen bij een schuldenaar. Omtrent de ontwikkeling van het genoemde certificeringssysteem zal de Staatssecretaris van Economische Zaken u nader informeren, zodra de resultaten van het overleg met de NVB en de VFN bekend zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
