<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hessing en Weekers (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over vermeende fraude door medewerkers van een Europees Commissaris. (Ingezonden 17 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8417
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft medewerkers van Europees Commissaris Cresson.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Europese commissie Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hessing</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8417</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1081" allpagenumbers="1081" vetnummer="2989904680" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8417" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="530" onderwerp="" indiendatum="1998-12-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hessing</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Benschop</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht <voetnoot nummer="1"/>waar dat naaste medewerkers van Europees Commissaris Cresson op grote schaal frauderen of hebben gefraudeerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het toezicht op het beheer van de ter beschikking gestelde middelen geregeld? Beschikt commissaris Cresson over een financiële controleur? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen gaat u nemen om deze zaak snel opgehelderd te krijgen en om herhaling te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-12-16" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 16 december 1998, blz. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb deze berichten uit de pers vernomen. Deze zijn voor zover mij bekend niet gebaseerd op officiële documenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik verwijs U naar de brief van Minister van Financiën Zalm van 26 oktober jl. over het beheer en de controle van EU-geldstromen (kamerstuk 26 264, nr. 1). In paragraaf vier van deze brief wordt ingegaan op het stelsel van interne controle binnen de Europese Commissie. Hieruit blijkt ondermeer dat het Directoraat-Generaal Financiële Controle (DG XX) de financieel controleur is binnen de Commissie, en derhalve ook de financiële controle verricht van de uitgaven en ontvangsten van de Commissiediensten die vallen onder de politieke verantwoordelijkheid van Commissaris Cresson. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De Regering vindt deze kwestie in eerste instantie een aangelegenheid voor de Commissie. Overigens kan ik U mededelen dat de Commissie een voorstel heeft ontwikkeld om een fraudebestrjdingsbureau op te richten teneinde onregelmatigheden en fraudes in de toekomst beter te bestrijden. Dit nieuwe bureau met de naam OLAF (Office pour la Lutte Anti-Fraude) zou in tegenstelling tot de huidige eenheid van de Commissie, UCLAF (Unité de Coordination de La Lutte Anti-Fraude), een onafhankelijke status genieten. Het Commissievoorstel zal dit voorjaar in Raadskader besproken worden. De Regering is voorstander van een goede functiescheiding zodat het fraudebureau effectief en transparant zijn functie kan vervullen. De Regering zal in Raadskader blijven aangegeven dat fraude en corruptie hard aangepakt dienen te worden zowel binnen de instellingen van de Europese Unie als in de lidstaten. Bovendien zal de Regering binnen de Raad de verdere ontwikkeling van maatregelen ter intensivering en verbetering van de fraudebestrijding blijven stimuleren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
