<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 12 april 1999." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de zorg op Intensive Careafdelingen. (Ingezonden 2 maart 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8997
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft verbetering van de bewaking op de IC-afdelingen door het inzetten van intensivisten. Hierdoor zou het aantal sterfgevallen kunnen worden beperkt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verpleegkundigen Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1044, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989908670</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8997</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2139" allpagenumbers="2139" vetnummer="2989908670" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8997" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1044" onderwerp="" indiendatum="1999-03-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken van intensive-care-arts Voets dat onvoldoende zorg op Intensive Careafdelingen jaarlijks 600 doden vergt waarbij hij tot deze schatting komt door omrekening van gegevens uit Amerikaanse onderzoeken naar de Nederlandse situatie? Zo ja, wat is uw reactie hierop? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat er ook in Nederland een flinke daling van de sterfte te behalen valt, indien de bewaking op de IC-afdelingen wordt verbeterd? Indien hier onvoldoende onderzoek naar gedaan is, bent u dan bereid dit onderzoek snel op te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat al in 1993 een rapport van het Centraal Begeleidingsorgaan voor intercollegiale toetsing hierover is verschenen? Welke richtlijnen zijn hier gegeven voor de IC’s en voor de rol die de intensivist zou moeten spelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat deze richtlijnen nog steeds onvoldoende worden uitgevoerd? Zo ja, wat is hiervan de oorzaak? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoord op Kamervragen waarin u de intensivistencursus een prima initiatief noemt? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, hoeveel intensivisten hebben inmiddels de cursus afgerond en zijn werkzaam als intensivist en is het waar dat zij er moeilijk tussen komen bijvoorbeeld omdat specialisten in feite salaris hiervoor moeten inleveren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat op een IC continu bewaking nodig is door gekwalificeerde mensen? Wat is uw mening over de uitspraak van Voets dat je een goed bewaakte IC pas draaiende kunt houden met 5 intensivisten? Welk percentage van de IC-afdelingen beschikt inmiddels over (voldoende) intensivisten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid in te grijpen door kwaliteitseisen te stellen aan IC’s wat betreft bewaking en de rol die de intensivist hierbij zou moeten spelen? Zo neen, vindt u het aanvaardbaar dat mensen onnodig sterven en bent u als minister niet uiteindelijk verantwoordelijk voor de kwaliteit van zorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-26" bron="Trouw">Trouw, 26 februari 1999</noot>
         <noot nummer="2" datum="1997-01-23" bron="Kamerstuk 25 004, nr. 36">Kamerstuk 25 004, nr. 36, 23 januari 1997</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1999-03-24">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 24 maart 1999) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Kant over de zorg op Intensive Careafdelingen kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat het inwinnen van de voor beantwoording noodzakelijke informatie meer tijd vergt. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
