<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een tekort aan vitamine D voor bewoners van verpleeghuizen en wooncentra. (Ingezonden 29 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8777
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het ontbreken van een financieringsregeling voor het verstrekken van vitamine D aan bewoners van verpleeghuizen en woonzorgcentra.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Preventieve gezondheidszorg Verpleeghuizen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 847, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989906820</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-02-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8777</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1733" allpagenumbers="1733 1734" vetnummer="2989906820" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8777" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="847" onderwerp="" indiendatum="1999-01-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-02-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u het bericht bevestigen dat u vorig jaar een advies van de Gezondheidsraad heeft overgenomen, vitamine D te verstrekken aan zorgbehoeftige bewoners van verpleeghuizen en woonzorgcentra? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u tevens bevestigen dat «verpleeghuizen en woonzorgcentra geen kans zien hun bewoners van extra vitamine D te voorzien»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt dit zijn oorzaak in het feit dat u «verzuimde tot nu toe een financieringsregeling te treffen»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke oorzaken liggen aan bedoeld «verzuim» ten grondslag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is de hoogte van het bedrag dat met de in vraag 3 bedoelde financieringsregeling samenhangt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke termijn zal deze financieringsregeling daadwerkelijk van kracht worden en op welke wijze is in de financiële dekking daarvan voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u het eens met de stelling dat naast vitamine D, ouderen in instellingen tevens tekorten hebben aan vitamine A, B-complex, C en E? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo ja, welke beleidsconclusies zult u daaraan verbinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-26" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 26 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">In het advies «Preventie van aan osteoporose gerelateerde fracturen» van februari 1998 heeft de Gezondheidsraad geadviseerd de vitamine D-voorziening voor aan huis gebonden ouderen te verhogen. In het standpunt op dit advies wordt hiermee ingestemd en is opgenomen dat het Voedingscentrum dit in haar voorlichtingsactiviteiten opneemt. Daarnaast is het onder de aandacht gebracht van o.a. verzorgingshuizen en verpleeghuizen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, dat kan niet. In maart 1998 heeft de Inspectie voor de Gezondheidszorg het rapport «Zorg voor vocht, voeding en incontinentiebeleid in verpleeghuizen» uitgebracht. Dit rapport ging niet in op het gebruik van vitamine D. Uit het rapport bleek dat er zich knelpunten voordoen in de voedselvoorziening in algemene zin, maar dat door duidelijk geformuleerde richtlijnen en aanpassingen in de organisatie verbeteringen mogelijk zijn en ook gerealiseerd worden. Een actiepunt uit de nota «Nederland: Goed gevoed?» van september 1998 is de verbreding van pilots voor verbetering van voedselinname door ouderen in instellingen. De voedselvoorziening is overigens primair een verantwoordelijkheid van instellingen zelf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Noch in het advies van de gezondheidsraad noch in het standpunt hierop is een financieringsregeling geadviseerd of aangekondigd. Van verzuim kan derhalve geen sprake zijn. Volledigheidshalve wil ik hier wel kort in gaan op de kosten van vitamine D. Bij de drogist kost een potje met 500 tabletten vitamine D rond de 8 gulden. Hier kan een oudere meer dan een jaar mee doen. Verpleeghuizen kunnen via hun apotheek wellicht een goedkopere prijs bedingen. De financiering lijkt me derhalve geen probleem. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gezien mijn antwoord op bovenstaande vragen zult u begrijpen dat ik niet voornemens ben een financieringsregeling te treffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft geen aanwijzingen voor ondersteuning van de stelling. Feit is wel dat ouderen in instellingen meer risico lopen op vitaminedeficiënties. Dit wordt vooral veroorzaakt door een slechte eetlust en derhalve lage inname van voeding en vitamines. In de nota «Nederland: Goed Gevoed?» ligt het accent derhalve met name op het verbeteren van voedselinname, via verbreding van pilots. Hierbij zal gebruik worden gemaakt van initiatieven van instellingen die door vernieuwing in de organisatie en werkwijze de eetlust van ouderen weten te bevorderen. Hierbij kunt u bijvoorbeeld denken aan het koken op de afdeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
