<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over marteling van Nederlandse gevangenen in Marokko. (Ingezonden 2 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8165
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Overdracht tenuitvoerlegging strafvonnissen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Internationaal strafrecht Marokko Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 316, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902500</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8165</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="643" allpagenumbers="643" vetnummer="2989902500" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8165" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="316" onderwerp="" indiendatum="1998-11-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht over martelingen van Nederlandse gevangenen in een Marokkaanse gevangenis? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van de brief die de betreffende Nederlandse gedetineerden hebben gestuurd aan de Tweede Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u inmiddels onderzocht of de in deze brief beschreven martelingen en/of ernstige mishandelingen hebben plaatsgevonden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, kunt u bevestigen dat ze hebben plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u inmiddels bij de Marokkaanse regering geprotesteerd tegen deze behandeling van Nederlandse onderdanen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u in deze gebeurtenissen aanleiding de frequentie van de contacten met de betreffende gevangenen te verhogen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoever bent u gevorderd met de uitvoering van de motie-Dittrich? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1998-10-29" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 29 oktober 1998</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 203" documentnummer="6">Kamerstuk 25 203, nr. 6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Hoewel het bericht in de Telegraaf van 29 oktober l998 spreekt over mishandeling van Nederlandse gedetineerden in Marokkaanse gevangenissen, maakt de brief aan de Tweede Kamer hiervan geen gewag, wel van mishandelingen in het algemeen. Bij een recent gesprek met een der opstellers van de brief werd beaamd dat de beschreven mishandelingen niet Nederlanders of andere Europeanen worden aangedaan, doch Marokkanen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, zie antwoord 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, de Nederlandse gedetineerden te Tanger worden eenmaal per maand bezocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op 29 juni jl. heeft een EU demarche plaatsgevonden om Marokko te bewegen toe te treden tot het Verdrag van de Raad van Europa inzake de overbrenging van gevonniste personen. Het Oostenrijks Voorzitterschap heeft in de loop van de maand september gesondeerd bij de Secretaris Generaal van het Marokkaanse Ministerie van Justitie naar de stand van zaken. Het verkregen antwoord was dat het EU verzoek door de Marokkaanse autoriteiten wordt bestudeerd. Indien in de loop van deze maand nog geen Marokkaanse reactie op het EU verzoek is ontvangen, zal het Oostenrijkse Voorzitterschap terzake nogmaals sonderen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
