<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Luchtenveld (VVD) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over een geautomatiseerde taxicentrale. (Ingezonden 29 september 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8005
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 14 september 1998 over het Openbaar Lichaam Taxivervoer Amsterdam, Zaanstreek, Amstelland en Meerlanden (OLT AZAM).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Taxi's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989900900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Luchtenveld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-10-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-09-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8005</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="365" allpagenumbers="365 366" vetnummer="2989900900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8005" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="180" onderwerp="" indiendatum="1998-09-29">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Luchtenveld</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-10-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat op 11 september jl. het Openbaar Lichaam Taxivervoer Amsterdam, Zaanstreek, Amstelland en Meerlanden (OLT AZAM) toestemming heeft verleend voor het oprichten van een volledig geautomatiseerde en onbemensde taxicentrale in Amsterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u gemotiveerd aangeven in hoeverre het ontstaan van meerdere nieuwe (volledig geautomatiseerde en onbemensde) taxicentrales past in het kabinetsbeleid dat meer marktwerking en concurrentie in de taxibranche wil bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u in dat kader het onverkort handhaven van het restrictieve vergunningenbeleid en de daarbij ontwikkelde samenwerking met de taxicentrale Amsterdam? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre kunnen naar uw oordeel bij deze opstelling van het Openbaar Lichaam het gelijkheidsbeginsel en een objectieve beoordeling van de behoefte aan (straat)taxivervoer worden gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de betrokken locale en regionale autoriteiten in overleg te treden en te bevorderen dat escalatie van het conflict wordt voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-09-14" bron="Volkskrant">Volkskrant, 14 september 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Via de pers heb ik kennis genomen van de oprichting van een nieuwe taxicentrale Taxidirect BV in Amsterdam. De vergunningverlenende instantie het Openbaar Lichaam Taxivervoer AZAM (Olt-AZAM) heeft de aanvraag van Taxidirect BV om als centrale te functioneren gehonoreerd. Olt-AZAM heeft echter geen taxivergunningen verleend aan het bedrijf, vanuit haar mening dat er thans voldoende is voorzien in de vraag naar (straat)taxivervoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het ontstaan van initiatieven als nieuwe taxicentrales, ongeacht of deze volledig zijn geautomatiseerd of niet, past in het voorgenomen kabinetsbeleid. Met de beleidsuitgangspunten verwoord in het kabinetsstandpunt «Taxi naar de toekomst» en in het aan u voorgelegde wetsvoorstel (kamerstukken II 1997/198, 25 910, nrs. 1–2) wordt gestreefd naar een grotere rol van het taxivervoer in de vervoersketen. Een taxicentrale kan zeer bevorderlijk werken voor het efficiënter inzetten van de taxi, zodat deze minder onbezet zal rondrijden. Het is de keuze van de ondernemer zelf zich al of niet aan te sluiten bij een taxicentrale. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Bij het gehanteerde capaciteitsbeleid van het openbaar lichaam worden twee uitgangspunten gehanteerd: er moet sprake zijn van een aantoonbare vervoersvraag en van een aan te tonen omzetnorm per taxi per jaar. De toelatingsnorm voor extra taxi’s in hun gebied is gelijk voor bestaande vervoerders (die willen uitbreiden) als voor startende ondernemers. In die zin acht ik het gelijkheidsbeginsel en een objectieve beoordeling gewaarborgd. Olt-AZAM staat in haar recht het vergunningenbeleid zoals thans wordt toegepast tot de wetswijziging te continueren. Over de toekomstige situatie hoop ik nog nader met de Tweede Kamer van gedachten te wisselen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In de vraagstelling van het lid LuchtenveId wordt een conflict verondersteld (waarbij niet is aangegeven welke partijen het zou betreffen), welke eventueel tot een escalatie zou kunnen leiden. Ik kan mij indenken dat er wrijving is op de markt voor bemiddeling van taxivervoer ten gevolge van toetreding van nieuwe concurrenten. Tot op heden heb ik niet de indruk dat er sprake is van een conflicterende situatie. Mocht hier toch sprake van zijn, dan acht ik partijen zeer wel in staat zelf tot een oplossing te komen en voorzie ik geen reden voor een rol mijnerzijds. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
