<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en Volksgezondheid, Welzijn en Sport over dioxine-bevattend citruspulp. (Ingezonden 27 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8356
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over verbranding van dioxine bevattend citruspulp in een elektriciteitscentrale.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Veeteelt (Veevoeder)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Gevaarlijke stoffen Veevoeder</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 477, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989902230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-12-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8356</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="973" allpagenumbers="973 974" vetnummer="2989902230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8356" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="477" onderwerp="" indiendatum="1998-10-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-12-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Herinnert u zich de antwoorden op mijn vragen van 22 april 1997 <voetnoot nummer="1"/>en kent u de uitspraken met betrekking tot de verbranding van 40.000 ton dioxine-bevattend citruspulp in een elektriciteitscentrale? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zal citruspulp, met een gedoogvergunning van de provincie Zuid-Holland, verbrand worden in een elektriciteitscentrale van EZH? Zo ja, op grond van welke onderzoeksgegevens is deze gedoogvergunning verstrekt? Is bij dit onderzoek rekening gehouden met het gegeven dat bij verbranding tijdens het afkoelingstraject (in de schoorsteen) dioxines gevormd worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de gedoogvergunning op te schorten tot zekerheid bestaat over de deugdelijkheid van het onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom wordt de citruspulp niet verbrand in een afvalverbrandingsinstallatie, die is ingericht voor de verwerking van gevaarlijk afval? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat Brazilië ten gevolge van het instorten van de export voor citruspulp naar Europa nu de pulp in eigen land gebruikt als voer voor rundvee? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de controle op het dioxinegehalte van geïmporteerde vlees- en melkproducten sinds april jl. aangescherpt? Zo nee, ziet u aanleiding om dit alsnog te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Tweede Kamer, vergaderjaar 1997–1998, aanhangsel bij de Handelingen nr. 1257</noot>
         <noot nummer="2" datum="1998-10-23" bron="VPRO Argos">VPRO Argos, 23 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, mijn ambtgenoot van LNV heeft deze mede namens de staatssecretaris van VWS beantwoord. Ook de uitspraken waaraan u refereert, zoals gedaan in het radio-programma Argos van de VPRO zijn mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="3 3">Ja, voor de verwerking van de citruspellets bij de EZH zijn inmiddels gedoogbeschikkingen verleend op grond van de Wet milieubeheer en de Wet verontreiniging oppervlaktewateren. Voordat deze beschikking verleend is heeft een aantal proefverbrandingen plaatsgevonden. Daarbij is onder andere het dioxinegehalte onderzocht van de rookgassen (na het afkoeltraject). De dioxineconcentratie in de totale rookgassen lag onder de detectiegrens (kleiner dan 0,0018 ng TEQ/m <voetnoot nummer="3"/>in droog gas gemeten). Dit betekent dat deze concentratie tenminste 50 maal lager ligt dan de daarvoor geldende norm van 0,1 ng TEQ/m <voetnoot nummer="3"/>. Op grond van de procescondities in de electriciteitscentrale (hoge oventemperatuur, lage gehalten aan organische stof, koolstof (roet) en chloor in de rookgassen) werd overigens de kans op dioxinevorming in het afkoelingstraject ook zeer gering geacht. Ook in het afvalwater werd slechts een zeer lage concentratie aangetroffen (0,0026 ng, terwijl de norm daarvoor 0,1 ng/l is). Desondanks heeft EZH besloten om in eerste instantie het afvalwater via een extra aan te brengen koolfilter te leiden, totdat blijkt dat ook zonder dit filter steeds aan de norm voldaan kan worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, de bevoegdheid tot het verlenen van een gedoogbeschikking berust bij gedeputeerde staten van de provincie Zuid-Holland en de Minister van Verkeer en Waterstaat. Ik heb, op basis van de onderzoeksresultaten en de uitzonderlijke situatie, geen aanleiding gezien mij te verzetten tegen deze beschikkingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Overwegingen die hebben geleid tot verwerking bij de EZH zijn dat de AVR Chemie geen opslagcapaciteit voor de te verwerken hoeveelheden citruspellets heeft en de verwerking van deze hoeveelheden de jaarcapaciteit van een van beide trommelovens in beslag zou nemen. Verbranding van citruspulp in een oven voor huishoudelijk afval (AVI) zou ook een optie zijn die niet tot normoverschrijdende emissies zou leiden. Bedacht moet echter worden dat de vuurhaardtemperatuur in een AVl aanzienlijk lager ligt en de vorming van dioxines in het afkoelingstraject veel groter is. Dit betekent dan dat de gevormde dioxines terecht komen in de afgevangen rookgasreinigingsproducten. Er is bovendien onvoldoende verbrandingscapaciteit bij afvalverbrandingsinstallaties voor eenmalige partijen van grote omvang. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Bij de algemene bewaking van levensmiddelen op dioxinen worden steekproefsgewijs ook geïmporteerde producten gecontroleerd, in de verhouding waarin zij bijdragen aan de consumptie. Een specifieke importcontrole op Braziliaanse vlees- en zuivelproducten vindt echter niet plaats. Het starten van een dergelijke importcontrole achten wij om de volgende redenen niet noodzakelijk: In de eerste plaats is er volgens onze informatie geen import van zuivelproducten uit Brazilië. In de tweede plaats hopen dioxinen zich voor het overgrote deel op in vetweefsel. De invoer van vleesproducten uit Zuid-Amerika betreft echter met name hoogwaardige producten met een relatief laag vetgehalte; in geringe hoeveelheden worden vleesproducten met een hoger vetgehalte geïmporteerd. De relatief geringe consumptie van deze geïmporteerde producten draagt minimaal bij aan de blootstelling van de Nederlandse bevolking. We achten derhalve een mogelijk risico voor de volksgezondheid door een verhoogde dioxine-inname via deze producten verwaarloosbaar. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
