<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over telefoons op NS-stations. (Ingezonden 20 oktober 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8135
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over het ontmantelen van telefooncellen in NS-stations.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 286, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989901850</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-10-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8135</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="583" allpagenumbers="583" vetnummer="2989901850" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8135" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="286" onderwerp="" indiendatum="1998-10-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat reizigers binnenkort grote moeilijkheden gaan krijgen indien zij vanaf een NS-station willen bellen, omdat KPN Telecom reeds bezig is met het ontmantelen van telefooncellen met het oog op het aflopende contract met de NS? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat KPN Telecom zich kan beroepen op een clausule uit het contract met de NS dat zij gerechtigd is onrendabele telefoons te demonstreren voor 1 januari 1999? In hoeverre zijn telefoons op NS-stations onrendabel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van plan actie te ondernemen tegen deze dreigende «telefoon-nood» op NS-stations, waarover ook de reizigersorganisatie Rover zich reeds bezorgd heeft getoond? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-10-17" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 17 oktober 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, hier heb ik kennis van genomen. Tevens blijkt uit de berichtgeving hierover dat de telefooncellen van KPN zullen worden vervangen door die van Telfort (de telecommunicatie alliantie tussen NS en British Telecom). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op grond van de op 29 juni 1995 met de NS gesloten overeenkomst over de verzelfstandiging van de NS ligt de verantwoordelijkheid voor commerciële activiteiten op stations, zoals telefooncellen, bij NS Stations. Het is dus primair de verantwoordelijkheid van de directie van NS Stations om te zorgen voor adequate telefoonvoorzieningen op stations. In dat kader heb ik geen bemoeienis en geen inzicht in de contracten, die NS Stations hierover afsluit. Evenmin heb ik inzicht in het al of niet rendabel zijn van telefoons op NS-stations. KPN Telecom heeft in het kader van de Universele Dienstverlening (zie het besluit Algemene Richtlijnen Telecommunicatie) de verplichting om een minimaal aantal telefooncellen te plaatsen in Nederland. De gedoogrechten (uit de Wet op de Telecommunicatievoorzieningen) jegens grondeigenaren zijn echter beperkt tot het aanleggen van telefoonkabels en strekken zich niet uit tot het plaatsen van telefooncellen. KPN kan zich dus niet beroepen op deze gedoogrechten om toestemming van een grondeigenaar (in dit geval NS) af te dwingen. Het huidige besluit van NS stations hoeft echter geenszins te betekenen dat die verplichting van KPN Telecom in het geding komt. Op de pleinen voor de stations staan namelijk in de meeste plaatsen ook meerdere telefooncellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen, zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
