<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bakker (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de geldigheid van OV-studentenkaart op Eerste Kerstdag. (Ingezonden 18 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8496
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft ontbreken van de vermelding op de OV-kaart voor "doordeweeks" reizen dat de kaart niet geldig is op Eerste Kerstdag (vrijdag 25 december 1998).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Studiefinanciering) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Reiskostenvergoedingen Studenten Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 596, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904710</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen (OCW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-15</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8496</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1215" allpagenumbers="1215" vetnummer="2989904710" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8496" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="596" onderwerp="" indiendatum="1998-12-18">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat op de OV-studentenkaart voor «doordeweeks» reizen niet staat vermeld dat deze kaart niet geldig is op Eerste Kerstdag, i.c. op vrijdag 25 december? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat studenten, nu dit blijkens mededelingen van de Nederlandse Spoorwegen kennelijk ten onrechte niet op de kaart is vermeld, er in redelijkheid vanuit mogen gaan dat de kaart op die dag wel geldig is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u in overleg treden met de Nederlandse Spoorwegen om te bezien of studenten alsnog gewoon op Eerste Kerstdag met hun kaart kunnen reizen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien die suggestie niet haalbaar mocht blijken, wilt u dan ten minste met de Nederlandse Spoorwegen afspreken dat studenten met een weekkaart, die op Eerste Kerstdag geen kaartje zouden hebben gekocht, in de trein niet worden geconfronteerd met de hogere kaartjesprijzen die normaal tijdens de reis moeten worden betaald, maar alsnog een gewoon treinkaartje met korting kunnen kopen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.studentssupport.nl/daily">http://www.studentssupport.nl/daily</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Het is sinds 1994 regel dat op algemeen erkende feestdagen in de zin van de Algemene termijnenwet de weekendkaart recht geeft op vrij reizen, en de weekkaart op 40% korting. Op de achterzijde van de OV-studentenkaart staan deze feestdagen ter informatie vermeld. Het ontbreken van Eerste Kerstdag 1998 zou inderdaad aanleiding kunnen geven tot verwarring. Nadat de fout ontdekt is, is echter zowel door de Informatie Beheer Groep als door de Openbaar Vervoerbedrijven gericht extra gecommuniceerd, onder andere met affiches op de stations. Studenten zijn naar mijn mening hierdoor alsnog adequaat gewezen op het feit dat Eerste Kerstdag 1998 een feestdag is, en dat derhalve de weekendkaart recht geeft op vrij reizen en de weekkaart alleen recht geeft op 40% korting. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gelet op de vanzelfsprekendheid van «Eerste Kerstdag als feestdag» én de extra communicatie onder andere op de stations zelf, vind ik toestaan van vrij reizen ook op de weekkaart te ver gaan. Overigens is de dag, zo leert navraag bij de Openbaar Vervoerbedrijven, inmiddels zonder problemen verlopen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In lijn met uw suggestie heb ik wel aan de Openbaar Vervoerbedrijven gevraagd om soepel te zijn bij het opleggen van boetes, mochten alsnog gevallen bekend raken van studenten die met de weekkaart zonder kaartje in het Openbaar Vervoer gereisd hebben op Eerste Kerstdag. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
