<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Reitsma (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over recht op teruggave van de hypotheekrente. (Ingezonden 18 november 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8257
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Telegraaf van 16 november 1998 dat de fiscus pas in januari zal besluiten of een woningbezitter recht heeft op teruggave van hypotheekrente.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Geld (Hypotheken) Geld (Rente)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingteruggave Hypotheken Rente</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 396, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989903420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1998-11-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-11-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8257</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="807" allpagenumbers="807" vetnummer="2989903420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8257" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1998"/>
      <vraagdata vraagnummer="396" onderwerp="" indiendatum="1998-11-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1998-11-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zal de fiscus in tegenstelling tot voorgaande jaren pas in de eerste helft van januari besluiten of een woningbezitter recht heeft op teruggave van de hypotheekrente? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het bovenstaande te maken met organisatorische problemen bij de fiscus? Of is de reden van de vertraging dat nog onzekerheid bestaat over de vraag welke rente nu precies aftrekbaar is? Zo neen, kunt u uitleggen aan welke factoren deze vertraging dan wel te wijten is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat door deze vertraging bij de woningbezitters grote onzekerheid ontstaat over de teruggave van hypotheekrente door de belastingdienst – en daarmee het maandinkomen – vanaf januari volgend jaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid woningbezitters alsnog voor 1 januari 1999 zekerheid te geven over hun recht op teruggave en zo ja, wat de hoogte van dat bedrag dan zal zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-11-16" bron="Telegraaf">Telegraaf, 16 november 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 4">Belastingplichtigen die vóór 1 december 1998 hun verzoek hebben ingediend, ontvangen vanaf medio december 1998 hun beschikking. Het merendeel van de belastingplichtigen zal naar verwachting voor het eind van het jaar een beschikking hebben ontvangen. Overigens is het zo dat iedereen die een verzoek heeft ingediend vóór 1 december – en op wiens verzoek positief is beschikt – de eerste betaling in januari 1999 tegemoet kan zien. In de begeleidende brief en de toelichting bij het aanvraagformulier wordt met nadruk gewezen op de inleverdatum van 1 december. Om het publiek niettemin nogmaals op het belang van deze datum te attenderen, zijn inmiddels twee maal advertenties geplaatst in de dagbladen. Inmiddels is ook de ontvangstbevestiging verduidelijkt. Ik merk nog op dat de wijze van vergelding van de opgevoerde aftrekposten weliswaar gewijzigd is (van een lagere inhouding door de werkgever in een directe uitbetaling door de belastingdienst) maar dat het proces van beoordeling van de opgevoerde aftrekposten ongewijzigd is gebleven. Ook bestaat geen onzekerheid over de vraag welke rente aftrekbaar is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
