<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en Harrewijn (beiden GroenLinks) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over de pensioenopbouw van gedeeltelijk arbeidsongeschikt verklaarde werknemers. (Ingezonden 5 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8814
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft artikelen in het blad Elsevier en het advies van de STAR over dit onderwerp.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ)) Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AOW Pensioenen WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 878, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907260</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8814</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1797" allpagenumbers="1797 1798" vetnummer="2989907260" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8814" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="878" onderwerp="" indiendatum="1999-02-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Ideale WAO’er. Hoe iemand een dief werd van zijn eigen portemonnee door een baan te accepteren» en het bijbehorende artikel «Uniek. Gelijk krijgen maar toch het schip ingaan»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich de antwoorden op de vragen van het lid Rosenmöller over de pensioenopbouw van gedeeltelijk arbeidsongeschikt verklaarde werknemers, over diezelfde kwestie? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Bent u op de hoogte van de inhoud van het advies van de STAR, aan u, over de pensioenopbouw gedeeltelijk arbeidsongeschikte werknemers? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Blijkt niet uit de publicaties genoemd in de eerste vraag dat de problematiek nog niet is opgelost, terwijl iedereen (Tweede Kamer, werkgevers, werknemers en oud- staatssecretaris De Grave) de problematiek onderkent? Kunt u een nadere toelichting geven over de stand van zaken in deze kwestie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat doen de pensioenfondsen met de aanbeveling van de STAR om bij die regelingen, waar zich het probleem van de te lage pensioenopbouw voor gereïntegreerde gedeeltelijk arbeidsongeschikten voordoet, zodanige maatregelen te treffen dat de geconstateerde problemen worden opgelost? Bent u nog voornemens om pensioenfondsen te verplichten tot dergelijke maatregelen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan – zoals de STAR schrijft – de hogere premie voor de nieuwe werkgever, als hij een gedeeltelijk arbeidsongeschikte in dienst neemt, uit het REA budget betaald worden? En onder welke condities kunnen werkgevers een dergelijk beroep doen op de wet REA? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-2" bron="Elsevier">Elsevier, 2 januari 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1197">Aanhangsel Handelingen, nr. 1197, Vergaderjaar 1997–1998.</noot>
         <noot nummer="3">Brief van 16 oktober 1999 aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, over de pensioenopbouw van gedeeltelijk arbeidsongeschikte werknemers</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De stand van zaken is als volgt. Naar aanleiding van door het lid Rosenmöller op 30 maart 1998 gestelde vragen over de onderhavige problematiek (nummer 2979809830), heeft mijn ambtsvoorganger de STAR verzocht de achterban op te roepen pensioenregelingen dusdanig te wijzigen dat de problematiek opgelost wordt. In de brief met een reactie hierop onderschrijft de STAR dat het ongewenst is dat reïntegrerende gedeeltelijk arbeidsongeschikten er qua pensioenopbouw op achteruit kunnen gaan ten opzichte van de situatie dat men een WW-uitkering had met voortgezette pensioenopbouw over de WW-uitkering met behulp van het FVP. De STAR gaat nog verder en stelt zich op het standpunt dat de gedeeltelijk arbeidsongeschikte die zijn resterende verdiencapaciteit volledig benut en daarmee pensioen opbouwt, samen met dat deel waarover hij als arbeidsongeschikte premievrij pensioen opbouwt, in alle gevallen ten minste een gelijke pensioenopbouw zou moeten kunnen realiseren als bij het oude salaris het geval zou zijn geweest. Ook de reïntegrerende werknemer die geen beroep kon doen op het FVP (bijvoorbeeld omdat hij jonger is dan 40 jaar) dient volgens de STAR bij reïntegratie een volledig pensioen op het oude niveau op te bouwen (afgezien van verschillen die voortvloeien uit het feit dat de pensioenregelingen op onderdelen van elkaar verschillen). In een brief aan de Vereniging van Bedrijfspensioenfondsen, de Stichting voor Ondernemingspensioenfondsen en het Verbond van Verzekeraars, roept de STAR de pensioenuitvoerders dringend op maatregelen te treffen om de onderhavige problematiek effectief op basis van het hierboven genoemde uitgangspunt op te lossen. Ik heb van de pensioenuitvoerders vernomen dat zij hier ook serieus werk van maken. In een reactie op deze brief van de STAR (zie bijlage) heb ik de gekozen oplossing van de STAR onderschreven. Tevens heb ik de STAR gevraagd of het mogelijk is mij na een periode van drie jaar op de hoogte te stellen van de mate waarin de aanbevelingen opgevolgd zijn. Het gaat om een ingewikkelde materie die wijzigingen van statuten vereist en de nodige tijd vergt. In haar vergadering van 18 februari jl. heeft de STAR aangegeven te zullen bezien op welke wijze tot een adequate evaluatie kan worden gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zoals ik in de brief van de STAR van 8 januari ’99 reeds heb gemeld gaat het bij de wet REA om subsidies in relatie tot de arbeidshandicap; daar is bij de onderhavige problematiek geen sprake van. Op basis van de wet REA kan wel een tijdelijke loonkostensubsidie worden toegekend, maar dan alleen op grond van een tijdelijk achterblijvende productiviteit. Aanwending van overheidsmiddelen om een vrijwillig gedane arbeidsvoorwaardelijke toezegging van de werkgever gestand te doen, kan niet aan de orde zijn. Naar mijn mening ligt het meer voor de hand dat sociale partners bezien of het Fonds Voorheffing Pensioen-voorziening (FVP) een rol kan spelen in tegemoetkoming in de extra kosten die ontstaan bij het pensioenfonds waar de premievrije voortzetting van pensioenopbouw over de WAO-uitkering loopt, wanneer een werknemer reïntegreert bij een nieuwe werkgever die onder een ander pensioenfonds valt. Het FVP heeft reeds als belangrijke doelstelling het voortzetten van pensioenopbouw bij inactiviteit. Door ook een deel van de kosten van voortzetting van pensioenopbouw in de bovengeschetste zeer specifieke situatie voor haar rekening te nemen zou, naast de doelstelling pensioenopbouw voort te zetten, als doelstelling het wegnemen van belemmeringen bij reïntegratie van gedeeltelijk arbeidsongeschikten kunnen gelden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
