<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weisglas en Wilders (beiden VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de executie van een Palestijnse politie-officier. (Ingezonden 3 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8942
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Israel Mensenrechten Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 991, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989908790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8942</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2029" allpagenumbers="2029" vetnummer="2989908790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8942" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="991" onderwerp="" indiendatum="1999-03-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>over de executie van een Palestijnse politie-officier, na een zeer snelle procedure door een Palestijnse militaire rechtbank wegens het «ernstig verstoren van de openbare orde»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit bericht waar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, deelt u de mening dat een executie, zeker voor een dergelijk vergrijp, zonder mogelijkheid tot hoger beroep buitenproportioneel is en mogelijk ook in strijd met internationale verdragen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid hierover een protest bij de Palestijnse Autoriteit in te dienen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-27" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 27 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens door mij ingewonnen informatie was de betrokken politie-officier in eerste instantie wegens sexueel misbruik van een zesjarige jongen veroordeeld tot een gevangenisstraf van 15 jaar en dwangarbeid. Aangezien in verband met deze kwestie ongeregeldheden waren uitgebroken onder de Palestijnse bevolking, werd de politie-officier tevens beschuldigd van verstoring van de openbare orde. Hierop werd het oorspronkelijke vonnis omgezet in de doodstraf. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Zoals algemeen bekend streeft de EU naar wereldwijde afschaffing van de doodstraf. Landen die niettemin de doodstraf blijven toepassen, zouden hierbij echter bepaalde standaarden moeten hanteren. Eén van deze standaarden is het waarborgen van een eerlijke procesgang, met inbegrip van het recht op hoger beroep. In het onderhavige geval kan niet worden gesproken van een eerlijke procesgang en hebben bovendien niet-juridische argumenten ten grondslag gelegen aan het vonnis en de daarop volgende executie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij monde van de Nederlandse vertegenwoordiger bij de Palestijnse Autoriteit te Ramallah is reeds aanstonds over deze gang van zaken ernstige bezorgdheid uitgesproken tegenover President Arafat persoonlijk. Op korte termijn zal het EU-voorzitterschap namens de EU over deze kwestie bij de Palestijnse Autoriteit een demarche uitvoeren, waarin op de Palestijnse autoriteiten een beroep zal worden gedaan om te allen tijde een eerlijke procesgang te garanderen. Tevens zal de EU de Palestijnse autoriteiten oproepen wederom het de facto moratorium op executies in te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
