<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.NBB.NBVos (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over wantoestanden in Russische weeshuizen. (Ingezonden 8 januari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR8586
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke mensenrechtenschendingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kindertehuizen Mensenrechten Rusland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 682, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989905530</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.NBB.NBVos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-01-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-01-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR8586</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1391" allpagenumbers="1391" vetnummer="2989905530" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR8586" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="682" onderwerp="" indiendatum="1999-01-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.NBB.NBVos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-01-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel inzake wantoestanden in weeshuizen in Rusland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat genoemde wantoestanden schendingen van mensenrechten zijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid genoemde mensenrechtenschendingen aan de orde te stellen in de Raad van Europa om het lid Rusland te wijzen op haar verantwoordelijkheden en haar mensenrechtenbeleid? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u genoemde mensenrechtenschendingen aan de orde stellen in de EU gezien haar relaties met Rusland? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-01-6" bron="Trouw">Trouw, 6 januari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De toestanden in Russische weeshuizen zoals geschetst in het bewuste artikel dat is gebaseerd op het Human Rights Watch-rapport «Abandoned to the State, Cruelty and Neglect in Russian Orphanages» van 16 december 1998, zijn erbarmelijk en de gevolgen van de geschetste mishandeling en verwaarlozing zijn zeer ingrijpend voor de slachtoffers. Er is echter geen sprake van een opzettelijke, door de overheid geïnitieerde schending van mensenrechten. Veeleer is het probleem van de weeshuizen een van de symptomen van de diepe sociaal-economische crisis in Rusland die de bevolking als geheel en met name kwetsbare groepen treft zoals ouderen, zieken, straat- en weeskinderen, gehandicapten, gevangenen, etc. Financiële perikelen zoals maandenlange achterstand bij het uitbetalen van salarissen aan werkers in de gezondheidszorg en andere overheidsdiensten, dragen in hoge mate bij aan de problemen. Human Rights Watch constateert in haar rapport dat een verbetering van de zorg in weeshuizen niet alleen een kwestie is van geld, maar vooral van organisatie en motivatie. De internationale gemeenschap verleent daarbij steun en spreekt de overheid via de uitgevoerde projecten natuurlijk aan op haar verantwoordelijkheden, maar donorinspanningen kunnen, gelet op de aard en de omvang van de problemen, nooit meer dan aanvullend zijn. Nederland ondersteunt via het Programma voor Maatschappelijke Transitie (Matra) bijvoorbeeld de opvang van weeskinderen, onder meer via een project voor de instelling van een onafhankelijke Raad voor de Kinderbescherming die een bijdrage kan leveren aan het verbeteren van de zorg voor kinderen in tehuizen. In multilateraal verband is de situatie van de wezen en verlaten kinderen in Rusland vooral aan de orde gekomen in het Comité voor de Rechten van het Kind bij de behandeling van de Russische rapportage in het kader van het VN-Verdrag inzake de Rechten van het Kind in 1993. Daarbij zijn aanbevelingen ter verbetering van de situatie van de betrokken kinderen gedaan, zoals verbetering van de training van personeel van kindertehuizen en meer gebruikmaking van pleeggezinnen. Binnenkort zal een tweede Russisch rapport uitkomen in dit verband. De Raad van Europa kent een «Programme for Children» en «Activities for the Development and Consolidation of Democratic Stability», gericht op Midden- en Oost-Europa, waarin ook aandacht wordt besteed aan de problemen waarmee kinderen in Russische weeshuizen worden geconfronteerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
