<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="behoren kan plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eurlings en Van de Camp (beiden CDA) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over portiers bij studentenverenigingen. (Ingezonden 23 april 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9349
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen (zie ook Aanh. Hand. II, 1998-1999, nr. 979) over ontheffing van het verplichte vakdiploma portier voor lidmaatschap-controleurs van studentenverenigingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1355, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9349</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2693" allpagenumbers="2693" vetnummer="2989911960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9349" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1355" onderwerp="" indiendatum="1999-04-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw beantwoording op onze vragen van 3 maart jongstleden over portiers bij studentenverenigingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u alsnog aangeven of de in bovengenoemde vragen geschetste procedure ook elders in Nederland gevolgd wordt of dat er sprake is van een lokale uitwerking? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat uit één van uw reacties op genoemde vragen, namelijk «dat het bedoelde scenario voor horecaondernemingen nadrukkelijk geen verplichting inhoudt tot het inzetten van personen die beveiligingswerkzaamheden verrichten», voortvloeit dat lidmaatschap-controleurs aan de buitendeur van studentenverenigingen niet onder die categorie vallen aangezien zij geen beveiligingswerkzaamheden verrichten maar controle op lidmaatschap uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, waarom zijn de studentenverenigingen dan toch door de politie Groningen aangeschreven en vindt u dan niet dat er toch sprake is van lastenverzwaring van het (studenten)verenigingsleven en daardoor eveneens van strijdigheid met het ook door het kabinet benadrukte belang van activiteiten/ontplooiing van studenten buiten hun studie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, kunt u dan uitleggen wat u in uw beantwoording bedoelt met de zinsnede «dat de wetswijziging zelfs een versoepeling van de eisen betekent»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om gegeven de bijzondere positie van studentenverenigingen en/of andere vrijwilligersverenigingen hun ontheffing te verlenen van de verplichting tot het bezitten van het vakdiploma portier indien er feitelijk geen sprake is van noch een commerciële horeca-instelling, noch van het uitoefenen van een beveiligingstaak? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1216" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1216, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1999-05-14">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport. (Ontvangen 14 mei 1999) Met verwijzing naar uw brief deel ik u, mede namens de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, mee dat de vragen van de leden Van de Camp en Eurlings over portiers bij studentenverenigingen niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord, aangezien de benodigde afstemming tussen de betrokken bewindslieden gelet op de tussenliggende feestdagen niet naar </mededeling>
</kvr>
