<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over verkiezingen in Algerije. (Ingezonden 21 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9343
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat slechts één kandidaat aan de verkiezingen meedeed.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Algerije Democratie Verkiezingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1349, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911840</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-21</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9343</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2679" allpagenumbers="2679" vetnummer="2989911840" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9343" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1349" onderwerp="" indiendatum="1999-04-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoe beoordeelt de Nederlandse regering de verkiezingen in Algerije in het licht van het feit dat slechts één kandidaat aan de verkiezingen mee deed? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke positie neemt de Nederlandse regering bilateraal en in EU-overleg in ten aanzien van deze verkiezingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt de Nederlandse regering economische en politieke betrekkingen met Algerije, inclusief in het verband van IMF/WB en VN? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke conflictpreventiestrategie hanteert de EU om te voorkomen dat het enigszins geluwde geweld in Algerije verder toeneemt als gevolg van deze verkiezingen en andere ontwikkelingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1">Nederland en de EU hadden hun hoop gevestigd op vrije verkiezingen waarbij het Algerijnse electoraat uit meerdere kandidaten de president zou kunnen kiezen. Daags voor de verkiezingen hebben zes van de zeven kandidaten besloten zich terug te trekken na het uiten van beschuldigingen van stembusfraude. Dat de verkiezingen niet zijn verlopen zoals gehoopt is teleurstellend. Het Duitse voorzitterschap heeft op 21 april 1999 namens de EU een verklaring uitgegeven. Deze gaat hierbij. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De spiraal van geweld in Algerije kan slechts worden doorbroken door een proces van verzoening, opbouw van de rechtsstaat en sociaal-economische hervormingen die de overwegend jeugdige bevolking perspectief bieden op werk en een betere toekomst. De EU tracht hieraan bij te dragen door middel van een politieke dialoog, financiële en technische hulp en door maatschappelijke contacten op verschillende niveaus te stimuleren – waaronder ook contacten tussen nationale parlementen. Voorts wordt onderhandeld over een Euro-mediterraan Associatieakkoord met Algerije. IMF en WB adviseren en ondersteunen de Algerijnse overheid bij de herstructurering van de economie en de privatisering. In de VN-Mensenrechtenfora komt de mensenrechtensituatie in Algerije regelmatig aan de orde. De Secretaris-Generaal van de VN heeft door het afvaardigen van een missie van eminente personen in de zomer van het vorig jaar bijgedragen aan het ontstaan van een klimaat van openheid ten aanzien van gebeurtenissen in Algerije. Deze missie had als opdracht informatie te verzamelen over de situatie in Algerije teneinde de internationale gemeenschap hier meer duidelijkheid over te verschaffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijlage ter inzage gelegd bij afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
