<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de minister van Justitie over de beantwoording van vragen over de zaak Lancée. (Ingezonden 25 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9309
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Voor de antwoorden op de eerder gesteld vragen, zie Aanhangsels Handelingen II, 1998-1999, nr. 989.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitie (ministerie) Politie Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1315, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910330</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9309</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2609" allpagenumbers="2609 2610" vetnummer="2989910330" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9309" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1315" onderwerp="" indiendatum="1999-03-25">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 mei 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1210, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat bedoeld u precies met de mededeling in uw antwoord op de eerste van mijn vragen van 2 maart <voetnoot nummer="1"/>: «Destijds heeft het departement een zeer kritische houding ten aanzien van alle binnenkomende (ambts-)berichten en overige signalen over de zaak Lancée aangenomen»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er bij de secretaris-generaal vanuit het eigen ambtelijk apparaat signalen binnengekomen dat de voorliggende concept-beantwoording van de indertijd gestelde Kamervragen onjuist en/of onvolledig was? Zo ja, zijn die signalen niet aan de toenmalige minister van Justitie en dientengevolge aan de Tweede Kamer bekend gemaakt, terwijl die signalen achteraf bezien wel aan de Tweede Kamer hadden moeten worden doorgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom antwoord u op mijn tweede vraag van 2 maart dat u niet bereid bent een onafhankelijke derde het gevraagde onderzoek te laten verrichten met een verwijzing naar het door u gegeven antwoord op de eerste vraag, waar u echter niet op de gestelde vraag ingaat? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="989" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 989, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Daarmee bedoel ik dat binnen mijn departement het besef bestond dat de zaak Lancée een gevoelig dossier betrof, waarbij in het evaluatieverslag van de voorzitter van het College niet alle feitelijke informatie benodigd voor een zorgvuldige behandeling direct aanwezig was, dan wel de beschikbare informatie vragen opriep. Ik wijs u in dit kader op de tweede alinea onder punt 1 van de brief van 24 maart 1997 (607656/597/OV). Alle informatie die het departement over dit onderwerp bereikte werd met meer dan gemiddelde inzet zorgvuldig en diepgaand geanalyseerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De concept-antwoorden die uiteindelijk in definitieve vorm op 24 maart 1997 aan de Tweede Kamer werden gezonden, zijn opgesteld door de behandelend ambtenaar van mijn ministerie die daarbij onder meer gebruik maakte van het evaluatieverslag (d.d. 31 oktober 1996) van de toenmalige voorzitter van het College van procureurs-generaal. De betrokken ambtenaar heeft de secretaris-generaal eind november 1996 bericht dat het evaluatieverslag nog enkele nadere vragen opwierp en dat hij niet de indruk had dat er sprake was van een open houding aan de zijde van het openbaar ministerie. De opgeworpen vragen zijn vervolgens door de voorzitter van het College en de secretaris-generaal in december 1996 besproken waarbij ook de behandelend ambtenaar aanwezig was. De secretaris-generaal heeft mijn ambtsvoorgangster bij nota van deze gang van zaken op de hoogte gesteld. Het feit dat een nadere bespreking van het evaluatieverslag van de voorzitter van het College had plaatsgevonden heeft mijn ambtsvoorgangster in haar brief van 24 maart 1997 aan de Tweede Kamer onder punt 1. (tweede alinea) vermeld. De periode tussen december 1996 en 24 maart 1997 is vervolgens benut voor een verdere beantwoording van de vragen en de verwerking van de nieuwe informatie door respectievelijk het openbaar ministerie en het departement. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In mijn antwoord op de door de vragensteller bedoelde tweede vraag stelde ik dat de motivering voor mijn weigering om door een derde een onderzoek te laten verrichten gevonden kon worden in mijn antwoord op de eerste vraag. In dat antwoord gaf ik aan geen reden te hebben om aan te nemen dat belangwekkende informatie is achtergehouden. Daarmee is naar mijn opvatting voldoende aangegeven waarom ik niet bereid ben tot het laten verrichten van het gevraagde onderzoek. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
