<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Reitsma, Leers en Biesheuvel (allen CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de onveiligheid van snelwegen rond Den Haag. (Ingezonden 16 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9165
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een brief van het politiekorps Haaglanden aan Rijkswaterstaat over het aantal ongelukken op de snelwegen tussen het Prins Clausplein en het knooppunt Ypenburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1190, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909550</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9165</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2437" allpagenumbers="2437" vetnummer="2989909550" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9165" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1190" onderwerp="" indiendatum="1999-03-16">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de zorgen van het politiekorps Haaglanden over het aantal ongelukken op de snelwegen tussen het Prins Clausplein en het knooppunt Ypenburg welke zorgen in een brief zijn voorgelegd aan Rijkswaterstaat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich de antwoorden op de schriftelijke vragen terzake die door leden van de CDA-fractie enkele jaren geleden zijn gesteld? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u nog steeds van mening dat het uitgevoerde ontwerp voor de «breiwerken» tussen de knooppunten Clausplein en Ypenburg garant zal zijn voor een goede en veilige doorstroming van het verkeer op het hoofdwegennet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Brengt de zorg van het politiekorps Haaglanden enige verandering in deze opvatting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke actie bent u van plan te ondernemen om de situatie te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe bent u van plan te reageren op de brief van het politiekorps Haaglanden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-9" bron="Haagsche Courant, 8 maart jl. en Algemeen Dagblad">Haagsche Courant, 8 maart jl. en Algemeen Dagblad, 9 maart 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="25">Aanhangsel Handelingen, nr. 25, Vergaderjaar 1995–1996.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Neen. Navraag bij het politiekorps Haaglanden heeft opgeleverd dat met betrekking tot het wegvak op de A4, Prins Clausplein – knooppunt Ypenburg, geen bijzondere zorgen bestaan en dat hierover ook niet een brief aan Rijkswaterstaat is geschreven. Wel wordt door de politie Haaglanden zeer regelmatig met Rijkswaterstaat overlegd over deze en andere verkeerssituaties in de regio. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Uit de cijfers over de laatste jaren blijkt dat de verkeersveiligheid op dit wegvak is verbeterd. Helaas hebben recent toch nog enkele ongevallen met dodelijke afloop plaatsgevonden. Hieruit kan echter geen trend worden afgeleid. Nader onderzoek naar de locaties van de ongevallen wijst uit dat er sprake is van een gespreid ongevallenbeeld waarin geen duidelijke black-spots zijn waar te nemen. Onderzoek naar de recente ongevallen wijst uit dat er geen verband is gebleken met de inrichting en/of het ontwerp van het betreffende wegvak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
