<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over staking door asieladvocaten op Schiphol. (Ingezonden 22 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9325
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Het Parool van 16 april 1999 over een staking door advocaten die rechtsbijstand verlenen aan asielzoekers op Schiphol uit protest tegen de invoering van de 48-uursprocedure op het aanmeldcentrum (AC).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Juridische dienstverlening) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Advocaten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1331, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9325</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2641" allpagenumbers="2641" vetnummer="2989911890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9325" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1331" onderwerp="" indiendatum="1999-04-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht dat advocaten die rechtsbijstand verlenen aan asielzoekers op Schiphol volgende maand in staking gaan uit protest tegen de invoering van de 48-uursprocedure op het AC? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn de inhoudelijke bezwaren van de asieladvocaten tegen de invoering van de 48-uursprocedure u bekend? Zo ja, wat is uw reactie op deze bezwaren? Zo neen, bent u bereid u alsnog op de hoogte te stellen van deze bezwaren en een reactie daarop te geven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op het bericht dat de asieladvocaten uit protest als werkwijze zullen hanteren dat zij tegen iedere afwijzing in beroep zullen gaan, ongeacht of het een kansloze asielaanvraag betreft of niet? Realiseert u zich dat dit zal leiden tot extra werk voor zowel de IND als de rechtbanken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in overleg te treden met de advocatuur en met voorstellen te komen teneinde een oplossing te vinden voor de voortdurende problemen ten aanzien van de 48-uursprocedure? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-16" bron="Parool">Parool, 16 april 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Bij brief van 15 april 1999 heeft de groep verontruste asieladvocaten en -juristen mij in kennis gesteld van de inhoudelijke bezwaren die er van die zijde zijn tegen de invoering van de 48-uursprocedure. Zodra ik een schriftelijke reactie op genoemde brief heb voorbereid zal ik u een afschrift van mijn antwoordbrief doen toekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik betreur het indien de betrokken asieladvocaten tegen iedere afwijzing in beroep zullen gaan. Ik realiseer me dat dit zal leiden tot extra werk voor zowel de IND als de rechtbanken. Indien men hiertoe zal overgaan is er niet zozeer sprake van een staking, alswel van een middel dat de goede gang van zaken bij de behandeling van asielaanvragen ernstig belemmert en als zodanig tevens negatieve gevolgen kan hebben voor de asielzoekers zelf. Om die reden zou ik een dergelijke actie betreuren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Sedert begin 1999 overleg ik op bestuurlijk niveau met de voorzitters van de Stichtingen Rechtsbijstand Asiel Noordoost Nederland, Den Bosch en Amsterdam, de Nederlandse Orde van Advocaten en Vluchtelingen Werk Nederland over de invoering van de 48-uursprocedure. Tijdens die overleggen worden voorstellen besproken en afspraken gemaakt omtrent de invoering van de 48-uursprocedure. Overigens staat in dat overleg niet ter discussie dat besloten is tot invoering van de 48-uursprocedure. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
