<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duijkers (PvdA) aan de minister van Justitie over militaire trainingskampen voor gedetineerde jongeren. (Ingezonden 26 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9724
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het programma Netwerk op 24 mei 1999 en een artikel in Parool van 1 mei 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Jeugdcriminaliteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1691, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913470</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Duijkers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9724</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3387" allpagenumbers="3387" vetnummer="2989913470" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9724" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1691" onderwerp="" indiendatum="1999-05-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duijkers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 juli 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1530, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten over detentie van jongeren in militaire trainingskampen in het Verenigd Koninkrijk? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er een relatie tussen dit militaire regime en het aangekondigde regime van de Amsterdamse gevangenissen voor jongeren tot 18 jaar? Waar bestaat het programma en het regime in de Amsterdamse gevangenissen uit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er een relatie met de Nederlandse jeugdwerkinrichtingen voor jongeren tussen de 18 en 24 jaar en de in de netwerk-uitzending getoonde militaire kampen voor jeugdigen? Zo ja, waar bestaat die relatie uit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u in de gelegenheid de Kamer te informeren over bovenstaande vragen voor het Algemeen Overleg gepland voor 8 juni aanstaande? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-24" bron="Netwerk">Netwerk, 24 mei 1999</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-05-1" bron="Parool">Parool, 1 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is klaarblijkelijk in de media een beeld ontstaan als zou een uitgewerkt plan beschikbaar zijn om voor jeugdige draaideurcriminelen te komen tot een apart regime dan wel tot een speciale gevangenis. Uit een door mij bij het openbaar ministerie opgevraagd ambtsbericht blijkt dat, hoewel genoemde doelgroep door haar problematisch gedrag onderwerp van gesprek is, er thans geen concrete plannen voorhanden zijn. De exacte doelgroep, maatregelen en producten moeten nog worden geïnventariseerd en nader uitgewerkt. Overigens is hierbij geen sprake van een relatie met de militaire trainingskampen in het Verenigd Koninkrijk of met het project «De Uitdaging» in Amsterdam, waar jongeren op vrijwillige basis voor een periode van drie maanden de gelegenheid wordt geboden vaardigheden en werk/leerervaring op te doen en een gedeeltelijk (gecertificeerde) vakopleiding te volgen in de gedisciplineerde setting van de kazerne. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De achterliggende visies van de kampen in het Verenigd Koninkrijk enerzijds en de (voormalige) Nederlandse jeugdwerkinrichtingen anderzijds verschillen dusdanig dat feitelijk niet van een relatie gesproken kan worden. In het Verenigd Koninkrijk staat een militaristische benadering centraal waarbij het accent ligt op aanpassing van de deelnemer aan het programma: het systeem is belangrijker dan de deelnemers. In Nederland is gekozen voor een tegengestelde benadering waarbij de persoon van de gedetineerde en het bevorderen van diens zelfredzaamheid in de samenleving centraal staat. Meer praktisch bestaan er ook verschillen ten aanzien van de duur van het programma en het aantal fases binnen het programma. Ook de inhoud van het programma verschilt in die zin dat in Nederland de mate van vrijheid gedurende het traject bij goed functioneren veel sneller toeneemt dan in het Verenigd Koninkrijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het bedoelde Algemeen Overleg is opgeschort tot na de zomer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
