<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Karimi (beiden GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie over mogelijke uitzetting van gearresteerde Koerden na de gijzelingsactie in de Griekse Residentie. (Ingezonden 19 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9537
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het antwoord (Aanhangsel Handelingen II nr. 997, vergaderjaar 1998-1999) op kamervragen dat mogelijk strijdig is met een mededeling gedaan tijdens een procedure voor de rechtbank Zwolle.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Strafrecht en strafprocesrecht (Dwangmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanhoudingen Mensenrechten Turkije Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1528, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-09</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9537</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3051" allpagenumbers="3051" vetnummer="2989913230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9537" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1528" onderwerp="" indiendatum="1999-05-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-9">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Cohen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hoe valt uw antwoord <voetnoot nummer="1"/>op vraag 2 van onze eerdere vragen te rijmen met de door of namens u gedane mededeling in een procedure voor de rechtbank te Zwolle <voetnoot nummer="2"/>dat het vigerende beleid is dat de betreffende groep (beleidsmatig) kan worden uitgezet, hangende de strafrechtelijke procedures? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderkent u, dat de uitkomsten van de strafrechtelijke procedures van invloed kunnen zijn op de kans dat deze Koerden in Turkije zullen worden blootgesteld aan vormen van vervolging of andersoortige behandeling, waartegen Nederland hen zou moeten beschermen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat een zorgvuldige behandeling van de verdachten in deze bijzondere zaak met zich moet brengen dat zij in geen geval zullen worden uitgezet naar Turkije, zolang de strafrechtelijke procedures voortvloeiend uit de gijzelingsactie in de Griekse residentie nog niet onherroepelijk zijn beëindigd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="997">Aanhangsel Handelingen, nr. 997, vergaderjaar 1998–1999. In dat antwoord zegt u dat het in beginsel mogelijk is: «dat deze personen na strafrechtelijke afdoening van hetgeen hen is ten laste gelegd naar Turkije zullen worden uitgezet. Echter, daarover kan ik hangende de strafrechtelijke en vreemdelingrechtelijke procedures nog geen definitieve uitspraken doen».</noot>
         <noot nummer="2">Registratienummer Awb 99/1812 Vrwet Z CM</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Zoals de minister van Justitie in zijn brief van 7 mei 1999 <voetnoot nummer="1"/>aan de Voorzitter van de Tweede Kamer reeds heeft aangegeven worden die actievoerders die niet beschikken over een geldige verblijfstitel, conform het geldende beleid, verwijderd naar hun land van herkomst. In de beantwoording van eerder gestelde vragen waaraan u refereert, heb ik niet iets anders bedoeld aan te geven dan namens mij is medegedeeld in de procedure voor de rechtbank te Zwolle. Verwijdering van deze categorie personen is slechts dan niet aan de orde indien het in het individuele geval aannemelijk is gemaakt dat daartegen in het kader van artikel 3 EVRM beletselen bestaan, dan wel indien het Openbaar Ministerie aangeeft bezwaar te hebben tegen verwijdering van de betrokken verdachte hangende de strafrechtelijke procedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee, tenzij in het individuele geval aannemelijk is dat terugzending van de betrokken actievoerder in strijd zou komen met internationaalrechtelijke verplichtingen. Overigens wordt bij verwijdering nimmer mededeling gedaan aan de autoriteiten van het land van herkomst betreffende de reden van verwijdering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 417" documentnummer="8">Kamerstuk 26 417, nr. 8</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
