<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 18 juni 1999." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kant en De Wit (beiden SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over het wettelijk verbod op keuringen. (Ingezonden 7 mei 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9499
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over meldingen aan het tijdelijk meldpunt van het Breed Platform Verzekerden en Werk dat het wettelijk verbod op keuringen nog steeds wordt overschreden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische keuringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1492, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9499</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2979" allpagenumbers="2979" vetnummer="2989912740" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9499" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1492" onderwerp="" indiendatum="1999-05-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Justitie en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Blijkt uit de meldingen aan het tijdelijk meldpunt van het Breed Platform Verzekerden en Werk (BPVW) dat het wettelijk verbod op keuringen nog steeds wordt overschreden? Zo ja, kunt u inzicht geven in de omvang en de aard van de overtredingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de stelling van woordvoerder Wewer van het platform dat bedrijven en verzekeraars door kunnen gaan met overtredingen omdat in de wet geen sancties zijn opgenomen en dat in de praktijk niemand van de mogelijkheid in de wet om naar de rechter te gaan gebruik maakt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over het verweer van de werkgevers dat de wet niet eenduidig genoeg is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat de representatieve organisaties vanwege tegenwerking van de werkgevers geen afspraken hebben kunnen maken over een onafhankelijke klachtencommissie zoals bedoeld in artikel 13 en dat op verzoek van de Kamer de regering zelf een meldpunt voor klachten heeft aangewezen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Blijkt uit de meldingen dat de afspraken op grond van artikel 9 niet voorkómen dat keuringen plaatsvinden die in strijd zijn met de wet? Zo ja, wordt het dan geen tijd om op grond van artikel 14 bij AmvB zelf nadere regels te stellen zoals u dat ook heeft gedaan door het instellen van een meldpunt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Erkent u dat, als werkgever en verzekeraars het wettelijk verbod op keuringen blijven overtreden, veel mensen met gezondheidsproblemen buiten de boot blijven vallen en dat hiermee de integratie van (gedeeltelijk) WAO’ers in gevaar komt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-5" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 5 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1999-06-4">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 4 juni 1999) De bij brief aan mij toegezonden vragen van de leden Kant en De Wit (SP) over het wettelijk verbod op keuringen kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat ik het wenselijk acht de vragen te beantwoorden nadat het Kabinet de stand van zaken bij de uitvoering van de Wet op de medische keuringen aan de orde heeft gesteld in het Voorjaarsoverleg met sociale partners op 16 juni 1999. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
