<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Vliet (D66), Arib (PvdA), Örgü (VVD), Eurlings (CDA), Van Gent (GroenLinks), Kant (SP), Rouvoet (RPF) en Van der Vlies (SGP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Justitie over een uithuisplaatsing van een meisje. (Ingezonden 4 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9619
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over beslissingen van de kinderrechter en instanties voor jeugdwelzijnszorg in de zaak Marouscha Visser, naar aanleiding van een bericht in de Leeuwarder Courant van 29 maart 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening Kinderbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Örgü</persoon>
<persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
<persoon partij="D66">Van Vliet</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
            <persoon partij="RPF">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9619</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3203" allpagenumbers="3203 3204" vetnummer="2989912570" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9619" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1600" onderwerp="" indiendatum="1999-05-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Örgü</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
<vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Vliet</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de zaak Marouscha Visser die vorig jaar door de kinderrechter onder toezicht is gesteld en, tegen de wil van de moeder in, voor een jaar bij haar vader is geplaatst terwijl de kinderrechter tegelijkertijd een onderzoek heeft gelast naar de opvoedkundige geschiktheid van beide ouders? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u tevens bekend dat het Ambulant Bureau Jeugdwelzijnszorg te Amsterdam, dat dit onderzoek uitvoert, heeft geconcludeerd dat het meisje zich fysiek en geestelijk ontwikkelt als een normaal kind, maar desalniettemin een uithuisplaatsing heeft geadviseerd gedurende een vervolgonderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend op basis van welke argumenten de Stichting Jeugdzorg Friesland dit advies heeft overgenomen? Zo ja, welke argumenten zijn dit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komt het vaker voor dat een kind, lopende een onderzoek, uit huis geplaatst wordt terwijl er geen sprake is van een bedreigende situatie voor het kind zoals mishandeling of ernstige verwaarlozing? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt zich een dergelijke beslissing met het beleid op rijksniveau om, indien het maar enigszins mogelijk is, kinderen niet uit huis te plaatsen maar te bezien of begeleiding en/of hulpverlening aan ouders en kinderen aan huis geboden kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het voor de ontwikkeling van een kind niet goed is dat het eerst bij de moeder, vervolgens bij de vader, vervolgens in een pleeggezin en na het onderzoek mogelijk weer terug bij een van beide ouders geplaatst wordt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke stappen kunt u in het belang van het kind zetten betreffende deze zaak? Gaat u ook actie ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-29" bron="Leeuwarder Courant, " titel="Kind van anderhalf is dupe experiment">Leeuwarder Courant, «Kind van anderhalf is dupe experiment», 29 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 7">Ja. In het algemeen wil ik met betrekking tot de gestelde vragen het volgende zeggen. Als Minister van Justitie ben ik weliswaar politiek verantwoordelijk voor het beleidsterrein van de justitiële jeugdbescherming, maar ik houd mij in beginsel niet bezig met individuele zaken. Aan verschillende organen en instanties binnen het terrein van de jeugdhulpverlening zijn immers – onder meer in Boek 1 van het Burgerlijk Wetboek en de Wet op de jeugdhulpverlening – eigen verantwoordelijkheden en bevoegdheden geattribueerd. De Minister van Justitie heeft deze directe verantwoordelijkheden en bevoegdheden in concrete zaken zelf niet. Nog daargelaten het feit dat de meeste beslissingen worden genomen, dan wel dat aan de betrokken instelling een machtiging wordt gegeven om op een bepaalde wijze te handelen, door de (onafhankelijke) rechter. Als Minister van Justitie acht ik het mijn taak ervoor te zorgen dat genoemde organen en instanties zo goed mogelijk toegerust zijn voor de uitoefening van de hun wettelijk opgedragen taken en voorts toezicht te (laten) houden op een correcte werkwijze. In casu heeft de Inspectie Jeugdhulpverlening en Jeugdbescherming na onderzoek geconstateerd dat de instelling procedureel zorgvuldig heeft gehandeld. Ik vraag mij overigens af of kamervragen die dermate casuïstisch van aard zijn, niet te zeer inbreuk maken op de privacy van betrokkenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hiervan wordt geen centrale registratie bijgehouden. Het is echter denkbaar dat, om te komen tot een gedegen en zo objectief mogelijk advies omtrent de meest wenselijke verblijfplaats voor de langere termijn, in een bepaald geval wordt geadviseerd dat een kind tijdens het onderzoek op een neutrale plaats wordt ondergebracht. Een dergelijke situatie kan zich voordoen wanneer bijvoorbeeld de ouders elke medewerking weigeren of wanneer zij, zeer indringend en op voor het kind bedreigende wijze, het kind tot inzet van hun twisten maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Dit beleid, dat neergelegd is in artikel 23 van de Wet op de jeugdhulpverlening, wordt voorzover bekend door de betrokken instanties wel degelijk als uitgangspunt aangenomen. Hetgeen uiteraard onverlet laat dat er in bepaalde omstandigheden voor een andere – second best – oplossing kan worden gekozen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In zijn algemeenheid kan ik deze mening onderschrijven. Zoals ik bij mijn beantwoording van de vragen 4 en 5 reeds aangaf, moet dit echter altijd van geval tot geval worden bezien. Het is niet aan de Minister van Justitie om hierover in een concreet geval een oordeel te geven. Op grond van artikel 261 van Boek 1 van het Burgerlijk Wetboek kan de kinderrechter de gezinsvoogdij-instelling op haar verzoek machtigen de minderjarige gedurende dag en nacht uit huis te plaatsen. Een dergelijke rechterlijke beslissing kan vervolgens in hoger beroep worden aangevochten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
