<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over ambulancediensten in Zeeland. (Ingezonden 22 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9791
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de te beperkte ophoging van het budget in 2000.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Gezondheidszorg (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Zeeland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1748, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9791</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3503" allpagenumbers="3503 3504" vetnummer="2989914970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9791" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1748" onderwerp="" indiendatum="1999-06-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de eerdere vragen over de ambulancediensten in Zeeland? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat concept-berekeningen welke nu voorliggen bij het COTG laten zien dat het budget voor Ambulancevervoer volgend jaar met slechts f 200 000 wordt opgehoogd in plaats van de benodigde f 3,8 miljoen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van oordeel dat het aangepaste budgetsysteem voldoende waarborgen zal bieden voor verantwoorde ambulancezorg in Zeeland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat op grond van het door de provincie Zeeland goedgekeurde Ambulancehulpverleningsplan hier sprake is van een duidelijke discrepantie tussen financiering en planning en van een specifieke afwijkende situatie? Wilt u uw antwoord motiveren in geval van ontkenning? Welke maatregelen zult u nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">In 1997 vond in het spoedvervoer in 6,8% van de gevallen een overschrijding plaats van de 15 minutengrens. In uw eerdere antwoord schreef u dat incidentele overschrijdingen van de 15 minutengrens niet zijn te voorkomen. Ziet u een overschrijding van 6,8% bij spoedvervoer nog als incidenteel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u op de hoogte van het feit dat de door u genoemde voorbeelden, zoals aangegeven in de in vraag 1 genoemde vragen- en antwoordenreeks, niet of nauwelijks van toepassing zijn voor Zeeland en dat andere factoren, meer specifiek voor Zeeland (o.a. de geografische situatie en het dunbevolkte plattelandskarakter) zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Met welke oplossing zult u op korte termijn komen op basis waarvan weer sprake kan zijn van een verantwoorde ambulancevoorziening in Zeeland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1322" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1322, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Uit de voorlopige berekeningen van het COTG blijkt dat het totale budget voor de ambulancediensten in de provincie Zeeland per saldo ca. f 200 000,– hoger wordt. Zoals ik reeds in antwoord op de eerder gestelde vragen heb geantwoord, wordt in het voorlopig vastgestelde ambulancehulpverleningsplan voor Zeeland gesproken over een verschil van ca. f 3,8 miljoen ten opzichte van het huidige totale budget voor de ambulancezorg in Zeeland. Ik ga er van uit dat – gelet op de nauwe samenwerking van alle partijen binnen het COTG – de aanpassingen van de budgetsystematiek in beginsel voldoende waarborgen zullen bieden voor verantwoorde ambulancezorg in heel Nederland. Nu zich kennelijk toch een discrepantie gaat voordoen tussen de planning en de financiering van de ambulancezorg in de provincie Zeeland, zal ik in overleg treden met de provincie Zeeland en het COTG omtrent deze situatie. De uitkomst van dit overleg is van belang bij de beoordeling van de vraag of inderdaad aanvullende maatregelen nodig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">In mijn eerdere antwoord heb ik niet gesteld dat de overschrijding van 6,8% incidenteel is. Ik heb slechts willen aangeven dat het nooit voor de volle 100% is te voorkomen dat de aanrijtijd van ambulances boven de 15 minuten ligt, vaak als gevolg van wegafsluitingen, weersomstandigheden en een onvoorziene gelijktijdigheid van aanvragen voor ambulancezorg. Deze factoren doen zich overal in Nederland voor, dus ook in de provincie Zeeland. Dat neemt niet weg dat een overschrijdingspercentage van 6,8 ver boven het landelijk gemiddelde ligt. Of dit te wijten is aan een geografische situatie en een bevolkingsdichtheid die zodanig specifiek afwijken van de rest van Nederland dat het budget volgens het aangepaste budgetmodel ontoereikend is, zal zoals ik in het antwoord op de vragen 2, 3 en 4 heb aangegeven moeten worden aangetoond. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik zie geen aanleiding om op korte termijn te komen met een oplossing. Zoals ik in mijn antwoord op de vragen 2, 3 en 4 heb gesteld, zal eerst door de Zeeuwse partijen moeten worden aangetoond dat de discrepanties tussen planning en financiering zijn te herleiden tot een specifiek afwijkende situatie ten opzichte van de rest van Nederland. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
