<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het gewapend conflict in Kashmir. (Ingezonden 2 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9671
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de positie van Nederland en de Europese Unie ten opzichte van het gewapend conflict in Kashmir en over het wapenembargo tegen Pakistan en India.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">India Oorlogen Pakistan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1647, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913960</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9671</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3297" allpagenumbers="3297 3298" vetnummer="2989913960" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9671" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1647" onderwerp="" indiendatum="1999-06-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken a.i">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Ontwikkelingssamenwerking en de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Welke positie neemt Nederland c.q. de Europese Unie in naar aanleiding van het gewapend conflict in Kashmir? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Acht de regering dit conflict niet een extra reden om het wapenembargo tegen Pakistan en India te handhaven zoals uitgevaardigd in het voorjaar van 1998? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke effect heeft de kwestie Kashmir op de termijn, genoemd in deze antwoorden, van drie maanden om de genoemde uitzondering op uitvoering van het embargo toe te passen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-2" bron="Zie ook de antwoorden op de vragen van de leden Hessing en Van den Doel Aanhangsel Handelingen nr. 1337, Vergaderjaar 1998–1999, ingezonden">Zie ook de antwoorden op de vragen van de leden Hessing en Van den Doel Aanhangsel Handelingen nr. 1337, Vergaderjaar 1998–1999, ingezonden, 2 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Nederland beschouwt het opgelaaide conflict in Kashmir als ernstig en heeft zijn zorg overgebracht aan de ambassadeurs van India en Pakistan, met de oproep het in Lahore op gang gebrachte toenaderingsproces niet in gevaar te brengen. De EU heeft in een schriftelijke verklaring, alsmede in mondelinge demarches op hoog niveau in New Delhi en Islamabad beide landen opgeroepen uiterste terughoudendheid te betrachten en iedere noodzakelijke stap te ondernemen om een eind te maken aan de militaire confrontatie en infiltraties over de demarcatielijn. Naar aanleiding van de recente ontwikkelingen zal de ondertekening van een nieuw handels- en samenwerkingsakkoord tussen de EU en Pakistan dat al geruime tijd is voorzien, andermaal worden uitgesteld. Tot dusverre is Kashmir door de internationale gemeenschap steeds beschouwd als een bilaterale kwestie die moet worden opgelost op basis van het Shimla-akkoord tussen India en Pakistan uit 1972. De openlijke nuclearisering van beide landen in 1998 riep de vraag op of de tijd niet meer dan voorheen rijp was voor een actievere bemoeienis van de internationale gemeenschap met de kwestie Kashmir. Contacten met en uitlatingen van andere EU-lidstaten en de vijf permanente leden van de Veiligheidsraad hierover sedertdien hebben evenwel duidelijk gemaakt dat geen van deze landen op een VN- of andere internationale bemoeienis wil aansturen, zolang India zich daartegen verzet. De jongste ontwikkelingen hebben daaraan niets veranderd. Nederland betreurt dat. De Nederlandse inzet is er dientengevolge op gericht om in EU-verband bij te dragen aan bevordering van de dialoog en van vertrouwenwekkende maatregelen tussen beide landen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In haar antwoord van 9 mei jl. op de Kamervragen Hessing/Van den Doel stelde de regering onder meer, dat binnen de geldende vergunningenstop en na een wachttermijn van drie maanden uitzonderingen mogelijk zouden zijn voor leveranties voortvloeiend uit verplichtingen die vóór de proeven bestonden. Op dit ogenblik bestaat de vergunningenstop derhalve nog steeds. De wachttermijn werd gekoppeld aan het doorzetten van de positieve ontwikkelingen op een aantal terreinen, waaronder de kwestie Kashmir. De jongste ontwikkelingen rond deze kwestie zijn vanzelfsprekend een terugslag vergeleken met de situatie die ontstond na de Lahore Verklaring van 20–21 februari jl. De regering zal bij het verstrijken van de wachttermijn de balans opmaken. Pas op dat moment zal een besluit worden genomen over het wederom in behandeling nemen van het type aanvragen waarop de regering doelde in haar antwoord op de Kamervragen Hessing/Van den Doel. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
