<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbugt (VVD) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de beveiliging van de Limburgse Maasvallei (Boertien II). (Ingezonden 26 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9073
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de beveiliging van de Limburgse Maasvallei tegen overstromingen (Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1111, vergaderjaar 1998-1999, vragen van Kamerleden Stroeken en Biesheuvel).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rivieren Waterkeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1112, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Verbugt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9073</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2279" allpagenumbers="2279 2280" vetnummer="2989910350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9073" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1112" onderwerp="" indiendatum="1999-03-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Verbugt</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Verkeer en Waterstaat">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Stapelen de tegenslagen zich op bij de voorbereiding en uitvoering van de beveiliging van de Limburgse Maasvallei tegen overstromingen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, waaruit bestaan die tegenslagen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er vertraging dreigt en pas op zijn vroegst in 2001 of zelfs pas in 2004 gestart kan worden met de uitvoering van dit plan? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er twijfels of het project nog wel (helemaal) uitgevoerd moet worden? Zo ja, hoe verhoudt zich dat tot eerdere toezeggingen aan de Tweede Kamer en aan Limburg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het op begroting gereserveerde bedrag van 560 miljoen voldoende om de eerdere toezegging na te komen dat Limburg zal worden beveiligd en dat 70% van het beschermingsniveau kan worden gehaald in 2005, wanneer het budget wordt ingezet waar het resultaat het beste is? Is de intentie nog steeds dat alles wat op veiligheid is gericht ook zo snel mogelijk gedaan wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Onderschrijft u nog steeds de eerdere doelstellingen en wenselijkheid ten aanzien van de beveiliging van de Limburgse Maasvallei tegen overstromingen? Deelt u de mening dat de in het artikel genoemde kwalificaties als «weggegooid geld» en «alle redelijkheid uit het oog verloren» met kracht van de hand gewezen moeten worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-20" bron="NRC" titel="Water Maas blijft gevaar» en «Tegenslag voor Krankzinnig Plan">NRC, 20 maart 1999: «Water Maas blijft gevaar» en «Tegenslag voor Krankzinnig Plan»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Stroeken en Biesheuvel, ingezonden 24 maart jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Van een opstapeling van tegenslagen is naar mijn mening geen sprake. De voorbereiding en uitvoering van de plannen voor de bescherming van het Maasgebied tegen overstromingen – mede in combinatie met natuurontwikkeling, winning van zand en grind en een verbetering van de scheepvaartroute – is een omvangrijke en complexe aangelegenheid. Deze complexiteit brengt met zich mee dat op onderdelen sprake is van mee- en tegenvallers. Dat is inherent aan dergelijke projecten en niet symptomatisch voor de Maaswerken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Bij de beantwoording van de vragen van de leden Stroeken en Biesheuvel, is al aangegeven dat op incidentele punten enige vertraging is opgetreden. De uitvoering van de plannen wordt evenwel niet gemarkeerd door één startmoment, maar kenmerkt zich door een geleidelijke toename van het aantal acties en maatregelen op diverse plaatsen langs de rivier. Waar dat mogelijk is binnen het formele besluitvormingstraject, zijn en worden nu al een aantal maatregelen uitgevoerd, dan wel in voorbereiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De toezeggingen aan de Tweede kamer en Limburg blijven van kracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met het bedrag van 560 miljoen gulden wordt het eerste pakket aan maatregelen bekostigd, dat er onder andere toe leidt dat voor 70 à 80% van de belanghebbenden de beoogde bescherming gerealiseerd wordt. De financiering van de proefbaggerbestekken en de kadeaanleg staat overigens los van genoemd bedrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De doelstellingen van het Maasproject als onderdeel van het Deltaplan Grote Rivieren, blijven van kracht. Zoals ik eerder in deze brief al heb aangegeven, deel ik de in de pers aangegeven kwalificaties van het project niet. Ik hoop u met bovenstaande naar genoegen geïnformeerd te hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
