<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en Ross-van Dorp (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund over het verwijderen van leerlingen op scholen voor het voortgezet onderwijs. (Ingezonden 18 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9057
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen n.a.v. de bezwaren van scholen tegen de recente wijziging van artikel 27 van de Wet op het voortgezet onderwijs.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Leerlingen Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1096, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907950</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9057</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2245" allpagenumbers="2245 2246" vetnummer="2989907950" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9057" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1096" onderwerp="" indiendatum="1999-02-18">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat scholen grote bezwaren hebben tegen de recente wijziging van artikel 27 van de Wet op het voortgezet onderwijs, waarin wordt geregeld dat een school een leerling alleen mag verwijderen als een andere school bereid is deze leerling toe te laten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent dit artikel eigenlijk dat scholen leerlingen onder alle omstandigheden moeten handhaven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Leidt deze regelgeving niet tot onhoudbare situaties waarbij leerlingen in voortdurende conflictsituaties met school verkeren of – in strijd met de leerplicht – hun tijd thuis moeten doorbrengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat moet een school doen, met inachtneming van artikel 27, indien een leerling op heterdaad wordt betrapt op diefstal van eigendommen van andere leerlingen of schoolpersoneel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe moet een school handelen als een leerling binnen de school expliciet geweld gebruikt (al dan niet met wapen)? Vindt u het verantwoord dat zulke leerlingen op dezelfde school blijven, indien een andere school deze leerling niet wil opnemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom is de clausule van artikel 160 van de W.V.O. niet in artikel 27 opgenomen of wordt daar niet naar verwezen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">In artikel 160 van de Wet op het voortgezet onderwijs wordt gesproken over een inspanningsverplichting van acht weken voor een school die een leerling wil verwijderen. Als binnen die termijn geen andere school of instelling is gevonden die de leerling wil opnemen, kan toch tot verwijdering worden overgegaan</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat bepaalde scholen hiertegen bezwaren hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Nee. De wijziging is bedoeld om te voorkomen dat leerplichtige leerlingen voortijdig het onderwijs verlaten omdat ze van school zijn verwijderd, zonder dat een andere school ze heeft toegelaten. In de toelichting <voetnoot nummer="1"/>bij de genoemde wijziging is aangegeven dat de inspanningen er in de eerste plaats op gericht moeten zijn jongeren met gedragsproblemen een oplossing te bieden, zo nodig op een andere school. De verantwoordelijkheid voor de plaatsing van de betrokken leerling wordt uitdrukkelijk gelegd bij een breder verband dan alleen de betrokken school, namelijk bij de samenwerkingsverbanden vo-vso. Daarnaast beschikken veel scholen al over een zorgteam, waarop zij een beroep kunnen doen voor het zoeken naar oplossingen voor gedragsproblemen bij leerlingen. Deze teams bestaan bijvoorbeeld uit vertegenwoordigers van de school, hulpverleningsinstanties en de afdeling leerplicht van de gemeente. Wanneer voor een leerling een andere school moet worden gevonden kan met name de specifieke deskundigheid van de leerplichtambtenaar van de gemeente nuttig zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie vraag 2. De betrokken wijziging beoogt juist schooluitval te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De wijziging van art. 27 WVO heeft juist bestaan uit het schrappen van de beperking van de termijn van de inspanningsverplichting, zoals die in art. 160 WVO nog bestaat. De tekst van art. 160 WVO is identiek aan de tekst zoals deze tot 1 augustus 1998 voor het vso-lom/mlk was opgenomen in de Interimwet op het speciaal onderwijs en het voortgezet speciaal onderwijs (ISOVSO). Hoewel het vso-lom/mlk derhalve sedert 1-8-1998 als svo-lom/mlk deel uitmaakt van de WVO is het «oude» stelsel van de ISOVSO nog van kracht totdat de omvorming in leerwegondersteunend onderwijs of praktijkonderwijs plaatsvindt. Deze omvorming dient – zoals bekend – plaats te vinden tussen 1-8-1999 en 1-8-2002. Met het oog op deze beperkte periode overweeg ik geen tussentijdse wetswijziging om de tekst van de artikelen 27 en 160 van de WVO te harmoniseren: vanaf het moment van omvorming geldt immers automatisch de tekst van art. 27 van de WVO. Daar komt bij dat mij geen signalen hebben bereikt van grote belemmeringen bij het vinden van een geschikte andere school voor leerlingen in het svo-lom/mlk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Wetsvoorstel regeling leerwegen mavo en vbo, Derde nota van wijziging (Kamerstuk 25 410, nr. 36)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
