<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Oplaat en Nicolai (beiden VVD) aan de minister van Justitie over het in brand steken van vrachtwagens met vlees. (Ingezonden 24 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9828
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Agrarisch Dagblad van 22 juni 1999 over het in brand steken van vrachtwagens met vlees door het zogenaamde Animal Liberation Front.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Overig) Natuur (Dierenbescherming) Staats- en bestuursrecht (Overig) Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Demonstraties Dierenbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1784, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Oplaat</persoon>
            <persoon partij="VVD">Nicolai</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9828</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3581" allpagenumbers="3581" vetnummer="2989915150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9828" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1784" onderwerp="" indiendatum="1999-06-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Oplaat</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Nicolai</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het in brand steken van vrachtwagens met vlees door het zogenaamde Animal Liberation Front? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre kennen de activiteiten van deze organisatie een structureel karakter? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er overeenkomsten met vergelijkbare incidenten in het buitenland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen zijn tot op heden genomen om dergelijke incidenten in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-22" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 22 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er is de afgelopen jaren een aantal incidenten geweest waarbij radicale dierenactivisten die zich onder verschillende namen presenteerden (Animal Liberation Front, De Rode Haan), brandstichtingen en andere strafbare feiten als vernieling hebben gepleegd. Dit zou in combinatie met het feit dat de brandstichtingen telkens transportmiddelen betroffen, waarmee rundvlees dan wel pluimvee werd vervoerd en met het feit dat de acties achteraf geclaimd zijn door een anoniem schrijven aan links georiënteerde actiebladen, als structureel kunnen worden aangemerkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het buitenland, met name in het Verenigd Koninkrijk, zijn dergelijke brandstichtingen het afgelopen jaar. voorzover bekend, vier keer voorgekomen. Recent heeft er in België in de omgeving van Antwerpen een brand gewoed in een vrachtauto van een slachtbedrijf, welke brand middels leuzen geclaimd werd door, naar men daar aanneemt, sympathisanten van het Animal Liberation Front. Als overeenkomst valt te melden dat dezelfde modus operandi werd gehanteerd wat betreft de vermoedelijke samenstelling van het mechanisme dat de brand veroorzaakte. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De tot op heden genomen maatregelen bestaan uit het zoveel mogelijk, via de daarvoor aangewezen contactpersonen van de Regiokorpsen, voorlichten van daarvoor in aanmerking komende pluimveebedrijven en vleestransportbedrijven. De Divisie CRI houdt een overzicht bij van incidenten en modus operandi op dit gebied en staat de regiokorpsen van politie bij de behandeling van de onderzoeken bij door middel van het geven van adviezen dan wel het leveren van daadwerkelijke bijstand. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
