<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 18 januari a.s." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oudkerk (PvdA) over subsidie voor woningaanpassing (Ingezonden 8 december 1994); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR981
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen het feit, dat door de Ziekenfondsraad toegekende subsidies voor woningaanpassing pas in 1996 of 1997 worden uitbetaald.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Subsidies) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Volkshuisvesting (Aangepaste woningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aangepaste woningen Subsidies Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 352, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-12-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR981</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="715" allpagenumbers="715" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="352" onderwerp="" indiendatum="1994-12-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Zal, bij toekenning door de Ziekenfondsraad van subsidie voor woningaanpassing, pas in 1996 of 1997 worden uitbetaald? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het juist dat er van uitgegaan wordt dat mensen, naast een eigen betaling van 25% van het totale bedrag, zelf voorfinanciering regelen voor de overige 75%? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe moet deze voorfinanciering, als die niet kan worden betaald uit eigen middelen, geregeld worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het juist dat mensen zelf, naast een eigen bijdrage van 25% van de kosten van woningaanpassing, 25% van de rentekosten zelf moeten betalen (en de overige 75% ook moeten voorfinancieren), terwijl de overheid de woningaanpassing noodzakelijk acht, de subsidie toekent maar niet aan haar verplichtingen kan voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Om hoeveel aanvragen en om welke bedragen gaat het bij deze subsidieregeling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn een einde te maken aan deze gang van zaken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1995-01-13">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 13 januari 1995) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid van uw Kamer Oudkerk over subsidie voor woningaanpassing kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat ten behoeve van de beantwoording nadere informatie dient te worden verkregen. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
