<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vervoerbedrijven." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en De Wit (beiden SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over agressie in het openbaar vervoer. (Ingezonden 7 mei 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9527
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toenemende agressie in het openbaar vervoer, het mijden van tram of metro door een groeiend aantal reizigers en verdubbeling van het aantal toezichthouders in tram, metro en bus.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1519, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912750</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9527</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3033" allpagenumbers="3033" vetnummer="2989912750" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9527" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1519" onderwerp="" indiendatum="1999-05-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Noodkreet openbaar vervoer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar, dat agressie in het openbaar vervoer steeds vaker en in steeds meer vormen voorkomt en dat hierdoor een groeiend aantal reizigers de metro of de tram mijdt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe staat u tegenover een verdubbeling van het aantal toezichthouders in tram, metro en bus, zoals gevraagd door de vervoersbedrijven GVB, RET en HTM? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u de door deze vervoersbedrijven geschetste problemen rond de toezichthouders die onder «de Melkertregeling» vallen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe staat u tegenover de door genoemde bedrijven bepleite verruiming van verantwoordelijkheden en het in verband daarmee geven van extra scholing? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw commentaar op het hoge ziekteverzuim van de toezichthouders? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat vindt u van de relatie die gelegd wordt tussen dit hoge ziekteverzuim en de structureel te lage beloning van deze toezichthouders? </vraag>
      <vraag nummer="8">Geven deze nieuwe ervaringen met de beloning van de Melkertbanen u geen aanleiding voor de toezichthouders een hogere beloning mogelijk te maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid de subsidie die de overheid per Melkertbaan betaalt rechtstreeks aan de vervoersbedrijven uit te keren om deze bedrijven meer ruimte te bieden om de toezichthoudende taken te organiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-6" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 6 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Netelenbos" functie="minister" afdeling="Verkeer en Waterstaat" mededelingdatum="1999-06-8">Mededeling van minister Netelenbos (Verkeer en Waterstaat), mede namens de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid. (Ontvangen 8 juni 1999) Naar aanleiding van de vragen van de leden Van Bommel en De Wit over agressie in het openbaar vervoer, informeer ik u mede namens mijn ambtgenoot van Sociale Zaken en Werkgelegenheid dat een zorgvuldige beantwoording van de vragen nog enige tijd vergt. De reden daarvoor is dat ik mij nog nader laat informeren door de </mededeling>
</kvr>
