<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Meijer (VVD), Dittrich (D66) en Rehwinkel (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de verlening van projectsubsidies aan homo-belangenorganisaties. (Ingezonden 7 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9280
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het lang uitblijven van een beslissing over subsidie-aanvragen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belangenorganisaties Homoseksuelen Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1289, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Meijer</persoon>
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Rehwinkel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9280</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2555" allpagenumbers="2555 2556" vetnummer="2989910970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9280" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1289" onderwerp="" indiendatum="1999-04-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Meijer</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rehwinkel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat over de subsidieaanvragen die (soms al een half jaar geleden) door homo-belangenorganisaties bij het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport zijn ingediend ter financiering van hun projecten, nog steeds geen beslissing is genomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat organisaties niet zo lang in het ongewisse gelaten zouden moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te bevorderen dat zo spoedig mogelijk over deze aanvragen wordt beslist? Kunt u aangeven op welke termijn uitsluitsel gegeven kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, dat is mij bekend. De aanvragen zijn deels afgehandeld, deels nog in behandeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben het met u eens dat het wenselijk zou zijn geweest, als de organisaties in januari van dit jaar een beschikking op hun subsidieaanvraag zouden hebben ontvangen. Tijdige afhandeling was echter niet mogelijk om een aantal redenen. De financiering van de homo-organisaties is met ingang van 1 januari 1999 gewijzigd. Het Homocluster is per die datum opgeheven. De instellingssubsidie aan het cluster als totaal is toen stopgezet en vervangen door de mogelijkheid voor afzonderlijke instellings- en projectsubsidies aan te vragen. Het beschikbare bedrag f 516 000 bleef hetzelfde. Ik heb de Tweede Kamer hierover geïnformeerd in mijn brief van 7 december 1998 (kenmerk DSB/IN-985909). Omdat de organisaties nog onervaren waren in het aanvragen van subsidies, hebben zij in de meeste gevallen niet alle stukken ingediend die volgens de regelgeving noodzakelijk zijn. Medio december waren alle aanvragen compleet en konden ze in behandeling worden genomen. Inhoudelijk waren met name de grotere projecten van dien aard dat meer informatie en overleg nodig was voor een juiste beoordeling. Tenslotte moesten alle aanvragen tegen elkaar worden afgewogen, omdat er voor meer dan f 1 miljoen was aangevraagd, terwijl er maar f 516 000 beschikbaar was. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik zal bevorderen dat uiterlijk binnen vier weken de organisaties een beslissing ontvangen op hun subsidie-aanvraag. Ik moet hierbij een voorbehoud maken voor enkele grotere projectaanvragen van het COC en Homodok, omdat na overleg met de organisaties is afgesproken dat zij deze aanvragen zullen vervangen door een bijgestelde aanvraag. Ik maak u erop attent dat in de beschikkingen een passage wordt opgenomen waarin wordt gepreludeerd op de subsidiëring in 2000 en volgende jaren. In het kader van de nieuwe Welzijnsnota «Werken aan sociale kwaliteit» zal prioriteit worden gelegd bij een sterker gebundelde en gerichte inzet van middelen op een aantal thema’s passend binnen het beleid van VWS. Voor wat betreft het homo-emancipatiebeleid zal dit met name het thema participatie en toegankelijkheid zijn. Subsidiëring van belangenbehartiging en onderlinge hulpverlening van homobelangenorganisaties, zal dan niet meer plaatsvinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
