<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hoekema (D66) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over een VN-rapport over de safe area Srebrenica. (Ingezonden 2 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9883
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over AVVN-resolutie 53/35 waarin de VN wordt gevraagd een alomvattend rapport inclusief evaluatie op te stellen over de safe area Srebrenica vanaf 16 april 1993.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten) Veiligheidsbeleid en defensie (VN-vredesmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosnie-Herzegovina Oorlogen VN-strijdkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1834, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915490</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-03</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9883</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3681" allpagenumbers="3681" vetnummer="2989915490" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9883" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1834" onderwerp="" indiendatum="1999-07-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken a.i">Herfkens</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Heeft Nederland voorgestemd op AVVN-resolutie 53/35 (The situation in Bosnia and Herzegovina) waarin de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties wordt gevraagd, per 1 september 1999, een alomvattend rapport met inbegrip van een evaluatie, op te stellen over de safe area Srebrenica vanaf 16 april 1993 (VR-resolutie 819)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft Nederland aan de in deze resolutie vervatte oproep aan de lidstaten, om relevante informatie te verschaffen voldaan, en, zo ja, op welke wijze, en zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke mate verschilt dit onderzoek van het eerder beoogde VN-onderzoek over de gebeurtenissen rond de enclave Srebrenica? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Nederland was één van de drieëntwintig co-sponsors van deze resolutie, die zonder stemming door de Algemene Vergadering is aangenomen (GA/9517). Uit overleg tussen de co-sponsors en het Secretariaat van de VN is inmiddels gebleken dat het Secretariaat de vastgestelde datum van 1 september 1999 niet haalbaar acht. Het rapport zal waarschijnlijk later in dit najaar verschijnen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Nederlandse regering heeft de Secretaris-Generaal van de Verenigde Naties toegezegd medewerking te zullen verlenen aan het rapport. Deze medewerking is met name gericht op het desgevraagd verstrekken van gerichte informatie aan het Secretariaat. Ook is de regering behulpzaam geweest bij het leggen van contacten tussen het VN-Secretariaat en enkele personen met wie het op individuele basis wenst te spreken. Het Secretariaat heeft voorts het NIOD benaderd, dat in het kader van zijn eigen onderzoek soortgelijke verzoeken om informatie bij de VN had neergelegd. Het NIOD heeft gezegd alle mogelijke medewerking aan de VN te willen verlenen, overigens in goed overleg met de regering. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In dit verband verwijzen wij naar de brief van 6 september 1996 van onze ambtsvoorgangers, de heren Van Mierlo en Voorhoeve, aan de voorzitters van de Vaste Commissies voor Buitenlandse Zaken en voor Defensie van Uw Kamer. Toenmaals hebben zij, gehoor gevend aan het verzoek van de genoemde commissies, de haalbaarheid van een VN-onderzoek inzake Srebrenica onderzocht. In vertrouwelijke gesprekken heeft de regering toen moeten constateren dat zulk een onderzoek als hoogst ongebruikelijk werd ervaren en dat daarvoor in de meest algemene zin binnen de VN onvoldoende draagvlak bestond. In het najaar van 1998 heeft de Permanente Vertegenwoordiger van Bosnië-Herzegovina bij de Verenigde Naties, de heer Sacirbey, het initiatief genomen tot het indienen van een resolutie bij de Algemene Vergadering waarin werd verzocht om een alomvattend rapport inzake Srebrenica vanaf de instelling van deze «safe area» op 16 april 1993 onder VR-resolutie 819 tot aan de aanvaarding van het vredesakkoord van Dayton op 15 december 1995 onder VR-resolutie 1031. Hiervoor bleek nu voldoende draagvlak te bestaan. Dit leidde op 30 november 1998 tot aanvaarding van resolutie 53/35 door de Algemene Vergadering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
