<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Luchtenveld en Hofstra (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu over succesvol verzet van een architect tegen sloop. (Ingezonden 23 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9209
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Architect boekt succes met verzet tegen sloop' in Cobouw van 18 maart 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Gebouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Architecten Gebouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1230, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Luchtenveld</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9209</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2425" allpagenumbers="2425 2426" vetnummer="2989910140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9209" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1230" onderwerp="" indiendatum="1999-03-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Luchtenveld</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Remkes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de inhoud van het Artikel «Architect boekt succes met verzet tegen sloop»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het juist, dat een architect op deze wijze kan ingrijpen bij beslissingen van een eigenaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn naar uw mening redenen, om sloop van een gebouw te verbieden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wetsartikelen is de uitspraak van de rechter gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de huidige eigenaar na de uitspraak van de rechter dat het pand gerenoveerd moet worden verplicht om de architect (van 30 jaar geleden) de opdracht tot die renovatie te geven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-18" bron="Uit Cobouw">Uit Cobouw, 18 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, het desbetreffende artikel is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het gaat in deze om een afweging van belangen, enerzijds de morele rechten van de maker van een auteursrechtelijk beschermd werk, anderzijds het civielrechtelijke eigendomsrecht van de eigenaar van een bouwwerk. Het Burgerlijk Wetboek omschrijft het eigendomsrecht als het meest omvattende recht dat een persoon op een zaak kan hebben, doch beperkt het recht van de eigenaar op het uitsluitende gebruik van de zaak door te bepalen dat dit gebruik niet in strijd mag zijn met de rechten van anderen. Dat kan het geval zijn bij de architect die zich op grond van de Auteurswet kan verzetten tegen zodanige wijziging, verminking of andere aantasting van zijn (immateriële) werk dat nadeel aan zijn eer of goede naam of aan zijn waarde in zijn hoedanigheid van maker toegebracht zou kunnen worden. Natuurlijk kan de vraag gesteld worden of de Auteurswet de rechten van de ontwerper niet te veel beschermd ten opzichte van die van de eigenaar. Voor een discussie over het spanningsveld tussen het auteursrecht van ontwerpers en het beschikkingsrecht van een eigenaar over een gebouw acht ik op zich voldoende aanleiding, omdat het vraagstuk naar alle waarschijnlijkheid in de toekomst nog aan belang zal toenemen. Het Ministerie van Justitie is eerstverantwoordelijk voor de Auteurswet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien de sloop van een gebouw een zodanige wijziging of misvorming van het auteursrechtelijk beschermde werk van de architect oplevert dat daarmede diens integriteit als maker wordt aangetast, dan heeft hij krachtens artikel 25 Auteurswet 1912 het recht om zich daartegen te verzetten. Of zijn belang prevaleert boven dat van de eigenaar van het gebouw is een vraag die zich niet in zijn algemeenheid laat beantwoorden, doch is afhankelijk van de concrete omstandigheden en is slechts onderworpen aan het oordeel van de onafhankelijke rechter. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De uitspraak van de rechter is gebaseerd op art. 25 van de Auteurswet. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De verplichting van de huidige eigenaar van het gebouw om de opdracht tot een renovatie aan de oorspronkelijke architect te gunnen valt niet uit de wet af te leiden. Het zal echter duidelijk zijn dat hier een spanningsveld kan ontstaan tussen de wens tot een volstrekt vrije architectenkeuze en anderzijds het recht van de architect van het bestaande gebouw om zich te verzetten tegen elke wijziging daarvan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
