<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet is afgerond." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie en de staatssecretaris van Financiën over parkeerboetes van buitenlanders. (Ingezonden 30 maart 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9221
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in verband met problemen met het innen van parkeerboetes van buitenlanders.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geldboetes Verkeersdelicten Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1242, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9221</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2449" allpagenumbers="2449" vetnummer="2989910560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9221" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1242" onderwerp="" indiendatum="1999-03-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat parkeerboetes van buitenlanders (nog steeds) niet te innen zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat een effectief en rechtvaardig parkeerreguleringsbeleid wordt ondergraven wanneer buitenlanders zich gemakkelijk aan de sancties kunnen onttrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er een onderscheid te maken tussen de inningsproblematiek van gefiscaliseerde parkeerboetes (naheffingsaanslagen) en de administratiefrechtelijke (lex Mulder) boetes? Zo ja, welk? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat de omvang van de problematiek is en welke oplossingen u ziet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe staat het met de reciprociteit? Kunnen de buitenlandse autoriteiten in Nederland net zo moeilijk parkeerboetes innen als de Nederlandse autoriteiten in het buitenland? Maakt het buitenland ook onderscheid tussen verkeersovertredingen (foutparkeren) en (fiscale) naheffingsaanslagen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke oplossingen zijn er in Europa op communautair niveau te verwachten en op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven op welke termijn er overeenstemming is te verwachten over het invorderingsverdrag tussen Duitsland en Nederland? In hoeverre biedt dit een oplossing voor de geschetste problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeverre is er in de Benelux al overeenstemming over de inning van gemeentelijke belastingen? Deelt u de mening van de werkgroep «Ondernemen in de grensstreek» dat de ondergrens van 1500 gulden in het Benelux Invorderingsverdrag te hoog is als het gaat om gemeentelijke belastingen en onderschrijft u de aanbeveling om de drempel voor wederzijdse bijstand te verlagen tot 200 gulden? Zo ja, op welke termijn kan zulks geregeld zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1">De Telegraaf, 12 maart 1999 Parkeerboetes buitenlanders niet te innen</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="0917">Aanhangsel Handelingen, nr. 0917, Vergaderjaar 1996–1997.</noot>
         <noot nummer="3">Rapport van de werkgroep Ondernemen in de grensstreek, 14 november 1998 blz. 32–33</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vermeend" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="1999-04-23">Mededeling van staatssecretaris Vermeend (Financiën), mede namens de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie. (Ontvangen 23 april 1999) Bij uw bovenvermelde brief zond u de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie en mij schriftelijke vragen van het lid Weekers van de fractie van de VVD uit de Tweede Kamer der Staten-Generaal inzake parkeerboetes van buitenlanders. Mede namens de ministers van Verkeer en Waterstaat en Justitie deel ik u mede dat het niet mogelijk is de vragen binnen de gebruikelijke termijn te beantwoorden, aangezien het interdepartementaal overleg nog </mededeling>
</kvr>
