<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Heijden (CDA) over de invoer van illegale wapens (Ingezonden 29 november 1994); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR934
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het gaat om de illegale invoer van wapens vanuit de Sovjet-Unie en andere landen van het voormalig Oostblok.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Import) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Import Wapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 307, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Heijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-12-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-11-29</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR934</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="621" allpagenumbers="621" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="307" onderwerp="" indiendatum="1994-11-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Heijden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-12-23">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Worden op grote schaal wapens van allerlei aard illegaal ingevoerd uit de voormalige Sovjet-Unie en de andere landen van het voormalige oostblok? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan op deze wijze verklaard worden dat Nederland voor het eerst wordt geconfronteerd met aanslagen door middel van handgranaten van vergelijkbaar militair materiaal? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de regiokorpsen voldoende uit- en toegerust om in het licht van de invoer van illegale wapens de Wet wapens en munitie te handhaven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er zelfs aanleiding om de leiding van de regiokorpsen een aanwijzing te geven voor het handhaven of het zelfs instellen van gespecialiseerde afdelingen of eenheden die zich met de naleving van de Wet wapens en munitie bezighouden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="1 2 6">Blijkens informatie van de Divisie Centrale Recherche Informatiedienst (DCRI) van het Korps landelijke politiediensten (Klpd) kan niet worden gesproken van invoer in ons land op grote schaal van schietwapens, rechtstreeks vanuit de voormalige Sovjet-Unie en de andere landen van het voormalige oostblok. We`l is, zoals uit onderstaand overzicht moge blijken, sprake van een stijging van het aantal in ons land aangetroffen handgranaten, vrijwel alle afkomstig uit voormalig Joegoslavie¨. aange- troffen gegooid/ geplaatst 1991 11 stuks <voetnoot nummer="1"/>1992 46 stuks <voetnoot nummer="2"/>1993 135 stuks <voetnoot nummer="6"/>1994 (tot 8 dec.) 147 stuks 15 </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Mede op aandringen van de Kamer is door de toenmalige minister van Justitie in 1993 een plan van aanpak opgesteld, teneinde te komen tot adequate verbeteringen op het punt van de bestrijding van het illegale wapenbezit in Nederland. Als uitvloeisel van dit plan is inmiddels een pilot-project gestart in de regio’s Rotterdam-Rijnmond en Gelderland-Midden. Binnen deze regio’s is een regionaal bureau «Schietwapenondersteuning» ingesteld, dat fungeert als deskundig aanspreekpunt inzake de uitvoering van de Wet wapens en munitie. De bureaus verzorgen tevens de coo¨rdinatie van en ondersteuning bij de opsporing van overtredingen van deze wet. Het project loopt tot eind 1994, waarna zal worden bezien in hoeverre het oprichten van dergelijke bureaus ook in andere regio’s navolging verdient. Voor het geven van een aanwijzing aan de leiding van de regiokorpsen als door vragensteller bedoeld, acht ik thans in ieder geval geen redenen aanwezig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
