<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over kankerverwekkende stof in beton. (Ingezonden 16 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9179
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de kankerverwekkende stof 'respirabel kwarts' in beton en de bescherming van werknemers, naar aanleiding van een bericht in de Haagsche Courant van 10 maart 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1201, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909510</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9179</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2363" allpagenumbers="2363" vetnummer="2989909510" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9179" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1201" onderwerp="" indiendatum="1999-03-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel waaruit blijkt dat duizenden werknemers in Nederland dagelijks blootgesteld worden aan de kankerverwekkende stof «respirabel kwarts»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uw oordeel geven over het genoemde onderzoek? Tot welke conclusies leidt dit U? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, als de conclusies kloppen, er aan deze situatie zo snel mogelijk een einde moet komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid hiervoor beleid te maken, bijvoorbeeld conform de regeling die rondom asbest geldt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-10" bron="Haagsche Courant">Haagsche Courant, 10 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Zie mijn eerdere antwoorden op vragen van het lid De Wit (Aanhangsel Handelingen nrs. 511 en 654, vergaderjaar 1998–1999). </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Ja. Ik heb hiervoor een aanpak geschetst in de bovengenoemde antwoorden. Zie ook mijn antwoorden op de 2e serie vragen van het lid De Wit, ingezonden 16 maart 1999. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De asbestregelgeving kan geen voorbeeld zijn voor oplossing van de huidige stofproblematiek in de betonwarenindustrie. Immers centraal in het asbestbeleid staat het verbod op het be- en verwerken van dit materiaal. Een dergelijke verbod is voor kwarts niet aan de orde. Een belangrijk verschil tussen beide schadelijke stoffen is namelijk dat voor kwarts een veilige drempelwaarde bestaat (de huidige wettelijke grenswaarde) terwijl dit voor asbest niet het geval is. Uit het oogpunt van gezondheidsbescherming is bij asbest een zo laag mogelijke blootstelling uitgangspunt, maar bij blootstelling aan kwarts volstaat dat men zich houdt aan de wettelijke grenswaarde. Overigens bevat afdeling 4.2 van het Arbeidsomstandighedenbesluit, dat van toepassing is op het werken met kankerverwekkende stoffen zoals kwarts, veel beschermingsvoorschriften die overeenkomen met die welke op grond van afdeling 4.5 van het Arbobesluit bij voorkomende blootstelling aan asbest gelden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1202" documentjaargang="1998-1999">Aanhangsel Handelingen, nr. 1202, vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
