<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk informeren." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Harrewijn en Rosenmoller (beiden GroenLinks) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over de pensioenopbouw van gedeeltelijk arbeidsongeschikt verklaarde werknemers. (Ingezonden 10 juni 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9685
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Zie ook eerdere vragen over dit onderwerp: Aanh. Hand. II, 1998-1999, nr. 878, en Aanh. Hand. II, 1997-1998, nr. 1197.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ)) Sociale zekerheid (Ouderdomsvoorzieningen en pensioenen (AOW))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pensioenen WAO Werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1660, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914350</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmoller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9685</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3325" allpagenumbers="3325 3326" vetnummer="2989914350" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9685" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1660" onderwerp="" indiendatum="1999-06-10">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmoller</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de antwoorden op de vragen van de leden Rosenmöller en Harrewijn over de pensioenopbouw van gedeeltelijk arbeidsongeschikt verklaarde werknemers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">In het antwoord op de vragen van 5 februari jl. <voetnoot nummer="2"/>bericht ik u dat de STAR via een brief aan verschillende belangenorganisaties de pensioenuitvoerders dringend verzoekt om maatregelen te treffen om de onderhavige problematiek op te lossen. U geeft verder aan dat u van de pensioenuitvoerders heeft vernomen dat zij hier ook serieus werk van maken. Waarop is deze stellingname gebaseerd? Hoeveel pensioenuitvoerders heeft u over de onderhavige kwestie gesproken? Wat is de stand van zaken? Bij welk deel van de pensioenuitvoerders is geregeld dat gedeeltelijk arbeidsongeschikten die een baan met lagere verdiensten accepteren, worden geconfronteerd met een lagere pensioenopbouw? </vraag>
      <vraag nummer="3">In het antwoord op vraag 4 van de gestelde vragen van 30 maart 1998 gaf u te kennen dat het u onbekend is hoeveel pensioenfondsen een vergelijkbaar systeem hanteren, als het Bedrijfspensioenfonds voor Metaal en Techniek. Navraag bij de verzekeringskamer gaf daar destijds ook geen inzicht in. Heeft u inmiddels inzicht in het aantal pensioenfondsen dat een dergelijk systeem hanteert? Zo neen, bent u voornemens om dit spoedig te achterhalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Door deskundigen wordt gesproken over 30 000 gedupeerden, die zijn aangesloten bij het Bedrijfspensioenfonds voor Metaal en Techniek. Klopt dit aantal? Hoeveel gedeeltelijk arbeidsongeschikten zullen in totaal te maken hebben met deze problematiek? Bent u voornemens, indien in totaal in alle sectoren geen cijfers bekend zijn, nader specifiek onderzoek te laten verrichten? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">In antwoord op vraag 4, die zijn ingezonden op 5 februari 1999 geeft u aan dat u de STAR heeft gevraagd om u, na een periode van 3 jaar, op de hoogte te stellen van de mate waarin de aanbevelingen van de STAR door de pensioenfondsen zijn opgevolgd. Concreet betekent dit dat de pensioenfondsen c.q. sociale partners in een periode van 3 feitelijk niets in hun reglementen hoeven te veranderen omdat zij wettelijk tot niets kunnen worden verplicht. Is een periode van 3 jaar om de reglementen aan te passen niet een veel te lange periode, wetende dat de sociale partners al in 1994 bekend waren met deze problematiek? <voetnoot nummer="3"/>Is gezien de maatschappelijke en politieke relevantie van de reïntegratie van arbeidsongeschikten dit niet een te lakse reactie van de regering? Is een dwingender optreden, gericht op de snellere actie niet op zijn plaats? </vraag>
      <vraag nummer="6">In antwoord op de vraag of het REA-budget in deze kwestie kan worden ingezet (vraag 6, van ingezonden vragen op 5 februari jl.) stelt u dat de aanwending van overheidsmiddelen om vrijwillig gedane arbeidsvoorwaardelijke toezeggingen van de werkgever niet aan de orde kunnen zijn. U legt hiermee de financiële gevolgen volledig bij de sociale partners door te stellen dat zij maar moeten bezien in hoeverre het Fonds Voorheffing Pensioenvoorziening (FVP) hierbij een rol kan spelen. Waarom legt u de verantwoordelijkheid in dezen volledig bij de sociale partners en niet voor een deel bij de overheid? Bent u het eens met de stellingname dat de reïntegratie van gedeeltelijk arbeidsongeschikten van dermate importantie is dat de overheid alles op alles moet zetten deze reïntegratie te bevorderen? Indien positief, bent u bereid extra gelden in het FVP te storten t.b.v. de oplossing van deze problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="7">In de SER-adviesaanvrage arbeidsparticipatie Ouderen , die recentelijk naar de SER is verzonden, vraagt u de SER om haar advies te geven over pensioenproblemen bij arbeidsdeelname van ouderen. Hoe verhoudt zich deze adviesaanvrage tot de onderhavige problematiek? Is de expliciete aandacht in deze adviesaanvrage voor deze kwestie, niet een impliciete erkenning van de verantwoordelijkheid, die de overheid heeft? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="1998-03-30" bron="Aanhangsel Handelingen nr. 1197, vergaderjaar 1997–1998, vragen ingezonden">Aanhangsel Handelingen nr. 1197, vergaderjaar 1997–1998, vragen ingezonden, 30 maart 1998</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-02-5" bron="Aanhangsel Handelingen nr. 878, vergaderjaar 1998–1999, vragen ingezonden">Aanhangsel Handelingen nr. 878, vergaderjaar 1998–1999, vragen ingezonden, 5 februari 1999</noot>
         <noot nummer="3" datum="1998-05-28" bron="Trouw" titel="Pensioenproblemen voor wao’ers met werk">Trouw, 28 mei 1998: «Pensioenproblemen voor wao’ers met werk»</noot>
         <noot nummer="4" datum="1999-05-12" bron="Persbericht Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Persbericht Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, 12 mei 1999, blz. 4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Hoogervorst" functie="staatssecretaris" afdeling="Sociale Zaken en Werkgelegenheid" mededelingdatum="1999-06-30">Mededeling van staatssecretaris Hoogervorst (Sociale Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvangen 30 juni 1999) Op 10 juni jongstleden heeft u mij de Kamervragen van de leden Harrewijn en Rosenmöller (beiden GroenLinks) doen toekomen. Omdat hierin om informatie wordt verzocht waarvoor ik navraag moet doen bij de pensioenfondsen, is het niet mogelijk de vragen binnen drie weken te beantwoorden. Ik zal u zo spoedig </mededeling>
</kvr>
