<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over autodelen. (Ingezonden 3 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9654
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Autodelen vooral populair in binnensteden' in het NG-magazine van 21 mei 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Motorrijtuigen Verkeer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1631, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914000</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9654</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3265" allpagenumbers="3265 3266" vetnummer="2989914000" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9654" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1631" onderwerp="" indiendatum="1999-06-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de inhoud van het artikel «Autodelen vooral populair in binnensteden»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het probleem van het handhaven van aparte parkeerplaatsen voor autodelers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid op korte termijn het RVV (Reglement van Verkeersregels en Verkeerstekens) aan te passen om een goede parkeerregeling mogelijk te maken voor autodeelprojecten? Zo ja, op welke termijn kan het RVV aangepast worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u autodelen als een belangrijke bijdrage aan het terugdringen van de groei van het autobezit en de automobiliteit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe u autodelen stimuleert en hoe u dit de komende jaren wilt doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-21" bron="NG-magazine">NG-magazine, 21 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ik heb zelf opdracht gegeven om te onderzoeken op welke wijze de aparte parkeerplaatsen voor Autodelers gehandhaafd kunnen worden. In samenwerking met het VNG zal over de uitkomsten hiervan na de zomer een publikatie voor gemeenten verschijnen. De handhaving van het juiste gebruik van parkeerplaatsen voor autodelers vormt een onderdeel van de handhaving van het gebruik van parkeerplaatsen voor bijzondere categorieën weggebruikers. Het middel daartoe is vooral de op de Wegenverkeerswet 1994 gebaseerde algemene maatregel van bestuur «Wegsleepregeling» geheten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Binnen mijn ministerie heeft de voltooiing van een ontwerp voor een nieuwe Wegsleepregeling door capaciteitsproblemen vertraging opgelopen. Inmiddels is het afrondende werk ter hand genomen. In de nieuwe Wegsleepregeling worden meer mogelijkheden geboden tot het wegslepen van voertuigen van parkeerplaatsen die zijn bestemd voor een beperkte categorie voertuigen. Ik streef er naar de nieuwe regeling begin 2000 in het Staatsblad te laten plaatsen. Daarna zal de datum van inwerkingtreding in nauw overleg met de VNG worden bepaald met het oog op het tot stand brengen van noodzakelijke gemeentelijke verordeningen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, want uit onderzoek blijkt, dat zowel het autobezit als het autogebruik onder de deelnemers met 20–30% verminderd en het gebruik van het openbaar vervoer en de fiets neemt toe. Begin 1999 waren er ca. 35 000 autodelers bij commerciële aanbieders aangesloten. Daarnaast zijn er nog ca. 65 000 mensen, die een auto delen met buren, vrienden of familie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Mijn beleid richt zich op het stimuleren van het gedeeld autogebruik onder de aanbieders, de gebruikers en de regionale overheden. Hiertoe is ondermeer op mijn initiatief eind 1995 de Stichting voor Gedeeld Autogebruik opgericht. De stichting treedt hierbij op als spin in het web. Gedurende de afgelopen drie jaar heb ik op jaarbasis ongeveer 1 miljoen gulden beschikbaar gesteld voor het werk van de stichting alsmede voor het uitvoeren van een ondersteunende campagne. Om de aanbieders van gedeeld autogebruik te stimuleren maakt dit thema sinds kort onderdeel uit van het programma «Ketenmobiliteit». Hierdoor kunnen aanbieders een stimuleringsbijdrage ontvangen voor het ontwikkelen en demonstreren van nieuwe projecten. Daar waar mogelijk zal ik knelpunten helpen oplossen, als die zich voordoen, zoals nu ook bij deze parkeerregeling voor autodelen. Ik heb het voornemen om ook de komende jaren de Stichting bij haar activiteiten te blijven ondersteunen. Met name hecht ik aan de taak van het verspreiden van kennis naar consumenten, aanbieders en gemeenten. Maar bovenal is er een belangrijke taak voor de regionale overheden en met name de gemeenten weggelegd om gedeeld autogebruik op te pakken als onderdeel van het verkeer en vervoerbeleid. De wijze, waarop de gemeente Amsterdam dit doet, is hier een goed voorbeeld van. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
