<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toezenden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over witte illegalen. (Ingezonden 14 juni 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9741
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van twee positieve uitspraken van de Rechtseenheidskamer inzake de witte illegalen en de gevolgen daarvan voor de verblijfsaanspraken van andere witte illegalen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1701, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914560</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9741</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3407" allpagenumbers="3407" vetnummer="2989914560" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9741" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1701" onderwerp="" indiendatum="1999-06-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van een tweetal positieve uitspraken van de Rechtseenheidskamer inzake de witte illegalen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op die uitspraken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke consequenties hebben zij op de verblijfsaanspraken van andere witte illegalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u – nu de verwachting bestaat dat een groot aantal witte illegalen alsnog aanspraak kan maken op een verblijfsvergunning – voornemens uw beleid in overeenstemming te brengen met de REK-uitspraken en kenbaar te maken op welke wijze u alle nog lopende en toekomstige verblijfsaanvragen wilt afhandelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u duidelijkheid geven over de stand van zaken van de werkzaamheden van de burgemeesterscommissie? Aan de hand van welke criteria zullen zij de dossiers van witte illegalen bestuderen? Wanneer kunnen de witte illegalen hun dossiers overhandigen? Wanneer zal de burgemeesterscommissie u vervolgens adviseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-11" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 11 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Cohen" functie="staatssecretaris" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1999-07-6">Mededeling van staatssecretaris Cohen (Justitie). (Ontvangen 6 juli 1999) Bij brief van 15 juni 1999 heb ik vragen ontvangen van het lid De Wit over witte illegalen. Tot mijn spijt kan ik deze vragen niet binnen de daarvoor gestelde termijn beantwoorden. De reden hiervoor is gelegen in het feit dat de uitspraken van de Rechtseenheidskamer inzake het witte illegalenbeleid nader bestudeerd dienen te worden. Na bestudering van deze uitspraken zal ik u de antwoorden op de gestelde vragen zo spoedig mogelijk </mededeling>
</kvr>
