<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Cherribi en Passtoors (beiden VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de gezondheidsrisico's met betrekking tot het gebruik van mobiele telecommunicatie apparaten. (Ingezonden 1 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9762
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een mogelijk verband tussen het gebruik van cellulaire telefoons en hersenbeschadiging.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Consument (Voedings- en productveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mobiele telefonie Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1722, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913740</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Cherribi</persoon>
            <persoon partij="VVD">Passtoors</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9762</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3449" allpagenumbers="3449 3450" vetnummer="2989913740" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9762" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1722" onderwerp="" indiendatum="1999-06-1">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Cherribi</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Passtoors</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 juli 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1613, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Amerikaanse Food and Drug Administration/FDA zich al zeer bezorgd getoond over het mogelijke verband tussen het gebruik van cellulaire telefoons en hersenbeschadiging? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke actie onderneemt de Nederlandse overheid in het licht van de nieuwe bevindingen om de veiligheid van de Nederlandse consument te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de huidige situatie in Nederland met betrekking tot de toename van het gebruik van mobiele telefoons? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke financiële middelen heeft de Nederlandse telecommunicatie-industrie tot haar beschikking om onderzoek te doen naar de juistheid van dit verontrustende nieuws? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-24" bron="BBC1 Panorama">BBC1 Panorama, 24 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Hermann en Vendrik, ingezonden 26 mei jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De FDA is op de hoogte van het betreffende Zweedse onderzoek. De FDA ziet op grond van deze informatie en andere beschikbare wetenschappelijke onderzoeken geen enkele aanleiding te veronderstellen dat mobiele telefoons voor de gezondheid kunnen opleveren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Binnen de WHO loopt thans een groot onderzoekprogramma naar gezondheidseffecten veroorzaakt door elektromagnetische velden (0–300 GHz) waaronder mogelijke carcinogene effecten veroorzaakt door elektromagnetische velden afkomstig van de mobiele telefonie. Verwacht wordt dat dit programma in 2005 kan worden afgerond. In dit onderzoekprogramma wordt nauw samengewerkt met de International Agency for Research into Cancer (IARC), internationale organisaties, de Europese Commissie en de industrie. Zo is onder auspiciën van het IARC begin dit jaar een internationaal onderzoek van start gegaan waarin de mogelijke relatie tussen het gebruik van een mobiele telefoon en het voorkomen van verschillende vormen van kanker wordt onderzocht. Binnen het vijfde Kaderprogramma van de Europese Unie is een budget beschikbaar voor epidemiologisch en biomedisch onderzoek naar mogelijke gezondheidseffecten veroorzaakt door elektromagnetische velden, in het bijzonder velden afkomstig van mobiele telefoons. De sluitingstermijn voor dit programma eindigde op 8 juni en in het najaar wordt pas duidelijk welke voorstellen zullen worden gehonoreerd. De Nederlandse overheid zal naar aanleiding van het Zweedse onderzoek geen extra activiteiten ontwikkelen en blijft de wetenschappelijke onderzoeken naar mogelijke schadelijke gevolgen van het gebruik van mobiele telecommunicatie-apparatuur actief volgen. Voorts zal ik de Gezondheidsraad vragen om een commissie in te stellen die aanvullingen kan opstellen op het in 1997 uitgebrachte advies over radiofrequente elektromagnetische velden, indien daar op grond van onderzoeksresultaten die sedertdien zijn gepubliceerd, aanleiding voor is. In dat kader wordt ook telkenmale beoordeeld of aanpassing van het beleid ter zake noodzakelijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van gegevens van de operators in diverse publicaties zijn er momenteel circa 4 miljoen gebruikers van mobiele telecommunicatie. De verdeling over de diverse operators is als volgt: KPN: 2,5 miljoen, Libertel: ca 1,5 miljoen, Dutchtone ca 150.000 en Telfort en Ben elk ca 100.000. Het aantal gebruikers van mobiele telecommunicatie in Nederland neemt sterk toe. Volgens de operators komen er per werkdag circa 3500 gebruikers bij. Hun verwachting is dat in 2002 ongeveer 50% van de Nederlandse bevolking een mobiele telefoon zal bezitten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Aangezien dit een marktaangelegenheid is, beschik ik niet over exacte cijfers hieromtrent. Wel is bekend dat hier op uitgebreide schaal door zowel mobiele telefoonaanbieders als fabrikanten budgetten beschikbaar gesteld worden om onderzoek te doen naar gezondheidseffecten. Zo is door de GSM Association (de internationale vereniging van mobiele telefoonaanbieders) waar ook de Nederlandse mobiele telefoonaanbieders lid van zijn, besloten deel te nemen aan een «Bio-elektromagnetisch» onderzoekprogramma ter grootte van ca. 20 miljoen Euro. Hierbij wordt samengewerkt met de Europese Commissie, de International Agency for Research into Cancer (IARC), de Wereld Gezondheidsorganisatie (WHO) en de Mobile Manufacturers Forum (MMF). De GSM Association heeft als deelnemer in een onderzoeksconsortium met o.a. NMF een onderzoeksvoorstel ingediend bij de Europese Commissie in het «vijfde R&amp;D-Kaderprogramma». De mobiele telefoonaanbieders en de fabrikanten dragen gezamenlijk ruim 9 miljoen Euro bij. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
