<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Blerck-Woerdman en Te Veldhuis (beiden VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over huisartsen op Vlieland. (Ingezonden 24 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9836
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de huisarts op Vlieland die naast de reguliere taken ook onder meer EHBO-werkzaamheden, bevallingen en urgente psychische hulpverlening tot taak heeft en te verwachten problemen in verband met de opvulling van deze vacature wanneer de huidige huisarts binnenkort met pensioen gaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Vlieland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1792, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Blerck-Woerdman</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9836</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3597" allpagenumbers="3597" vetnummer="2989915120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9836" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1792" onderwerp="" indiendatum="1999-06-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Blerck-Woerdman</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de problemen op Vlieland, waar één huisarts naast de reguliere taken ook additionele taken heeft als EHBO-werkzaamheden, bevallingen, kleine chirurgische ingrepen, urgente psychische hulpverlening, leiding over de ambulance, extra werkdruk in toeristenseizoen e.d.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat de huidige huisarts op Vlieland binnenkort met pensioen? Deelt u de zorg over de toekomstige opvulling van de huisartsenvacature op Vlieland, gelet op het huisartsentekort in het algemeen en in het bijzonder vanwege de additionele taken van een huisarts op Vlieland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er bestaande regelgeving van toepassing bij het opvullen van een huisartsenvacature in een dergelijke geïsoleerde gemeenschap als op Vlieland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de Vlielandse gemeenschap, naar uw mening, in staat dit probleem zelfstandig op te lossen? Zo neen, bent u bereid de helpende hand te bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Op Vlieland is regulier één huisarts aanwezig die een diversiteit aan taken uitvoert naast de gebruikelijke huisartsentaken. Dit heeft aan de ene kant te maken met de geïsoleerde ligging van Vlieland ten opzichte van andere zorgvoorzieningen, die op het vaste land liggen. In de praktijk is daardoor de situatie gegroeid dat de huisarts ook andere taken dan specifieke huisartstaken op zich heeft genomen. Aan de andere kant heeft Vlieland, afgezien van het toeristenseizoen, maar een beperkt aantal vaste bewoners, waardoor er in beginsel ook maar plaats is voor één huisarts om een rendabele praktijk te kunnen voeren. Eenzelfde uitzonderlijke situatie komt voorzover mij bekend maar op één andere plaats voor namelijk op Schiermonnikoog. Er zijn gesprekken gaande tussen de huisartsen op Vlieland en Schiermonnikoog en de zorgverzekeraar De Friesland om een regeling te treffen, zodat op beide Waddeneilanden een tweede huisarts kan worden aangetrokken. Met een tweede huisarts op deze twee eilanden kunnen de huisartsenzorg en de additionele taken beter worden verankerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De huisarts op Vlieland is niet van plan om zijn praktijk binnenkort te beëindigen en is nog enkele jaren verwijderd van zijn pensioen. Mede gelet op de gesprekken om een tweede huisarts aan te trekken op Vlieland zal op korte termijn naar verwachting zowel een kwalitatieve als kwantitatieve versterking van de huisartsenzorg worden gerealiseerd. Ik deel uw zorg dan ook niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er bestaat geen specifieke regelgeving voor geïsoleerde gemeenschappen bij opvullen van huisartsenvacatures. In algemene zin geldt dan ook voor Vlieland en Schiermonnikoog dat de gebruikelijke procedure met betrekking tot opvolging van de huisarts wordt gevolgd. Deze procedure van vacaturestelling en selectie heeft tot op heden niet geleid tot problemen. Ik heb geen aanwijzingen dat in de toekomst wel problemen in de opvulling van een huisartsenvacature op Vlieland zouden kunnen ontstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, zie mijn antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
