<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="is afgerond." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Witteveen-Hevinga en Bos (beiden PvdA) aan de minister van Justitie, de staatssecretaris van Financien en de minister van Economische Zaken over smeergelden bij de bouw van een gaszuiveringsinstallatie door Stork. (Ingezonden 5 juli 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9862
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in FEM/De Week van 12 juni 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Overig) Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delfstoffenwinning Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1816, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Witteveen-Hevinga</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9862</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3645" allpagenumbers="3645" vetnummer="2989915590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9862" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1816" onderwerp="" indiendatum="1999-07-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Witteveen-Hevinga</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie, de staatssecretaris van Financiën en de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de nadere berichtgeving rondom de smeergelden bij de bouw van een gaszuiveringsinstallatie door Stork? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoord op eerdere vragen <voetnoot nummer="2"/>dat een eventueel recht tot strafvordering reeds verjaard was op het moment dat de zaak ter kennis kwam van het OM? Blijkt uit bedoeld artikel in FEM/De Week niet het tegendeel? Is de transactie in februari 1995 voorgelegd aan Justitie, terwijl de laatste betaling in april 1990 zou hebben plaatsgevonden? Zou in dit geval sprake kunnen zijn van omkoping in de zin van art. 328 van het Wetboek van Strafrecht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bedoelde u met de eerdere antwoorden dat smeergeld in principe ten laste van het resultaat kan worden gebracht, tenzij een onherroepelijke veroordeling op grond van art. 328 WvSr volgt? Ziet u in deze situatie aanleiding en/of mogelijkheden tot nadere maatregelen teneinde meer grip, ook fiscaal, te krijgen op deze geldstromen? Hoe ziet u dit, ook specifiek met betrekking tot overboekingen naar rekeningen waarvan de rechthebbende niet traceerbaar is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-12" bron="FEM/De Week, p. 12">FEM/De Week, p. 12, 12 juni 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1352">Aanhangsel Handelingen, nr. 1352, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1999-07-27">Mededeling van minister Korthals (Justitie), mede namens de staatssecretaris van Financiën en de minister van Economische Zaken. (Ontvangen 27 juli 1999) Onder verwijzing naar uw brief van 6 juli 1999, bericht ik u, mede namens de staatssecretaris van Financiën en de minister van Economische Zaken, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is gebleken de bovenvermelde vragen van de leden Witteveen-Hevinga en Bos (beiden PvdA) binnen de daarvoor geldende termijn te beantwoorden, aangezien het interdepartementaal overleg nog niet </mededeling>
</kvr>
