<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over zorg voor gehandicapten door First Line. (Ingezonden 8 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9357
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een krantenbericht 'Het zorgbureau speelt hier gewoon de baas' (Volkskrant, 6 april 1999) over de zorg voor gehandicapten in de Mahlerstraat in Delft door een commercieel bureau voor thuiszorg 'First Line'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1363, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911040</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-17</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9357</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2709" allpagenumbers="2709 2710" vetnummer="2989911040" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9357" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1363" onderwerp="" indiendatum="1999-04-8">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten over de situatie van gehandicapten in de Mahlerstraat te Delft en over het functioneren van First Line aldaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat gehandicapten onder druk dan wel in de sfeer van intimidatie een brief hebben moeten ondertekenen, waarin gesteld werd dat vrijwillige mantelzorgers niet meer welkom zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het toegestaan/geoorloofd dat een advocaat wordt bekostigd uit het geld voor PGB van gehandicapten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen worden genomen om onjuiste activiteiten ten aanzien van gehandicapten ongedaan te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft First Line ongeschoold personeel in dienst voor het verlenen van professionele zorg? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke sancties zijn er, indien de door de Inspectie geëiste maatregelen niet zijn genomen vóór 1 mei 1999? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-6" bron="De Volkskrant, " titel="Het zorgbureau speelt hier gewoon de baas">De Volkskrant, «Het zorgbureau speelt hier gewoon de baas», 6 april 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennis genomen van het artikel in De Volkskrant van 6 april 1999. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naast het bericht van die strekking in het Volkskrant-artikel levert navraag bij vertegenwoordigers van gehandicapten uit de Mahlerstraat een bevestiging van de vraag op. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Volgens het artikel in De Volkskrant wordt een advocaat van de directeur van de thuiszorgorganisatie uit het PGB betaald. Het is niet toegestaan dat deze kosten bij de budgethouders in rekening worden gebracht. Bij die kosten gaat het immers niet om verzekerde zorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het zorgkantoor ter plaatse is op grond van de PGB-regeling de eerstverantwoordelijke om erop toe te zien dat de budgetten worden besteed om op verantwoorde wijze zorg in te kopen. Het betrokken zorgkantoor stelt een onderzoek in. Ik zal de Ziekenfondsraad verzoeken mij van de uitkomsten van dat onderzoek en de daaruit voortvloeiende acties op de hoogte te brengen. De Ziekenfondsraad heeft de zorgkantoren geïnstrueerd dat in geval van fraude daadwerkelijk dient te worden opgetreden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Navraag bij de vertegenwoordigers van gehandicapten in de Mahlerstraat wijst uit dat First Line in tenminste een geval aan de betrokkene inzage in de diploma’s van werknemers weigerde. De Inspectie voor de Gezondheidszorg heeft op grond van meldingen door enkele budgethouders en bezorgde vrijwilligers ten aanzien van de deskundigheid van het personeel het volgende geconstateerd. De helft van de betrokken medewerkenden beschikken over een diploma op het terrein van individuele gezondheidszorg (ziekenverzorgende en/of verpleegkundige). Dit impliceert dat zij bij afronding van hun opleiding over voldoende basiskennis beschikken om verpleegtechnische handelingen uit te voeren. De organisatie voert echter geen actief beleid om zich te vergewissen dat bedoelde kennis nog actueel is. Evenmin kent de organisatie een schriftelijk vastgelegde bevoegdhedenregeling. De actuele/feitelijke deskundigheid van medewerkers is derhalve onbekend. De ervaringen van cliënten zijn op dit punt verdeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op 20 mei 1990 zal een inspectiebezoek plaatsvinden bij First Line. Tijdens dit bezoek zal nagegaan worden in hoeverre de door de Inspectie geëiste maatregelen een voldoende basis zijn voor het verlenen van verantwoorde zorg. Indien nodig, is op basis van artikel 7 Kwaliteitswet Zorginstellingen de volgende sanctie mogelijk. Indien de Minister van oordeel is dat de artikelen 2, 3 en 4 van deze wet niet of in onvoldoende mate of op onjuiste wijze worden nageleefd, kan de Minister de zorgaanbieder een schriftelijke aanwijzing geven. In de aanwijzing geeft de Minister met redenen omkleed aan op welke punten de artikelen, i.c. 2, 3 en 4, niet of in onvoldoende mate of op onjuiste wijze worden nageleefd, alsmede de in verband daarmee te nemen maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
