<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vragen beantwoorden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer inzake de stort van poederverf in Dordrecht. (Ingezonden 30 maart 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9482
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Minister Pronk (VROM) reageert op meerdere vragen van kamerlid Poppe, gesteld op 30 maart 1999, 15 april 1999, 28 april 1999 en 7 mei 1999. De vragen betreffen de stortplaatsen Crayestein-West en Derde Merwedehaven, waar brandbaar afval wordt gestort. Naar aanleiding van deze vragen bezoekt minister Pronk de gemeenten Sliedrecht en Dordrecht, waarna hij de vragen zal beantwoorden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Milieu (Afvalstoffen) Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Milieudelicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen Afvalverwerking Arbeidsbescherming Gevaarlijke afvalstoffen Milieudelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1479, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911580</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9482</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2949" allpagenumbers="2949 2950" vetnummer="2989910480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9482" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1479" onderwerp="" indiendatum="1999-03-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="20">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Dordt laaiend over illegale stort PROAV; politiek eist tijdelijke sluiting afvalbedrijf? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het afvalbedrijf PROAV in 1998 ruim 800 vaten poederverf gestort op het terrein van de Derde Merwedehaven in Dordrecht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja: – Zijn hiervoor de benodigde vergunningen verleend? – Waarom zijn de partijen niet voor eindverwerking aangeboden bij een verbrandingsoven voor chemisch afval? – Wat is de samenstelling van de verf? – Is het wegens milieurisico’s noodzakelijk de vaten te verwijderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien gestort is zonder vergunning: – Hoe is het mogelijk dat een semi-overheidsbedrijf herhaaldelijk de wet overtreedt? – Welke sanctie wordt dan getroffen tegen de overtreder(s)? – Welke maatregelen denkt u te nemen om herhaling te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Is de poederverf aan PROAV aangeboden door Dapemo VVW? Beschikt dit bedrijf over een vergunning om dergelijke stof in te nemen en, zo ja, heeft men zich aan de vergunningsvoorwaarden gehouden? <voetnoot nummer="1"/>Dordtenaar, 26 maart jl. Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de stort van asbesthoudend puin op de stortplaats Crayestein-West te Dordrecht. (Ingezonden 15 april 1999) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Onderzoek naar stort asbest op Crayestein»? <voetnoot nummer="1"/>Is de inhoud van dit bericht waar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden dat er op de stortplaats Crayestein-West (in uw brief aan de voorzitter van de vaste commissie voor Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, 13 april 1999 omschreven als «voormalige stortplaats») nog steeds gevaarlijk afval gestort wordt, als dit op korte termijn weer afgegraven wordt en overgebracht naar de stortplaats Afvalverwerking Merwedehaven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Van welke aanbieder(s) is de partij van 1700 ton asbesthoudend puin afkomstig? Was de 1700 ton volgens de geldende voorschriften verpakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bedraagt de asbestconcentratie in de partij puingranulaat 40 tot 50%? Zo ja, hoe kan zo’n hoge concentratie asbest terecht komen in puingranulaat, aangezien bij de sloop van gebouwen toch de verplichting bestaat om asbesthoudend materiaal vooraf te verwijderen, zodat bij een puinbreker niet of nauwelijks asbesthoudend puin wordt aangevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Is er bij de ontdoener(s) aan alle voorwaarden uit de Arbeidsomstandighedenwet voldaan voor het verwijderen, sorteren en verpakken van het asbesthoudend materiaal? <voetnoot nummer="1"/>Dordtenaar, 14 april jl. Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het storten van brandbaar afval. (Ingezonden 28 april 1999) </vraag>
      <vraag nummer="1">Kunt u een overzicht geven van de hoeveelheden brandbaar afval waarvoor in het eerste kwartaal van 1999 een ontheffing is gevraagd om te mogen storten in plaats van verbranden? Voor hoeveel ton is een vergunning afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u een overzicht geven van de hoeveelheden brandbaar afval waarvoor in het eerste kwartaal van 1999 een exportvergunning is aangevraagd? <voetnoot nummer="1"/>Voor hoeveel ton is een exportvergunning afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een overzicht geven van de benuttingsgraad van de operationele Nederlandse afvalverbrandingsinstallaties in het eerste kwartaal van 1999? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien de gemiddelde benuttingsgraad lager is dan 100% minus het begroot percentage in verband met buitengebruikstelling voor technisch onderhoud, waarom verleent uw ministerie ontheffingen als er nog verbrandingscapaciteit beschikbaar is? Is het waar dat de benuttingsgraad juist bij de AVI’s met de beste milieuvoorzieningen, dus de hoogste tarieven, het laagste is? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Indien de beschikbare verbrandingscapaciteit wel volledig gebruikt wordt, maar er desondanks nog aanzienlijke hoeveelheden brandbaar afval gestort wordt, welke consequenties verbindt u hieraan? <voetnoot nummer="1"/>Zie: Afvalforum, april 1999, pag. 9. Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het storten van brandbaar afval. (Ingezonden 7 mei 1999) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de PROAV het besluit van de provincie Zuid-Holland om geen ontheffing te verlenen voor het storten van brandbaar bedrijfsafval voor de Raad van State aanvecht? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wilt u de Kamer (t.z.t) informeren over de uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is in de milieuvergunning voor de afvalstort 3e Merwedehaven geregeld dat het storten brandbaar bedrijfsafval slechts in het kader van een calamiteitenregeling – dus: bij wijze van uitzondering – kan worden toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is het mogelijk dat de exploitant van de 3e afvalstort Merwedehaven kennelijk financieel afhankelijk is van het storten van brandbaar afval, terwijl in de vergunning slechts sprake is van de mogelijkheid om brandbaar afval te storten in geval van een calamiteit? Komt deze situatie ook elders voor? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven welke de financiële gevolgen voor de beheerder van de afvalstort 3e Merwedehaven zullen zijn als de beleidslijn om het storten van brandbaar afval te voorkomen stringent wordt toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe vaak is een ontheffing verleend aan de beheerder van de 3e Merwedehaven, en waaruit bestond in die gevallen de calamiteit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-23" bron="Notulen omgevingscommissie Sliedrecht">Notulen omgevingscommissie Sliedrecht, 23 april 1999, onderhands doorgezonden aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Poppe, ingezonden 30 maart jl. Mededeling Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 2 juni 1999) Hierbij deel ik het volgende mede. Door het lid van uw Kamer, de heer Poppe, is een aantal vragen gesteld, die verband houden met de stortplaatsen Crayestein-West of Derde Merwedehaven. Naar aanleiding van deze vragen heb ik besloten op 7 juni a.s. een bezoek te brengen aan de gemeenten Sliedrecht en Dordrecht teneinde mij ter plaatse te laten informeren. Zo spoedig mogelijk daarna zal ik de </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1999-06-2">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 2 juni 1999) Hierbij deel ik het volgende mede. Door het lid van uw Kamer, de heer Poppe, is een aantal vragen gesteld, die verband houden met de stortplaatsen Crayestein-West of Derde Merwedehaven. Naar aanleiding van deze vragen heb ik besloten op 7 juni a.s. een bezoek te brengen aan de gemeenten Sliedrecht en Dordrecht teneinde mij ter plaatse te laten informeren. Zo spoedig mogelijk daarna zal ik de </mededeling>
</kvr>
