<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer inzake de stort van poederverf in Dordrecht. (Ingezonden 30 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9570
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een illegale stort door het afvalbedrijf PROAV.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Milieudelicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieudelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1558, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9570</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3115" allpagenumbers="3115 3116" vetnummer="2989910480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9570" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1558" onderwerp="" indiendatum="1999-03-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 juni 1999). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1479, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Dordt laaiend over illegale stort PROAV; politiek eist tijdelijke sluiting afvalbedrijf? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het afvalbedrijf PROAV in 1998 ruim 800 vaten poederverf gestort op het terrein van de Derde Merwedehaven in Dordrecht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja: – Zijn hiervoor de benodigde vergunningen verleend? – Waarom zijn de partijen niet voor eindverwerking aangeboden bij een verbrandingsoven voor chemisch afval? – Wat is de samenstelling van de verf? – Is het wegens milieurisico’s noodzakelijk de vaten te verwijderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien gestort is zonder vergunning: – Hoe is het mogelijk dat een semi-overheidsbedrijf herhaaldelijk de wet overtreedt? – Welke sanctie wordt dan getroffen tegen de overtreder(s)? – Welke maatregelen denkt u te nemen om herhaling te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de poederverf aan PROAV aangeboden door Dapemo VVW? Beschikt dit bedrijf over een vergunning om dergelijke stof in te nemen en, zo ja, heeft men zich aan de vergunningsvoorwaarden gehouden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-26" bron="Dordtenaar">Dordtenaar, 26 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Door toezichthouders van de provincie Zuid-Holland is geconstateerd, na melding door de PROAV, dat op 29 juni 1998 eenmalig een partij van 14 460 kg poederverf in big bags is gestort op de Afvalberging Merwedehaven te Dordrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">– De van de vergunning onderdeel uitmakende acceptatielijst, maakte het niet mogelijk voor PROAV om poederverf te accepteren. – Omdat deze partij poederverf geen gevaarlijk afval was, is het niet aangeboden bij een verbrandingsoven van gevaarlijk afval. – Uit informatie die is verkregen van de provincie Zuid-Holland blijkt dat de samenstelling van de poederverf tweemaal is geanalyseerd. Uit de oorspronkelijke analyse en uit de contra-expertise bleek het gehalte aan diverse zware metalen te fluctueren. De gehalten van arseen, cadmium en nikkel bleven beide keren onder de detectiegrens. Lood werd eerst niet aangetoond, maar bij de contra-expertise in een gehalte van 6,3 mg/kg. Zink werd geanalyseerd op 496 mg/kg respektievelijk 2500 mg/kg, koper op 59 mg/kg en 2100 mg/kg en thallium op 178 mg/kg en 5 mg/kg. De fluctuaties worden verklaard door het vrijkomen van poederverf als veegvuil. De partij bestond zodoende uit diverse bij elkaar gevoegde deelfracties. – Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">– Zoals in het antwoord op vraag 2 is vermeld, ging het om een eenmalige illegale stort. PROAV heeft de provincie hiervan zelf in kennis gesteld. – Door het bevoegd gezag, de provincie Zuid-Holland, is geen sanctie getroffen. Redenen hiervoor zijn dat er een beoordelingsfout is gemaakt, deze fout door de PROAV zelf bij de provincie is gemeld en het storten geen milieuhygiënische risico’s met zich brengt. – Het is aan het bevoegd gezag om maatregelen te treffen om herhaling te voorkomen. Naar ik heb begrepen is door de PROAV een melding gedaan aan het bevoegd gezag als bedoeld in artikel 8.19 Wet milieubeheer ten einde het mogelijk te maken om poederverf als bedrijfsafval te accepteren. Door het bevoegd gezag is deze melding geaccepteerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. Dapemo VVW beschikt over een milieuvergunning voor het accepteren van dergelijke afvalstoffen. Niet is gebleken dat het bedrijf vergunningvoorschriften heeft overtreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
