<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het recyclen van PET-flessen. (Ingezonden 28 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9455
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet hergebruiken van het granulaat van PET-flessen in verband met de kosten voor fabrikanten van deze flessen en over de afspraken in het kader van het convenant Verpakkingen-II.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Recycling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dranken Recycling Verpakkingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1454, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer (VROM)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9455</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2897" allpagenumbers="2897" vetnummer="2989912160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9455" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1454" onderwerp="" indiendatum="1999-04-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Recyclebare fles gaat weer de afvalberg op»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het granulaat van Nederlandse PET-flessen momenteel geheel of gedeeltelijk gestort of verbrand wordt, omdat het voor fabrikanten van PET-flessen goedkoper is om «virgin PET» te gebruiken? Zo ja, voor welk aandeel gebeurt dit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, indien het PET-granulaat niet hergebruikt wordt, een van de belangrijkste argumenten wegvalt die enkele jaren geleden gebruikt zijn om – vooral bij frisdranken – over te schakelen van glazen flessen naar PET-flessen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is deze ontwikkeling strijdig met de letter of de geest van de afspraken die in het kader van het convenant verpakkingen II gemaakt zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze denkt u te voorkomen dat fabrikanten om economische redenen het beoogde hergebruik van PET-granulaat blijven frustreren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-21" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 21 april 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voorzover mij bekend, wordt het granulaat van Nederlandse PET-flessen niet gestort of verbrand. Het grootste deel van de in Nederland gebruikte PET-flessen wordt met statiegeld op de markt gebracht. Indien zij na inzameling niet worden hervuld, worden zij door de vuller verkocht aan een herverwerker die het materiaal granuleert en vervolgens verkoopt aan bedrijven die het granulaat gebruiken in nieuwe producten. Volgens de Vereniging Milieubeheer Kunststofverpakkingen (VMK) wordt, ook bij de huidige lage virgin prijs voor PET, nog steeds een prijs betaald voor witte PET-flessen (het overgrote deel van de markt). Voor gekleurde flessen wordt minder betaald en soms wordt afhankelijk van de marktsituatie een geringe bijbetaling gevraagd. Voorzover bij de VMK bekend, worden ingezamelde drankflessen zonder uitzondering herverwerkt. Dat is ook de meest logische weg. Immers, het zou onlogisch zijn de met statiegeld ingezamelde PET-flessen die een positieve waarde hebben, te storten dan wel te verbranden. Hetzelfde geldt voor het granulaat dat wordt gemaakt van de PET-flessen. Eenmalige flessen zonder statiegeld (kleinverpakking) die niet apart worden ingezameld, komen uiteraard wel met het huishoudelijk afval op stortplaatsen of in verbrandingsinstallaties terecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Gelet op het antwoord op vraag 2 behoeven deze vragen geen beantwoording. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
