<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kant en De Wit (beiden SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over onvruchtbaarheid door oplosmiddelen. (Ingezonden 23 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9320
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het promotie-onderzoek van Tielemans waaruit sterke aanwijzingen komen dat er een relatie is tussen beroepsmatige blootstelling aan oplosmiddelen als tolueen en xyleen en verminderde vruchtbaarheid. Ook wordt gevraagd naar de relatie tussen beroepsmatige blootstelling aan oplosmiddelen en spontane abortussen, vroeggeboorten, aangeboren afwijkingen en verminderd geestelijk vermogen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1326, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910170</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid (SZW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9320</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2631" allpagenumbers="2631 2632" vetnummer="2989910170" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9320" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1326" onderwerp="" indiendatum="1999-03-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 mei 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1206, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het promotie-onderzoek van Tielemans waaruit sterke aanwijzingen komen dat er een relatie is tussen beroepsmatige blootstelling aan oplosmiddelen als tolueen en xyleen en verminderde vruchtbaarheid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe interpreteert u de resultaten van dit onderzoek en wat gaat u naar aanleiding van deze resultaten ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u inzicht geven in de wetenschappelijke stand van zaken omtrent een relatie tussen enerzijds beroepsmatige blootstelling aan oplosmiddelen en anderzijds spontane arbortussen, vroeggeboorten, kinderen met aangeboren afwijkingen of verminderd geestelijk vermogen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid verder onderzoek op gang te zetten naar de relatie tussen beroepsmatige blootstelling aan oplosmiddelen en verminderde vruchtbaarheid en schadelijke effecten op de vrucht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het eens met de onderzoekers dat reprotoxische effecten van oplosmiddelen bedreigend kunnen zijn daar in Nederland van de 5,5 miljoen werkende mensen naar schatting zo’n 10% in aanraking komt met oplosmiddelen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is dit nieuwe risico van het gebruik van oplosmiddelen extra reden voor u om direct over te gaan tot een totaal verbod op het werken met oplosmiddelen zoals in de aangenomen motie-Poppe is gevraagd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-03-20" bron="Volkskrant">Volkskrant, 20 maart 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 720" documentnummer="4">Kamerstuk 25 720, nr. 4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Met dit onderzoek is aangetoond dat bij mannen, die zich bij de 2 onderzochte fertiliteitsklinieken hebben gemeld in verband met vruchtbaarheidsproblemen, een verband bestaat tussen de kwaliteit van het zaad en het werken met (bepaalde) stoffen. De onderzoekers hebben dit verband aangetoond voor beroepsmatige blootstelling aan 2 van de onderzochte stoffen, namelijk de aromatische oplosmiddelen tolueen en xyleen. Het verband bleek sterker bij hogere blootstelling aan deze stoffen. Met dit onderzoek is niet aangetoond dat in het algemeen een verband mag worden aangenomen tussen zaadkwaliteit en het werken met genoemde oplosmiddelen. Immers de groep mannen die vanwege vruchtbaarheidsproblemen hulp zoekt in de gezondheidszorg, is niet automatisch een getrouwe afspiegeling van de gehele werkende populatie. De resultaten die bij de onderzoeksgroep zijn waargenomen kunnen dus in dat opzicht een vertekend beeld geven. Niettemin acht ik een en ander een signaal dat ernstig moet worden genomen. Er is het afgelopen decennium buiten het onderhavige onderzoek internationaal onderzoek gedaan naar het verband tussen het werken met oplosmiddelen en het ontstaan van effecten op de vruchtbaarheid van met name mannen. Een eenduidig beeld lijkt dit vooralsnog niet op te leveren. Positieve bevindingen in de ene studie worden tegengesproken door negatieve resultaten in een andere. De verklaring hiervoor is vaak gelegen in de methodologische beperkingen van de onderhavige studies. Niettemin lijken er aanwijzingen te bestaan voor effecten op de reproductie door beroepsmatige blootstelling aan oplosmiddelen. Bij welke niveaus deze optreden is vaak niet bekend. Ook lijken de waargenomen effecten niet eenduidig toe te schrijven aan specifieke oplosmiddelen, omdat in de meeste studies gekeken is naar de blootstelling aan meerdere oplosmiddelen tegelijk. In de gezondheidskundige onderbouwing van de werkplekgrenswaarden (MAC-waarden) voor aromatische oplosmiddelen zoals tolueen en xyleen, die uit respectievelijk 1989 en 1991 stammen, kon vanwege het ontbreken van gegevens indertijd nog geen rekening worden gehouden met mogelijke effecten op vruchtbaarheid en nageslacht. Gezien de bovenvermelde onzekerheden acht ik het wenselijk dat het bestaande recente onderzoeksmateriaal nog eens goed wordt geëvalueerd op het wel of niet aannemelijk zijn van een verband tussen het werken met (aromatische) oplosmiddelen en het ontstaan van effecten op voortplanting en nageslacht. Het ligt daarom in mijn bedoeling een adviesaanvrage van deze strekking aan de Gezondheidsraad te richten. De meest recente gegevens over een dergelijk verband kunnen van invloed zijn op de onderbouwing van de grenswaarden van de 2 betrokken stoffen. In de adviesaanvrage aan de Gezondheidsraad zullen daarom mede de mogelijke gevolgen van de bovenbedoelde evaluatie voor de onderbouwing en het niveau van de grenswaarden van genoemde oplosmiddelen worden betrokken. Onderdeel van de vraag aan de Gezondheidsraad zal ook zijn of er kennislacunes zijn te constateren. Door mij zal worden bekeken of het in de lijn ligt onderzoek te entameren om eventuele lacunes in te vullen. Overigens loopt momenteel een adviesaanvrage bij de Gezondheidsraad over een classificatie van reproductietoxiciteit van enkele aromatische oplosmiddelen waaronder tolueen en xyleen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het zal uit de evaluatie, zoals door mij aan de Gezondheidsraad zal worden verzocht, kunnen blijken in hoeverre het werken met aromatische oplosmiddelen met inachtneming van de huidige wettelijke grenswaarden bedreigend moet worden geacht voor de mensen die beroepsmatig met deze stoffen in aanraking komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6" voetnoot="1">Zoals bekend is mijn beleidsinzet primair gericht op maximale vervanging van oplosmiddelenrijke producten in sectoren waar zich regelmatig en op veel plaatsen een relatief hoge blootstelling aan oplosmiddelen voordoet. Daarnaast streef ik naar optimale beheersing van de oplosmiddelenblootstelling daar waar vervanging (nog) niet mogelijk is. Dat deze inzet vooral gericht is op preventie van de ziekte OPS (organisch psychosyndroom), doet aan de gunstige effecten van dit beleid op preventie van eventuele reproductietoxische schade als gevolg van blootstelling aan oplosmiddelen niets af. Zoals ik eerder meermalen heb betoogd <voetnoot nummer="1"/>, acht ik het invoeren van een verbod op oplosmiddelen langs de weg zoals de genoemde motie-Poppe die schetst, volstrekt onhaalbaar en bovendien onwenselijk. Ik heb daar indertijd mijn gefaseerde aanpak per prioritaire sector tegenover gesteld. Ik ben met deze aanpak al een flink eind gevorderd. Ik zal de Kamer binnenkort separaat op de hoogte stellen van deze vorderingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">TK-stukken 25 720, nr. 8; Handelingen TK 1997–1198, 6368–6375</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
