<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Oudkerk en Dijksman (beiden PvdA) over bij de operatie van een drugskoerier aangetroffen drugs (Ingezonden 1 november 1994); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR979
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Drugsbestrijding) Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beroepsgeheim Chirurgie Drugs Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 351, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijksman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-11-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR979</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="713" allpagenumbers="713" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="351" onderwerp="" indiendatum="1994-11-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijksman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 januari 1995), zie ook Aanhangsel Handelingen nrs. 209 en 299, Vergaderjaar 1994–1995">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>als zouden ziekenhuizen verplicht zijn de drugs die bij de operatie van een drugskoerier worden aangetroffen terug te geven aan die koerier? </vraag>
      <vraag nummer="2">Brengt het beroepsgeheim van de arts mee dat deze in de maag van een drugskoerier aangetroffen drugs weer aan de koerier meegeeft? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er overleg geweest tussen uw ministeries om te komen tot een protocol voor dit soort situaties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u in overleg met de beroepsgroep de totstandkoming van een protocol bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-10-28" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 28 oktober 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Dit bericht is onjuist. Ziekenhuizen zijn hiertoe niet verplicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Het beroepsgeheim van de arts brengt slechts met zich mee dat de arts in het algemeen zonder toestemming van de patie¨nt geen mededelingen aan derden doet over hetgeen hem in zijn hoedanigheid als arts is gebleken of toevertrouwd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">In 1993 is door de Landelijke Overleggroep Openbaar Ministerie – Staatstoezicht op de Volksgezondheid een onderzoek ingesteld naar de frequentie waarmee ziekenhuizen in de regio Amsterdam/Haarlem worden geconfronteerd met verboden stoffen aangetroffen in het lichaam van een patie¨nt of daaruit desgevraagd verwijderd en op welke wijze de betrokkenen in het ziekenhuis daarmee omgaan. Uit dit onderzoek blijkt dat het probleem slechts incidenteel voorkomt. Een aantal ziekenhuizen beschouwt de aangetroffen stoffen als «ziekenhuisafval» en maakt vooraf met de patie¨nt afspraken dat deze geholpen wordt op voorwaarde dat de stoffen vernietigd zullen worden. In andere ziekenhuizen worden de aangetroffen stoffen als «gevonden voorwerpen» aan de politie overhandigd. Gelet op het voorgaande werden verdere maatregelen destijds niet nodig geacht. Hoewel de praktijk daartoe geen aanleiding geeft, zullen wij bevorderen dat het onderwerp in de Landelijke Overleggroep Openbaar Ministerie – Staatstoezicht op de Volksgezondheid nauwlettend wordt gevolgd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
