<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van den Akker en Leers (beiden CDA) aan de minister van Economische Zaken over de wijze van behandeling van de privatisering van de gas- en elektriciteitsnetten. (Ingezonden 4 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9451
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitlatingen van de secretaris-generaal van het ministerie van Economische Zaken, dat het geen goede zet is geweest om de privatisering van de gas- en elektriciteitsnetten verschillend te behandelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteitsbedrijven Gasbedrijven Privatisering Telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1450, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912610</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van den Akker</persoon>
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9451</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2889" allpagenumbers="2889" vetnummer="2989912610" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9451" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1450" onderwerp="" indiendatum="1999-05-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van den Akker</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het verwijt van uw secretaris-generaal aan het Kabinet dat het geen goede zet is geweest om de privatisering van de gas- en elektriciteitsnetten verschillend te behandelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de kritiek van de secretaris-generaal en bent u ook van mening dat er zo snel mogelijk eensluidende en transparante regels moeten komen? Zo ja, komt u dan met een aanpassing van de bij de Kamer ingediende gaswet? Zo neen, waarom komt de secretaris-generaal nu met zijn kritiek naar buiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de forse beschuldiging van de secretaris- generaal met betrekking tot de Telecomwet, waar «veel schade is aangericht door het niet goed te regelen»? Wie acht u voor deze schade aansprakelijk? Wat gaat u doen om de capaciteitsproblemen op het telefoonnet op te lossen, en welke gevolgen kan deze uitspraak hebben voor de opstelling van de OPTA m.b.t. de verdeling van de capaciteit van het net? En voor het geval u de kritiek van de secretaris-generaal niet deelt, waarom komt hij met deze kritiek pas nu naar buiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Passen de opmerkingen van de secretaris-generaal binnen de afspraken die intern gemaakt zijn over het doen van (politieke) uitspraken naar buiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Uitlating bij het forum van de Katholieke Universiteit Brabant, d.d. 29 april inzake mededinging. (Zie ook Trouw, 30 april 1999)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">De Secretaris-Generaal is onjuist geciteerd in het artikel in Trouw, waarnaar de leden van het CDA verwijzen. Hij heeft gezegd dat de verschillen tussen de Gaswet en de Elektriciteitswet een goed voorbeeld zijn van het verschijnsel dat heldere criteria in verschillende omstandigheden tot verschillende goed te verdedigen uitkomsten kunnen leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van een «forse beschuldiging» door de Secretaris-Generaal is geen sprake. De SG heeft aangegeven dat de telecommunicatiesector een zeer dynamische sector is gebleken, zowel qua productinnovatie als marktparticipatie. De Europese liberalisering heeft hiertoe als katalysator gefunctioneerd. De Telecommunicatiewet is erop gericht de ontwikkelingen in een zich ontwikkelende markt in goede banen te leiden. Daarbij is voorzien in een specifieke toezichthouder OPTA die met betrekking tot de huidige problemen, zoals die ten aanzien van capaciteit, een belangrijke rol speelt. Ik heb er vertrouwen in dat de OPTA de juiste instrumenten in handen heeft om aan de marktsector adequate oplossingen aan te dragen met betrekking tot de capaciteitsproblematiek. Waar nodig in overeenstemming met de Nma conform het samenwerkingsprotocol OPTA-Nma. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
