<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het weren van vloeken en krachttermen in televisieprogramma's. (Ingezonden 10 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9027
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een apparaat waarmee vloeken in televisieprogramma's kunnen worden geweerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1068, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909280</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9027</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2187" allpagenumbers="2187" vetnummer="2989909280" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9027" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1068" onderwerp="" indiendatum="1999-03-10">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht dat in Groot-Brittannië <voetnoot nummer="1"/>nog dit jaar een apparaat beschikbaar komt waarmee vloeken en andere krachttermen of aanstootgevende taal in televisieprogramma’s kunnen worden geweerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid na te gaan wat de mogelijkheden zijn en uw invloed aan te wenden om ook in Nederland de introductie van een dergelijk apparaat mogelijk te maken, bijvoorbeeld door er bij de omroepen op aan te dringen om de daartoe benodigde technische voorzieningen te treffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-9" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 9 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Mediawet is nadrukkelijk vastgelegd dat omroepen zelf verantwoordelijk zijn voor de inhoud van hun programma’s. De bemoeienis van de overheid met de inhoud van programma-onderdelen betreft slechts een aantal expliciet in wetten vastgelegde gevallen. Het betreft daarbij onder meer het strafrecht, bijvoorbeeld op het punt van Godslastering, en de Mediawet, bijvoorbeeld ten aanzien van de bescherming van jeugdigen tegen voor hen schadelijke beelden. De verantwoordelijkheid voor waar men naar kijkt en luistert, ligt bij de kijker zelf. Elk televisietoestel heeft immers een knop om het uit te zetten. Ik sluit mij dan ook aan bij de nadruk die in de publicatie is gelegd op de verantwoordelijkheid van ouders. In meer algemene zin is er wel ongerustheid bij de regering over de toename van fysiek en verbaal geweld in onze samenleving. De regering bevordert de maatschappelijke discussie over dit verschijnsel. Ik wijs bijvoorbeeld op het Platform geweld op straat. Daarbij worden ook de omroepen betrokken. Hoewel er twijfel bestaat over het brede effect van technische voorzieningen, staat de regering positief tegenover initiatieven in de samenleving om in het privédomein voorzieningen te treffen die kijkers in staat stellen selectief met het aanbod om te gaan. Het aangehaalde bericht maakt duidelijk dat het bedoelde apparaat een ontwikkeling is vanuit de Verenigde Staten, die gebruik maakt van de ondertiteling. Er bestaan belangrijke verschillen ten aanzien van de gebruikte techniek voor ondertiteling en de mate waarin films, shows en series door commerciële omroepen worden ondertiteld, tussen de Verenigde Staten, het Verenigd Koninkrijk en Nederland. De ervaring met het onderhavige apparaatje in het Verenigd Koninkrijk kan mogelijk meer aanwijzingen geven voor de haalbaarheid in Nederland. Mijn inspanning is er thans op gericht om de commerciële omroepen te brengen tot substantiële ondertiteling van hun Nederlandstalige programma’s via teletekst. Daarmee wordt in elk geval een basis gelegd voor een technische voorziening ten behoeve van een scala aan toepassingen en doelgroepen. Ik zal de ontwikkelingen op dit terrein doen volgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
