<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van de Camp (CDA) aan de minister van Justitie over uitspraken van de Secretaris-Generaal van het ministerie van Justitie. (Ingezonden 8 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9877
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen ter aanvulling van die, gesteld door het lid De Wit op 3 juni 1999, over secretaris-generaal Borghouts van het ministerie van Justitie (Aanhangsel Handelingen nr. 1827, vergaderjaar 1998-1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Justitie (ministerie) Overheidspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1828, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9877</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3669" allpagenumbers="3669 3670" vetnummer="2989914180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9877" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1828" onderwerp="" indiendatum="1999-06-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 juli 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1677, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de beschuldiging aan het adres van de Secretaris-Generaal van uw ministerie, als zou hij informatie uit een proces verbaal hebben gelekt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikte of beschikt de raad van commissarissen over een afschrift van het proces verbaal? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe is dit in het bezit van de Raad van Commissarissen gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom heeft de Secretaris-Generaal de Raad van Commissarissen telefonisch en niet uit uw naam formeel schriftelijk op de hoogte gesteld van de vervolging? Had een formele schriftelijke mededeling gelet op het bijzondere karakter ervan niet in de rede gelegen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Was u op de hoogte van het feit dat de heer Borghouts de Raad van Commissarissen met deze mededeling zou bellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat werd concreet met de mededeling aan de Raad van Commissarissen beoogd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is eerder op een dergelijke wijze mededeling gedaan aan een werkgever van een tegen een werknemer lopend strafonderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke criteria worden bij het doen van een dergelijke mededeling gehanteerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-3" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 3 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit (SP), ingezonden op 3 juni jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De raad van commissarissen van de Stichting Holland Casino’s heeft mij meegedeeld niet te beschikken over een afschrift van het proces-verbaal, maar alleen over een uittreksel. Dit is op verzoek van een lid van de raad van commissarissen verstrekt door de hoofdofficier van justitie te Amsterdam. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het telefoongesprek van de secretaris-generaal vond plaats namens de toenmalige minister en mede op verzoek van de hoofdofficier van justitie te Amsterdam. Ook als het gaat om zaken met een bijzonder karakter maakt het geen verschil of de mededeling schriftelijk of mondeling wordt gedaan. Gesteld zou kunnen worden dat een formele schriftelijke mededeling de boodschap kan versterken. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, overigens achteraf wel aan de toenmalige minister gemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Beoogd werd het lid dat namens de minister van Financiën lid is van de Raad van commissarissen van de Stichting Holland Casino’s tijdig op de hoogte te stellen van het feit dat de voorzitter van het bestuur van de Stichting Holland Casino’s, aan wie hoge eisen worden gesteld van integriteit, zeker op financieel gebied, werd verdacht van een financieel delict. Het is verder overgelaten aan het oordeel van de raad eventuele maatregelen te nemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7 en 8">Incidenteel worden werkgevers geïnformeerd over een strafrechtelijk onderzoek tegen een werknemer. Het verstrekken van informatie uit een strafdossier over een individu vormt als regel een inbreuk op diens persoonlijke levenssfeer. Een dergelijke inbreuk is toelaatbaar wanneer een bijzonder openbaar belang dit rechtvaardigt (Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State 16 januari 1997, JB 1997, 26 en 29 augustus 1996, JB 1996, 201). Er is sprake van een bijzonder openbaar belang wanneer het strafbare feit waarvan de werknemer wordt verdacht zodanig raakt aan zijn functioneren binnen de organisatie waarbinnen hij werkzaam is, dat daardoor afbreuk wordt gedaan aan de integriteit van die organisatie zelf. Dit kan mede omvatten private organisaties die een openbaar belang dienen. In dergelijke gevallen zou Justitie in haar taakuitvoering tekort schieten indien zij niet op enigerlei wijze een signaal zou afgeven. In het onderhavige geval speelde bovendien een rol dat mijn ambtgenoot en ik, ingevolge het Casinobesluit bemoeienis hebben met de benoeming van bestuursleden van de Stichting Holland Casino’s. In het verlengde daarvan ligt het ook in de rede de Raad van Commissarissen te informeren indien de integriteit van bestuursleden in het geding is. Ik merk nog op dat momenteel een regeringsnota over de verstrekking van justitiële en politiële gegevens voor niet-strafrechtelijke doeleinden in de maak is, waarin ook deze vorm van informatieverstrekking aan de orde zal komen. Deze regeringsnota zal naar verwachting voor het einde van het jaar aan uw Kamer worden aangeboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
