<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nader overleg." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hofstra (VVD) aan de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Financiën over het bewust veranderen van kilometerstanden van auto's. (Ingezonden 8 april 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9279
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onder andere het feit dat het bewust veranderen van kilometerstanden open en bloot in dagbladadvertenties wordt aangeboden en over de strafbaarstelling ervan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Overtredingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1288, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9279</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2553" allpagenumbers="2553" vetnummer="2989911140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9279" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1288" onderwerp="" indiendatum="1999-04-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte met het bewust veranderen van kilometerstanden van auto’s hetgeen in veel gevallen leidt tot feitelijke oplichting? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wordt er actief opgetreden tegen deze praktijken, of passief of in het geheel niet? Hoeveel gevallen worden gemiddeld per jaar aangepakt en welke sancties gelden daarbij? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over het feit dat het bewust veranderen van de kilometerstanden open en bloot in de dagbladadvertenties wordt aangeboden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op grond van welke wettelijke regels is het bewust veranderen van kilometerstanden strafbaar? Acht u deze regels voldoende of zijn er strengere regels nodig, daarbij daarbij tevens onderscheid makend tussen de uitvoerder en de opdrachtgever? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, op welke wijze kan dit het beste aangepakt worden? Wat is daarbij de betrokkenheid van de departementen van Financiën, van Verkeer en Waterstaat en van Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke functie vervult het RDC Datacentrum, waar de APK-kilometerstanden worden geregistreerd, in dit verband? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-3" bron="Vrij Nederland, 20 maart jl. en de autoadvertentierubriek van de Telegraaf">Vrij Nederland, 20 maart jl. en de autoadvertentierubriek van de Telegraaf, 3 april 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Korthals" functie="minister" afdeling="Justitie" mededelingdatum="1999-04-29">Mededeling van minister Korthals (Justitie). (Ontvangen 29 april 1999) Hierbij deel ik u mede dat de vragen van het lid Hofstra (VVD) over het bewust veranderen van kilometerstanden van auto’s niet binnen de gebruikelijke termijn kunnen worden beantwoord aangezien ik nog behoefte heb aan </mededeling>
</kvr>
