<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Wijn (beiden CDA) aan de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid over een probleem met het GPS in de nacht van 21 op 22 augustus a.s. (Ingezonden 25 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9172
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de Staatscourant van 12 maart 1999 over een millenniumbug in de nacht van 21 op 22 augustus voor veel apparatuur van het Global Positioning Systeem, met alle gevaren van dien voor met name de luchtvaart en de scheepvaart.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Automatisering Mobiele telefonie Vaarveiligheid Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1197, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910310</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Grote Steden- en Integratiebeleid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9172</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2453" allpagenumbers="2453 2454" vetnummer="2989910310" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9172" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1197" onderwerp="" indiendatum="1999-03-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Grote Steden- en Integratiebeleid">Van Boxtel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat niet de komende jaarwisseling, maar de nacht van 21 op 22 augustus riskant is voor veel apparatuur van het Global Positioning Systeem (GPS) met alle gevaren van dien voor met name de luchtvaart en de scheepvaart? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u deze zorg? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke zijn in uw ogen de gevaren? Strekken deze zich uit over meer terreinen dan lucht en scheepvaart, zoals bijvoorbeeld defensie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat bent u van zins te doen om dit potentiële gevaar te keren? Bent u bereid deze kwestie in internationaal verband in te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u de Kamer, gezien de spoedeisendheid, zo spoedig mogelijk informeren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-12" bron="Staatscourant">Staatscourant, 12 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aan het probleem wordt de vereiste zorg besteed. Het GPS-probleem is reeds in een vroegtijdig stadium onderkend. In de erkende vakbladen, nationaal en internationaal, is reeds lang aandacht geschonken aan zowel de oorzaak als de oplossing van het probleem. Met betrekking tot de toepassing in de (civiele) luchtvaart en de scheepvaart kan het volgende worden opgemerkt. Luchtvaart Het gebruik van GPS is in de Nederlandse burgerluchtvaart niet geautoriseerd als primair navigatiemiddel. Dat wil zeggen dat de Nederlandse luchtvarende zich altijd met een ander (wel geautoriseerd) navigatiehulpmiddel dient te vergewissen van zijn positie. GPS is ook niet geautoriseerd als primair navigatiemiddel in het gecontroleerd Nederlandse luchtruim. Dit is ingegeven door het ontbreken van enige Nederlandse controle op het GPS-systeem ten aanzien van betrouwbaarheid en continuïteit; het systeem is volledig in handen van de Verenigde Staten. De Rijks Luchtvaartdienst heeft de sector officieel geïnformeerd. De eigen systemen met betrekking tot de luchtverkeersbeveiliging van de Luchtverkeersleiding Nederland zijn getest op de GPS-problematiek en daarbij hebben zich geen problemen voorgedaan. Scheepvaart Het is in strijd met goed zeemanschap om blindelings te vertrouwen op slechts één methode van plaatsbepaling. In het algemeen zijn dan ook meerdere manieren van plaatsbepaling naast elkaar in gebruik. Bij uitsluitend navigeren op een niet aangepaste GPS-ontvanger kan een verhoogde kans op aanvaringen of strandingen ontstaan, maar dit onderscheidt zich niet wezenlijk van de gevaren die zijn verbonden aan het gebruik van mogelijke ondeugdelijke middelen of methoden van positiebepaling. Via de daarvoor bestemde kanalen (Berichten aan Zeevarenden en Navtex-berichten door de Kustwacht) is de sector geïnformeerd. Met betrekking tot de bij enkele havens toegepaste havenbenaderingsystemen waarin GPS wordt toegepast, heeft een software update plaatsgevonden. Deze systemen zijn nu «overloopproof». </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De vraag speelt ook bij Defensie. Bij de GPS-systemen die in gebruik zijn bij de KM, KL en Klu zullen, voorzover dat niet reeds het geval is, ruim voor 21 augustus a.s. de vereiste maatregelen zijn getroffen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De GPS-problematiek heeft reeds de nodige aandacht gehad en krijgt dit nog in de internationale organen en in internationale publicaties op het gebied van scheepvaart en luchtvaart. Dit betreft zowel civiele organisaties als de NAVO. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Uit de dagtekening van deze brief moge blijken dat de beantwoording van deze vragen binnen de termijn van drie weken heeft plaatsgevonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
