<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="afronden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Atsma (beiden CDA) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over genetisch gemanipuleerde aardappelen. (Ingezonden 3 mei 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9420
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de beslissing op de door AVEBE aangevraagde vergunning om amylopectine-aardappelen te telen en te verwerken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelen) Consument (Voedings- en productveiligheid) Gezondheidszorg (Genetische manipulatie) Landbouw (Landbouwproducten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardappelen Genetische manipulatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1423, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912340</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9420</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2833" allpagenumbers="2833" vetnummer="2989912340" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9420" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1423" onderwerp="" indiendatum="1999-05-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft de AVEBE mede namens telers van amylopectine-aardappelen een aanvraag voor vergunning om amylopectine-aardappelen te telen en te verwerken ingediend? Zo ja, wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de regering tot op heden niet wenst over te gaan tot vergunningverlening? Welke vergunningen zijn wel verleend? Wat is hiervan de reden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Weet u dat het proefproject amylopectine-aardappelen al 10 jaar loopt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat met het uitstel van vergunningverlening een verlies van 27,5 miljoen gulden per jaar en 450 arbeidsplaatsen gemoeid is en dat de directe schade op 20 tot 30 miljoen gulden begroot wordt? Wat is hierop uw reactie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke initiatieven overweegt u om uit de nu ontstane impasse met alle nadelige gevolgen van dien te geraken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Faber" functie="staatssecretaris" afdeling="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij" mededelingdatum="1999-05-26">Mededeling van staatssecretaris Faber (Landbouw, Natuurbeheer en Visserij). (Ontvangen 26 mei 1999) Hierbij deel ik u mede dat de beantwoording van de vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Atsma (beiden CDA) inzake genetisch gemanipuleerde aardappelen enige extra tijd vergt. Naar verwachting zal ik beantwoording medio juni kunnen </mededeling>
</kvr>
