<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van lid Van Bommel (SP) aan de minister van Justitie over het afstaan van journalistiek materiaal aan Justitie. (Ingezonden 2 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9692
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'RTV-Noord staat beelden van voetbalrellen alsnog af' in het Algemeen Dagblad van 1 juni 1999 over een mogelijke toename van de inbeslagname van journalistiek materiaal door Justitie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Strafrecht en strafprocesrecht (Inbeslagneming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dwangmiddelen Omroepen Openbare orde en veiligheid Pers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1667, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie (JUS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9692</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3339" allpagenumbers="3339 3340" vetnummer="2989913970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9692" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1667" onderwerp="" indiendatum="1999-06-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «RTV-Noord staat beelden van voetbalrellen alsnog af»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er sprake van een toename van de inbeslagname van journalistiek materiaal, waardoor journalisten steeds meer gebruikt worden als een verlengstuk van Justitie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat in het licht van achtereenvolgende inbeslagnames van journalistiek materiaal door Justitie het verschoningsrecht voor journalisten feitelijk nog voorstelt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat er op korte termijn een wettelijke regeling komt die voorziet in een verschoningsrecht voor journalisten? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid zelf met een wetsvoorstel hiertoe te komen en de ontwikkelingen ten aanzien van het in vergaderjaar 1992–1993 ingediend initiatief-wetsvoorstel van de heer Jurgens niet langer af te wachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-06-1" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 1 juni 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 133">Kamerstuk 23 133</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">De laatste tijd is in een aantal gevallen journalistiek beeldmateriaal in beslag genomen op basis van een bevel tot uitlevering van de rechter-commissaris. Dit materiaal is steeds in beslag genomen in verband met onderzoek naar ernstige strafbare feiten die gepleegd zijn tijdens omvangrijke ongeregeldheden, waarvan door de desbetreffende media verslag is gedaan. Hoewel het aantal gevallen beperkt is, betekent het desalniettemin een toename ten opzichte van de periode daarvoor. Of deze toename structureel is valt moeilijk aan te geven. Zelfs indien de toename structureel zal blijken te zijn, betekent dit echter niet dat journalisten hiermee verworden tot een verlengstuk van justitie. Bij elke inbeslagneming wordt een afweging gemaakt tussen alle betrokken belangen. Daartoe behoort uitdrukkelijk het belang van de persvrijheid in een democratische samenleving. In elk individueel geval zal moeten worden overwogen in hoeverre het gebruik van niet reeds uitgezonden beelden door justitie een verdere belemmering vormt voor het uitvoeren van de journalistieke taak en of dit opweegt tegen de strafvorderlijke belangen. Deze afweging wordt niet alleen gemaakt door politie en openbaar ministerie. Op basis van een vordering van het openbaar ministerie beslist de rechter-commissaris of een bevel tot uitlevering wordt uitgevaardigd. Daarnaast kunnen belanghebbenden zich op grond van artikel 552a van het Wetboek van Strafvordering tot de rechter wenden. In het onderhavige geval heeft de rechtbank te Groningen op 8 juni 1999 beslist dat de drie in beslag genomen videobanden moesten worden teruggegeven. Tegen deze beslissing is geen beroep in cassatie ingesteld. Voor het jurisprudentiële kader verwijs ik naar mijn antwoorden op de eerdere vragen, 12 januari 1999 van de heer Van Bommel. Niet het aantal inbeslagnemingen van journalistiek materiaal maar dit jurisprudentiële kader is bepalend voor de reikwijdte en bescherming van de vrije nieuwsgaring. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In mijn antwoord op de eerder over dit onderwerp gestelde vraag van het Kamerlid Van Bommel van 12 januari 1999 heb ik aangegeven dat ik, gezien het inmiddels in de jurisprudentie neergelegde toetsingskader, voorshands geen aanleiding zie om te komen tot een wettelijke regeling die voorziet in een verschoningsrecht voor journalisten. De zaak naar aanleiding waarvan u mij thans vragen stelt geeft geen aanleiding tot het wijzigen van mijn standpunt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
