<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leers en Reitsma (beiden CDA) aan de ministers van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat over rekeningrijden. (Ingezonden 13 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9324
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de effecten van prijsinstrumenten als rekeningrijden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsheffingen Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1330, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-13</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9324</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2639" allpagenumbers="2639" vetnummer="2989911400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9324" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1330" onderwerp="" indiendatum="1999-04-13">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het ministerie van Economische Zaken een bijdrage geleverd aan de Perspectievennota Verkeer en Vervoer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Hoe kijkt u aan tegen de uitspraak van een beleidsmedewerker van het Directoraat voor Economische structuur dat «het prijsinstrument een interessante optie is. Maar het is zeker geen wondermiddel. Eerst moeten alle voor- en nadelen goed worden onderzocht»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bevestigt deze uitspraak niet dat er nog onvoldoende inzicht bestaat in de effecten van prijsinstrumenten zoals het rekeningrijden? Zo ja, waarom heeft het kabinet definitief besloten het generiek rekeningrijden in te voeren? Zo neen, hoe komt het dan dat er bij het Directoraat-Generaal van het ministerie van Economische Zaken wel twijfels bestaan over de voor- en nadelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe denkt u het door beleidsmedewerkers gesignaleerde probleem van de «venstertijden» te kunnen oplossen, waarbij toeleverende vrachtwagens niet de optie hebben om buiten de spits te rijden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-20" bron="Zie; artikel  in het EZ-journaal nr. 11" titel="Bestaande ideeën in een mooi jasje">Zie; artikel «Bestaande ideeën in een mooi jasje» in het EZ-journaal nr. 11, 20 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het interview wordt het prijsinstrument als concept bedoeld. Maatregelen als kilometerheffing moeten inderdaad nog nader onderzocht worden. Rekeningrijden is een concrete maatregel waar uitgebreid onderzoek naar is gedaan, zowel naar de economische, verkeerskundige als gedragseffecten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het prijsinstrument wordt nu vooral toegespitst op rekeningrijden waarnaar al veel onderzoek is gedaan. Mede op grond daarvan heeft het kabinet besloten rekening rijden in te voeren. Naar een bredere inzet van het prijsinstrument zoals kilometerheffing zou nog meer onderzoek moeten worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De venstertijden worden op gemeentelijk niveau vastgesteld. De rijksoverheid heeft op dit punt geen zeggenschap. Tijdens de regionale uitwerking van rekeningrijden met vertegenwoordigers van de mede overheden is ook het punt van de venstertijden aan de orde gesteld in relatie tot de gedragseffecten van rekeningrijden, met name het wijzigen van reistijdstip. Van de zijde van vertegenwoordigers van gemeenten is aangegeven dat dit punt zal worden meegenomen, maar dat ten aanzien van de verruiming van venstertijden ook andere aspecten (w.o. leefbaarheid) een belangrijke rol spelen en dat een zorgvuldige afweging dient plaats te vinden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
