<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verhagen (CDA) aan de minister en de staatssecretaris van Justitie over het in Servische militaire dienst treden van personen met een Nederlands paspoort. (Ingezonden 27 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9426
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitzending van Twee Vandaag op 22 april 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klein-Joegoslavië Militairen Oorlogen Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1429, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912060</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9426</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2845" allpagenumbers="2845 2846" vetnummer="2989912060" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9426" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1429" onderwerp="" indiendatum="1999-04-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van berichten dat mensen in het bezit van een Nederlands paspoort in dienst treden bij het Servische leger? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betreft dit mensen die in het bezit zijn van de dubbele nationaliteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn bij deze groep mensen die oorspronkelijk naar Nederland zijn gekomen als vluchteling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschikt u over informatie dat Serviërs met een verblijfsstatus naar Servië afreizen om aan de strijd deel te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het onacceptabel is dat mensen in het bezit van een Nederlands paspoort dan wel in het bezit van een verblijfsvergunning deel gaan nemen aan gevechtshandelingen tegen Nederlandse militairen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zult u actief overgaan tot het intrekken van verblijfsvergunningen dan wel het intrekken van de Nederlandse nationaliteit indien deze mensen in dienst treden bij het Servische leger? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien u niet over juridische mogelijkheden beschikt bent u dan bereid wetgeving terzake te veranderen zo nodig via een noodprocedure? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid deze vragen met spoed te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-22" bron="Uitzending Twee Vandaag">Uitzending Twee Vandaag, 22 april 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2 en 3">Deze berichten zijn mij niet bekend. Genoemde uitzending geeft daarover geen informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Het is reeds mogelijk een dergelijke handelwijze te sanctioneren. Van Nederlandse onderdanen is dergelijk handelen reeds strafbaar gesteld. Het Wetboek van Strafrecht (Tweede Boek, titel l jo. artikel 5) biedt aanknopingspunten voor vervolging. Het is dus mogelijk onder omstandigheden strafrechtelijk op te treden tegen Nederlanders die deelnemen aan gevechtshandelingen tegen Nederlandse militairen. Vreemdelingen die op basis van een verblijfsvergunning in Nederland verblijven en in het buitenland deel gaan nemen aan gevechtshandelingen tegen Nederlandse militairen kunnen alleen naar Nederlands recht worden bestraft indien zij zich buiten Nederland schuldig maken aan een misdrijf als genoemd in artikel 4 van het Wetboek van Strafrecht. Intrekking van een vergunning tot verblijf is mogelijk nadat is komen vast te staan dat men inbreuk heeft gemaakt op de openbare orde. Aan deze constatering dient een rechterlijk vonnis ten grondslag te liggen. Dat kan ook een vonnis van een buitenlandse rechter zijn. Indien vreemdelingen uit Nederland vertrekken en niet tijdig bij de korpschef van de gemeente van vestiging in Nederland hun verblijfsvergunning verlengen verloopt de geldigheid hiervan. Vragen zij wederom toelating tot Nederland dan wordt ook bij de beoordeling van dit verzoek de vraag betrokken of verzoeker zich sedert zijn vertrek uit Nederland schuldig heeft gemaakt aan overtreding van de openbare orde. Voor het intrekken van de Nederlandse nationaliteit bestaat geen juridische basis. Voor 1985 ging de Nederlandse nationaliteit van rechtswege verloren door het zonder verlof treden in vreemde krijgs- of staatsdienst. Bij de parlementaire behandeling van de Rijkswet op het Nederlanderschap is op goede gronden besloten de bepaling in kwestie, die van artikel 7 ten vierde van de wet op het Nederlanderschap en het Ingezetenschap, niet over te nemen in de Rijkswet op het Nederlanderschap. Overwogen werd dat niet steeds bekend zal zijn dat een Nederlander in dienst van een vreemde mogendheid is getreden; juist diegene die een dergelijk dienstverband aangaat waarvan hij kan vermoeden dat dit de Nederlandse Regering niet welgevallig is zal zich er voor hoeden hieraan bekendheid te geven. Het ligt daarbij in het geval van een gewapend conflict niet voor de hand dat de vreemde mogendheid openheid van zaken zal geven. Daarbij zal intrekken van de Nederlandse nationaliteit niet mogen leiden tot staatloosheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Wij zijn van plan advies in te winnen bij de Commissie van Advies inzake Volkenrechtelijke Vraagstukken met betrekking tot de juridische mogelijkheden het deelnemen in een gewapend conflict door Nederlanders (monopatriden en bipatriden) tegen Nederlanders te sanctioneren binnen het nationaliteitsrecht. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
