<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders (VVD), Hoekema (D66) en Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over sluiting van een krant in Iran. (Ingezonden 12 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9196
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft beperking van de persvrijheid in Iran.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dagbladen Iran Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1218, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
            <persoon partij="D66">Hoekema</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-20</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9196</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2399" allpagenumbers="2399" vetnummer="2989911270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9196" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1218" onderwerp="" indiendatum="1999-04-12">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar <voetnoot nummer="1"/>dat een revolutionaire rechtbank in Iran opdracht heeft gegeven tot sluiting van de krant Zan (vrouw)? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich de eerder door ons gestelde vragen <voetnoot nummer="2"/>over sluiting van een krant in Iran en geeft het huidige bevel tot sluiting in dit licht niet opnieuw een treurig beeld van de persvrijheid in dit land? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid hiertegen zowel in de EU-dialoog als in bilateraal verband bij Iran protest in te dienen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-7" bron=", NRC Handelsblad" titel="Farah Diba kan (nog) niet in Iran">«Farah Diba kan (nog) niet in Iran», NRC Handelsblad, 7 april 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="142">Aanhangsel Handelingen, nr. 142, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals ik in oktober vorig jaar heb gesteld (Aanhangsel der Handelingen, vergaderjaar 1998–1999, nr. 142) heeft de schrijvende pers in Iran sinds het aantreden van president Khatami, ruim anderhalf jaar geleden, aanmerkelijk meer vrijheid gekregen. Er valt onmiskenbaar een opgaande lijn te bespeuren in het verruimen van de persvrijheid in Iran. Dat neemt niet weg dat de pers, wanneer zij in de ogen van het bewind bepaalde grenzen overschrijdt, het risico loopt om door de justitiële autoriteiten ter verantwoording te worden geroepen. De krant «Zan» heeft klaarblijkelijk in de ogen van de revolutionaire rechtbank de grens van het toelaatbare overschreden. De krant heeft een verschijningsverbod opgelegd gekregen en de uitgever, mevrouw Faezeh Hashemi, is gedagvaard voor de revolutionaire rechtbank. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals ik de Kamer heb gemeld in mijn antwoord op eerder genoemde vragen (Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 1998–1999, nr. 142, vraag 4), wordt de algemene situatie van de mensenrechten in Iran regelmatig aan de orde gesteld, zowel in de dialoog van de EU met Iran, als in bilateraal verband. Tevens dient de EU jaarlijks in de VN-Mensenrechtencommissie en de derde Commissie van de AVVN een resolutie in over de mensenrechtensituatie in Iran. Over de opvatting van de regering over maatregelen als deze kan bij de Iraanse autoriteiten dan ook geen misverstand bestaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
