<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over een moratorium op genetisch gemanipuleerde gewassen. (Ingezonden 25 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9145
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onderzoeksuitkomsten over afwijkingen bij ratten, gevoed met genetisch gemanipuleerde aardappelen. Bepleit wordt een betere afscheiding van voedselketens met en zonder GGO's (genetisch gemodificeerde organismen).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Gezondheidszorg (Genetische manipulatie) Landbouw (Landbouwproducten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Genetische manipulatie Levensmiddelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1170, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989908360</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS) Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (LNV)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9145</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2397" allpagenumbers="2397 2398" vetnummer="2989908360" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9145" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1170" onderwerp="" indiendatum="1999-02-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 april 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1032, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Food scandal exposed»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de uitkomsten van het onderzoek van Dr. Pusztai, die er op wijzen dat ratten die genetisch gemanipuleerde aardappel gevoerd krijgen afwijkingen vertonen in hun ontwikkeling van diverse organen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de resultaten van het genoemde onderzoek voor u extra aanleiding om het gescheiden houden van voedselketens met en zonder GGO’s en het afschermen van proefvelden met gemanipuleerde gewassen sterker ter hand te nemen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, aan wat voor (extra) maatregelen denkt u? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is genoemd onderzoek voor u een mogelijke reden om te pleiten voor een moratorium op genetisch gemanipuleerde gewassen, al dan niet in Europees verband? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-12" bron="The Guardian,">The Guardian,, 12 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het betrof experimenteel onderzoek om de toxiciteit van lectines bij ratten te bepalen. De aardappel is alleen voor dit experimentele doel genetisch gemodificeerd en is niet bedoeld voor de consumptieketen. Er is voor dit gewas geen markttoelating aangevraagd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het onderzoek waaraan gerefereerd wordt is uitgevoerd met aardappelplanten waarin een lecitinegen uit een sneeuwklokje gebracht is. Van dit betreffende lectine wordt verwacht dat het een toxisch effect heeft op doelorganismen (plaaginsecten). Dr. Pusztai heeft aangegeven dat ratten die deze genetisch gemodificeerde aardappelplanten gevoerd kregen, afwijkingen vertoonden in hun orgaanontwikkeling. Deze afwijkingen in de orgaanontwikkeling werden door hem aan de genetische modificatie van de aardappel toegeschreven. Het onderzoek waarop dr. Pusztai zijn conclusies heeft gebaseerd is onderzocht door een «auditcommittee». Bij dit onderzoek is niet alleen het onderzoek van dr. Pusztai bestudeerd, maar zijn ook andere onderzoeken naar eventuele toxiciteit van lectinen meegenomen. De audit-committee heeft vastgesteld dat uit de beschikbare gegevens uit het onderzoek van dr. Pusztai niet geconcludeerd kan worden dat de consumptie van de genetisch gemodificeerde aardappelen effect heeft gehad op de groei, orgaanontwikkeling of het immuunsysteem van de betreffende ratten. Overigens zijn lectinen planteiwitten die aan dierlijke cellen binden. Deze eiwitten komen in vele planten voor. Van een aantal lectines is bekend dat zij schadelijk zijn bij consumptie. Indien een dergelijk lectine in een gewas gebracht wordt, waarna dit gewas aan ratten gevoerd wordt, is het niet verrassend dat de betreffende ratten intoxicatieverschijnselen gaan vertonen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zoals aangegeven zijn de resultaten niet verrassend; het toont eens en te meer aan dat een beschouwing van de toxicologische aspecten bij de risicobeoordeling noodzakelijk is. Zolang deze gegevens (nog) niet beschikbaar zijn kunnen alleen veldproeven onder stringente voorwaarden worden toegestaan. Dit is conform de huidige wijze van vergunningverlening. Overigens zijn er momenteel nog geen gemodificeerde gewassen met daarin het bewuste lectinegen tot de markt toegelaten. Hiervoor zou zowel in het kader van deel C van richtlijn 90/220/EC (markttoelating) als de Novel Food verordening eerst onder meer een toxicologische evaluatie moeten worden uitgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, zie de antwoorden 17 en 18 van kamerstuk 26 407, nr. 2. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
