<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="benodigd is." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duivesteijn (PvdA) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Financien over opgavenformulieren van de belastingdienst inzake huursubsidie. (Ingezonden 1 juni 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9707
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het feit dat huurders van de woningbouwvereniging Alkemade in Roelofarendsveen een onjuist bedrag aan huursubsidie hebben gekregen doordat de belastingdienst hen een onvolledig of onjuist opgavenformulier heeft verstrekt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huursubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1674, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Duivesteijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9707</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3353" allpagenumbers="3353" vetnummer="2989913830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9707" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1674" onderwerp="" indiendatum="1999-06-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duivesteijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebben huurders van de woningbouwvereniging Alkemade in de gemeente Roelofarendsveen op basis van een onvolledig of niet correct opgavenformulier van de belastingdienst een onjuist bedrag aan huursubsidie toegekend gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het ongewenst is dat onvolledige of onjuiste opgavenformulieren van de belastingdienst ertoe leiden dat huurders een jaar later geconfronteerd worden met beschikkingen waarbij het terug te betalen huursubsidiebedrag kan oplopen tot 2.000 gulden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u duidelijkheid verschaffen over de problemen waarmee de belastingdienst kennelijk te kampen heeft inzake het verstrekken van correcte opgavenformulieren voor de aanvraag van huursubsidie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke schaal doen deze knelpunten zich in Nederland voor? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe en op welke termijn bent u voornemens hieraan wat te doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat voorzien moet worden in een passende terugbetalingsregeling voor huurders die gedupeerd zijn door het handelen van de belastingdienst? Zo ja, hoe stelt u zich deze voor? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="staatssecretaris" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1999-07-1">Mededeling van staatssecretaris Remkes (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 1 juli 1999) Hiermee bericht ik u dat beantwoording van de vragen van de heer Duivesteijn over opgavenformulieren van de Belastingdienst inzake huursubsidie meer tijd vergt dan de toegestane drie weken. De oorzaak is gelegen in de afstemming met het Ministerie van Financiën waarvoor enige tijd </mededeling>
</kvr>
