<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dankers (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over ontwijken van keuzen in de gezondheidszorg. (Ingezonden 26 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9472
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken van de directeur curatieve zorg van het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport in Vrij Nederland van 15 mei 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1469, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913440</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport (VWS)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Dankers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9472</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2929" allpagenumbers="2929 2930" vetnummer="2989913440" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9472" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1469" onderwerp="" indiendatum="1999-05-26">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Dankers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraken van de directeur curatieve zorg van uw ministerie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat hij heeft gezegd dat «De politiek, en dus ook de coalitie, het fundamenteel oneens is over de vraag wat we met de gezondheidszorg willen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u deze opvatting van uw directeur curatieve zorg en de analyse die daaraan ten grondslag ligt? Zo neen, wilt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vormt dit gegeven de oorzaak van het feit dat in het regeerakkoord en als uitvloeisel daarvan in uw beleid geen substantiële keuzen worden gemaakt waar het betreft de structuur en de financiering van het stelsel van gezondheidszorg? Zo neen, hoe verklaart u dan de uitspraak van uw directeur curatieve zorg: «Het gevolg is een gemengd systeem. Dat is het maximale dat wij eruit kunnen halen. Veel meer is er op dit moment niet mogelijk»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van de directeur curatieve zorg van uw ministerie dat als «wij met goede argumenten de pil (...) uit het ziekenfondspakket willen halen, dat politiek onbespreekbaar is»? Welke argumenten zijn dat en waarom heeft u die nooit met de Kamer willen bespreken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de visie van uw directeur curatieve zorg dat «opgejaagd door de publiciteit er van het ene naar het andere incident wordt gehold»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, erkent u daarmee alsnog dat uw beleid een sterk ad hoc karakter draagt en weinig samenhang vertoont? Zo neen, wat heeft uw directeur curatieve zorg dan met zijn opmerking willen zeggen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft uw directeur curatieve zorg met zijn uitspraak met betrekking tot de legionellabacterie, «dat hebben we goed afgehandeld, maar de politiek wil dan onmiddellijk een wet die bij wijze van spraken verbiedt dat mensen besmet kunnen raken», willen zeggen dat de politiek zich feitelijk niet met zo’n de samenleving schokkende gebeurtenis moet bemoeien? Zo neen, wat is dan de achtergrond en de bedoeling van zijn opmerking? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u van opvatting dat de Kamer zich teveel heeft bemoeid met de aanpak van de legionellabacteriebesmetting en meer terughoudendheid had moeten betrachten? Wilt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-15" bron="VN">VN, 15 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Ja. Mijn directeur curatieve somatische zorg is telefonisch benaderd door een journalist van Vrij Nederland die een aantal van zijn opmerkingen heeft opgetekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar ik ben ingelicht heeft hij dat gezegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Neen. Die uitspraak laat ik voor zijn rekening. Wel constateer ik dat over de inrichting van de zorg in de politiek verschillend wordt gedacht. In het regeerakkoord zijn echter goede afspraken gemaakt over de aanpak in deze regeerperiode. Een van de afspraken behelst onder meer dat er een studie wordt gestart naar de werking van het stelsel in de verdere toekomst. Dat er sprake is van een gemengd systeem is overigens duidelijk en dat zal – schat ik – ook in de toekomst zo zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het debat over het al dan niet verwijderen van de pil uit het ziekenfondspakket is in de vorige regeerperiode gevoerd, waarbij de argumenten over en weer uitvoerig zijn gewisseld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik kan me goed voorstellen dat een ambtenaar dit beeld heeft. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Neen. De uitspraak betreft de rol van de publiciteit en incidenten daarin. Die laatste kenmerken overigens al vele jaren de zorg. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Neen. Ik kan me niet voorstellen dat hij dat bedoeld heeft. Maar wel dat de directe reactie op het voorkomen van een drama als de Legionella makkelijk de vorm aanneemt van het 100% willen uitbannen van elk risico. Overigens is dat in casu niet de uitkomst geweest, maar is een zeer zorgvuldig beleid uitgestippeld waarbij de altijd bestaande risico’s worden beheerst. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Neen. Ik vind zowel de behandeling door mijn ministerie als door de Kamer volstrekt adequaat. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
