<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Mosterd (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de uitvoering van het Leonardo-Programma in Nederland. (Ingezonden 12 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9334
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over het systeem van aanbetaling door de student om in aanmerking te komen van het Leonardo-Programma.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Internationalisering) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale samenwerking op onderwijsgebied Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909400</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9334</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2659" allpagenumbers="2659 2660" vetnummer="2989909400" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9334" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1340" onderwerp="" indiendatum="1999-03-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 mei 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1120, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het systeem van aanbetaling door de student aan zijn onderwijsinstelling om in aanmerking te komen voor een beurs in het kader van het LEONARDO-programma? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van de brief van het Europese DG XXII van 21 april 1998 die deze praktijken expliciet verbiedt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u uw goedkeuring verleent aan het systeem van aanbetalingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid de gevolgen van deze onterechte goedkeuring te nemen en de getroffen studenten alsnog de ontbrekende 30% terug te betalen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, op welke wijze bent u bereidt de onderwijsinstellingen die ten onrechte de 30% hebben gevraagd de opdracht te geven de getroffen studenten schadeloos te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u ervan op de hoogte dat indien noch door uzelf noch door de betreffende onderwijsinstellingen de aanbetaling wordt terug betaald er sprake is van een inbreuk op het recht van de Europese Unie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Navraag bij de Nationale Coördinatie Unit (NCU), die verantwoordelijk is voor de (nationale) uitvoeringscontracten van het communautaire actieprogramma Leonardo heeft het volgende opgeleverd: – Voor het hoger onderwijs sluit de Europese Commissie rechtstreeks contracten met de organisaties die mobiliteitsbeurzen voor deze sector verzorgen. Deze sluiten op hun beurt contracten af met de afzonderlijke hoger onderwijsinstellingen. In het verleden (1997) werd er door enkele onderwijsinstellingen aan de student een bijdrage gevraagd in de management/uitvoeringskosten. Er is mij één geval bekend van een bijdrage van 30%. – In de BVE-sector wordt voor wat betreft de mobiliteitsbeurzen een contract gesloten tussen de NCU en de Commissie. De NCU sluit subcontracten af met de afzonderlijke onderwijsinstellingen. In een significant aantal gevallen wordt door de onderwijsinstellingen aan de student een bijdrage gevraagd in de management/uitvoeringskosten. Gemiddeld bedragen deze bijdragen 5% van de toegekende beurs. Er is mij in die sector één geval bekend dat de bijdrage 30% bedroeg. Een eerste bestudering van de contracten brengt mij tot de voorlopige conclusie dat deze bijdragen volgens de door de Europese Commissie opgestelde standaard/voorbeeld-contracten waarschijnlijk niet geheven mogen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Deze brief gericht aan de NCU heeft evenwel geen betrekking op aanbetalingen, doch op borgstellingen. Overigens is er in deze brief geen sprake van een absoluut verbod op borgstellingen. Onder strikte condities zijn deze toegestaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Het ministerie is in deze geen contractpartij. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">Gelet op het belang van een goede en correcte uitvoering van het communautaire actieprogramma Leonardo zal ik nader onderzoeken of de contracten juist zijn uitgevoerd en hierbij de betrokken organisaties horen. Dit om te bezien of de boven geschetste situatie gerechtvaardigd is en zo neen, of en hoe een dergelijke handelwijze in het verleden moet worden gecorrigeerd en in de toekomst kan worden voorkomen. Over de resultaten hiervan zal ik de Kamer nader inlichten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
