<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund over overblijven op school. (Ingezonden 16 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9201
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijkheden om het overblijven van leerlingen op basisscholen te verbeteren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Basisonderwijs (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1222, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909480</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9201</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2409" allpagenumbers="2409" vetnummer="2989909480" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9201" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1222" onderwerp="" indiendatum="1999-03-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van berichten <voetnoot nummer="1"/>over problemen rond het overblijven op school? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u inzicht geven in de omvang en aard van deze problemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over voorstellen om het overblijven te professionaliseren, bijvoorbeeld door kwaliteitseisen te stellen, door overblijfmoeders te scholen en door meer gebruik te maken van geschoolde leidsters? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre biedt de Brede School mogelijkheden om het overblijven op school te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u nog andere mogelijkheden om het overblijven op school te verbeteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-10" bron="Volkskrant">Volkskrant, 10 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Barth, ingezonden 12 maart 1999. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik ken het bericht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik beschik over onvoldoende onderzoeksgegevens om de conclusie te trekken dat de overblijfregeling op veel scholen te wensen overlaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De WPO legt de verantwoordelijkheid voor het overblijven, en daarmee ook voor scholing en kwaliteit neer bij ouders. Deskundigheidsbevordering zoals reeds is opgepakt door de ouderorganisaties acht ik een goede zaak. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het concept van de Brede School kan goede aanknopingspunten bieden voor het verbeteren van overblijven op school. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Tijdens werkbezoeken en overleg met lokale bestuurders verneem ik voorbeelden van overblijfregelingen waarover men tevreden is. Ik noem u het uitbesteden van de tussenschoolse opvang aan de voorziening die ook de voor- en naschoolse opvang verzorgt, het toepassen van een continurooster en het benutten van werkgelegenheidsmaatregelen. In alle gevallen gaat het om het nemen van verantwoordelijkheid door partijen waar die verantwoordelijkheid ook bij berust. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
