<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) en Geluk (VVD) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over een glastuinbouwlocatie in de Hoekse Waard. (Ingezonden 12 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9037
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Tuinbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1078, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909410</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="VVD">Geluk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9037</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2207" allpagenumbers="2207 2208" vetnummer="2989909410" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9037" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1078" onderwerp="" indiendatum="1999-03-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Geluk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Apotheker</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Hebt u vorige week honderden handtekeningen van Westlandse glastuinders in ontvangst genomen voor een positieve kabinetsbeslissing omtrent Cromstrijen in de Hoekse Waard als glastuinbouwlocatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Pleiten grote organisaties als LTO-Nederland en de Vereniging voor Bloemenveilingen in Nederland eveneens voor een glastuinbouwlocatie in de Hoekse Waard? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u tijdens het in ontvangst nemen van de handtekeningen van de glastuinders alternatieve locaties voor glastuinbouw in Zuid-Holland genoemd? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent dit dat een glastuinbouwlocatie in de Hoekse Waard voor u geen serieuze optie is? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u tijdens een gesprek met LTO-Nederland en de VBN aangegeven u te zullen inzetten voor de glastuinbouwlocatie Cromstrijen in de Hoekse Waard indien alternatieve locaties elders in Zuid-Holland niet op korte termijn beschikbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u ervan op de hoogte dat gemeenten in het Westland en in de Hoekse Waard, alsmede de provincie Zuid-Holland al vijf jaar nauw samenwerken om een glastuinbouwlocatie in de Hoekse Waard als een «overlooplocatie» voor Westlandse tuinders te ontwikkelen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Erkent u dat een overlooplocatie op zo kort mogelijke termijn beschikbaar dient te zijn gelet op de grote hoeveelheid huidige vernieuwingsplannen van tuinders in het Westland? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kan de Kamer een spoedige Kabinetsbeslissing over de glastuinbouwlocatie in de Hoekse Waard tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb op 1 maart jl. van de voorzitter van de WLTO-kring Westland een petitie in ontvangst genomen, waarin de ontwikkeling van een glastuinbouwlocatie nabij Cromstrijen in de Hoeksche Waard bepleit wordt. Deze petitie is door 800 Westlandse tuinbouwondernemers ondertekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, LTO-Nederland en de Vereniging van Bloemenveilingen in Nederland pleiten eveneens voor een glastuinbouwlocatie in de Hoeksche Waard. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4, 5 en 7" voetnoot="2">Bij het bepalen van het kabinetsstandpunt ten aanzien van de Hoeksche Waard richt ik mij op nationale belang van de glastuinbouwsector. Omwille van het herstructureringsproces en functieverandering is het van belang dat er op korte termijn substantieel ruimte voor hervestiging van glastuinbouwbedrijven beschikbaar is. De locatie Cromstrijen (de Hogezandse Polder) in de Hoeksche Waard voldoet op zich aan dat uitgangspunt. Een keuze voor deze locatie zal echter ook een effect op het open karakter van de Hoeksche Waard hebben, hetgeen vanwege de positie van het gebied in West-Nederland om een zorgvuldige ruimtelijke afweging op nationaal niveau vraagt. Ik ben daarom van mening, dat voor de besluitvorming een gedegen beschouwing van alternatieven moet worden verricht. Criteria waartegen ik alternatieven afweeg zijn onder andere tijdige effectieve beschikbaarheid van een substantieel en aantrekkelijk areaal voor hervestiging, mogelijkheid tot projectvestiging, benutting van restwarmte en CO <voetnoot nummer="2"/>, verantwoorde landschappelijke inpassing, goede ontsluiting en bereikbaarheid. In dit kader heb ik aandacht gevraagd voor locaties binnen een straal van 50 km van het Westland. Hierbij heb ik de B-driehoek (Berkel en Rodenrijs, Bergschenhoek, Bleiswijk) en het aansluitende deel van de Zuidplaspolder – waar momenteel al glastuinbouw gelegen is – als voorbeeld genoemd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja, ik ben op de hoogte van het feit dat de WLTO, de provincie, betrokken gemeenten in het Westland en de Hoeksche Waard maar ook anderen al geruime tijd samenwerken om in de Hoeksche Waard een overlooplocatie voor glastuinbouw te ontwikkelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
