<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de export van gevaarlijk afval vanuit Nieuw-Zeeland naar Nederland. (Ingezonden 8 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9368
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Export) Milieu (Afvalverwerking) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalverwerking Australië Export Gevaarlijke stoffen Nieuw-Zeeland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1374, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911050</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9368</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2731" allpagenumbers="2731 2732" vetnummer="2989911050" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9368" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1374" onderwerp="" indiendatum="1999-04-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Pronk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van de artikelen «Outcry over plan to export toxic waste» <voetnoot nummer="1"/>en «Waste plan brings protest» <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat vanuit Nieuw-Zeeland gevaarlijk afval (in casu bestrijdingsmiddelen) geëxporteerd is (zijn) naar Nederland of dat dit binnenkort gaat gebeuren? Zo ja, om wat voor soort afval gaat het? Waar is of wordt het desbetreffende afval verwerkt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er in Nieuw-Zeeland of Australië verwerkingscapaciteit voor dergelijk afval? Zo ja, vindt de export naar Nederland louter om kostenoverwegingen plaats? Zo neen, dienen eventuele vergunningen voor import van het afval niet aan een termijn gebonden te worden om het bouwen van lokale verwerkingscapaciteit niet te frustreren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Aan welke voorwaarden is de import van gevaarlijk afval van buiten de Europese Unie in Nederland gebonden? Zijn deze voorwaarden in het onderhavige geval nageleefd? Zijn de intenties of de formele inhoud van het Verdrag van Bazel geschonden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het uit het oogpunt van adequate milieuhandhaving wenselijk dat gevaarlijk afval over de halve aardbol verscheept wordt, in plaats van dit ter plekke te verwerken? Zo neen, kan aan deze praktijk, al dan niet in EU-verband, paal en perk gesteld worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">New Zealand Herald, 17 maart 1999 (kopie) ondershands aan minister toegezonden</noot>
         <noot nummer="2">Hawkes Bay Herald Tribune, 19 maart 1999 (kopie) ondershands aan minister toegezonden</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Tot op heden is geen afval vanuit Nieuw-Zeeland naar Nederland ingevoerd. Ook is geen kennisgeving van een dergelijk voornemen gedaan. Een vergunning voor de invoer is dan ook niet afgegeven. Wel heeft AVR-International B.V. recent informatie gevraagd over de procedure, die bij een dergelijke invoer moet worden gevolgd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nieuw-Zeeland heeft op dit ogenblik geen verwerkingsmogelijkheden voor bestrijdingsmiddelen. Australië heeft deze mogelijkheden in beperkte mate. Ik heb begrepen dat om kwalitatieve redenen de voorkeur van Nieuw-Zeeland zou uitgaan naar verwerking in Nederland. Overigens is Nieuw-Zeeland wel van plan in de nabije toekomst een verwerkingsinstallatie te bouwen. Een vergunning voor de invoer kan slechts voor een periode van 1 jaar worden gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor invoer van afvalstoffen van buiten de EU is op grond van de Europese Verordening betreffende toezicht en controle op de overbrenging van afvalstoffen (EVOA) vereist dat het land van herkomst partij dient te zijn bij het verdrag van Bazel dan wel een bilaterale overeenkomst dient te hebben met de Europese Unie of met de lidstaat van bestemming. Voor het overige gelden dezelfde voorwaarden als bij de overbrenging van gevaarlijke afvalstoffen tussen de lidstaten van de EU. Omdat nog geen kennisgeving is gedaan, kan niet worden aangegeven of aan de genoemde voorwaarden wordt voldaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. De procedure voor de invoer van afvalstoffen op grond van de EVOA maakt een adequate handhaving, ongeacht de vervoersafstand, mogelijk. Het beperken van die afstand zelf, hoe wenselijk ook, maakt geen onderdeel uit van de EVOA. Wanneer eenmaal in Nieuw-Zeeland zelf ook een verwerkingsinstallatie zal zijn gebouwd, zal het lange afstandsvervoer voor deze vorm van afval kunnen worden beperkt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
