<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over een thuisblijvende leerling. (Ingezonden 7 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9748
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Scholen weigeren slimme leerling' in het Algemeen Dagblad van 3 juni 1999, over een leerling die na vele afwijzingen van basisscholen en scholen voor voortgezet onderwijs sinds november 1998 thuis zit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hoogbegaafden Leerplicht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1708, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914120</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-08</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9748</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3421" allpagenumbers="3421" vetnummer="2989914120" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9748" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1708" onderwerp="" indiendatum="1999-06-7">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-8">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «scholen weigeren slimme leerling» over een leerling die na vele afwijzingen van basisscholen en scholen voor voortgezet onderwijs sinds november thuis zit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u gegevens over het aantal keren dat dit soort problemen zich voordoen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over deze en eventuele andere leerlingen die gedwongen steeds van school veranderen en uiteindelijk thuis blijven? Hoe verhoudt dit zich tot de leerplicht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke manier bent u voornemens dit specifieke geval en eventuele vergelijkbare gevallen op te lossen en op welke manier wilt u voorkomen dat zich dit voordoet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-3" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 3 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Naar mijn mening is de moeilijkheid in het bedoelde artikel echter niet dat scholen de betrokken jongere weigeren toe te laten. Deze heeft immers al allerlei speciale oplossingen geprobeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Volgens de meest recente leerplichtgegevens, bedroeg het totale absoluut schoolverzuim in het schooljaar 1997–98 6519. Dit betekent dat, volgens opgave van de gemeenten, in dat jaar 6519 van alle leerplichtige jongeren in basisonderwijs, voortgezet onderwijs en beroepsonderwijs niet stonden ingeschreven bij een school. Dit cijfer is niet uitgesplitst naar de reden van het verzuim. Ik heb daarom geen gegevens over hoe vaak soortgelijke problemen zich voordoen. Overigens is de vorm van absoluut schoolverzuim in het betrokken geval wel heel specifiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Als jongeren uiteindelijk thuisblijven, dat wil zeggen voortijdig de school verlaten, zonder dat zij een opleiding hebben voltooid, zijn zij slecht voorbereid op hun toekomstig functioneren in de maatschappij. Dit is bijzonder schadelijk. De leerplicht is het geëigende instrument om schoolverzuim en schooluitval van leerplichtige jongeren tegen te gaan. De taken van de leerplichtambtenaar zijn er juist op gericht problemen op dit punt tot een oplossing te brengen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Maatregelen om het toezicht op de leerplicht te verscherpen en voortijdig schoolverlaten te verminderen, zijn beschreven in het Actieplan voor de leerplicht en het Plan van Aanpak voortijdig schoolverlaten. Deze plannen zijn op 21 mei j.l. aan de Tweede Kamer gezonden. In dit geval, en vergelijkbare gevallen, kan het niet zo zijn dat een passende oplossing achterwege blijft. Op grond van de Leerplichtwet, zal deze via de leerplichtambtenaar van de woongemeente gevonden moeten worden. De medewerking van de ouders is hierbij een belangrijke voorwaarde. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
