<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden MB Vos (GroenLinks) en Poppe(SP) over het onderzoeksprogramma met de stier Herman(Ingezonden 20 december 1994); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR976
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biotechnologie Erfelijkheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 347, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR976</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="705" allpagenumbers="705" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="347" onderwerp="" indiendatum="1994-12-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-01-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u voornemens de welzijnseisen die gelden in het onderzoeksprogramma met de stier Herman – in het bijzonder de eisen ten aanzien van vruchtwaterpuncties en geboorte-inductie – te versoepelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom wilt u deze veterinaire ingrepen makkelijker toelaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u vruchtwaterpuncties bij het onderhavige onderzoek aanvaardbaar om niet-transgene embryo’s te aborteren? Zo neen, hoe kan voorkomen worden dat vruchtwaterpuncties voor dit doel misbruikt worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op grond van welke overwegingen met het oog op dierenwelzijn vindt u geboorte-inductie aanvaardbaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Blijft lactatie-inductie verboden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u de Tweede-Kamerfracties van PvdA, VVD en D66 vertrouwelijk ingelicht over de voorstellen? Zo ja, waarom heeft u alle´e´n het oordeel van de coalitie-partners gevraagd? Bent u bereid ook het oordeel van vertegenwoordigers van andere kiezers te vragen? Kunt u de Kamer als geheel dezelfde informatie verschaffen, als u aan de fracties van PvdA, VVD en D66 heeft gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u de Kamer volledig op de hoogte stellen van de resultaten van de onderhandelingen tussen uw ministerie en GenePharming over het bee¨indigen van het gezamenlijk onderzoek en fokprogramma met de stier Herman? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-12-13" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 13 december 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 t/m 5">Tijdens de onderhandelingen over de bee¨indiging van het contract tussen Gene Pharming Europe B.V. en het ID-DLO is gesproken over de toepassing van de lactatie-industrie, de «ovum pick up techniek» en over transvaginale amniocentese. Mijn uitgangspunt hierbij is dat de eventuele toepassing van dergelijke technieken op generlei wijze invloed mag hebben op, en zeker niet in de weg mag staan van het gezondheids- en welzijnsonderzoek dat bij de nakomelingen van Herman wordt uitgevoerd. De welzijnseisen worden niet versoepeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Op verzoek van de genoemde fracties is summier verslag gedaan van de stand van zaken. Ik zal de vaste commissie voor Landbouw, Natuurbeheer en Visserij vertrouwelijk een samenvatting doen toekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ik zal de Kamer op de hoogte stellen van de resultaten nadat de onderhandelingen zijn afgerond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
