<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretarissen van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, en de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid over zwemles voor jongeren op [zwarte] scholen. (Ingezonden 16 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9811
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de Volkskrant van 15 juni 1999 over twee allochtone jongeren die zijn overleden in zwembaden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Eindtermen en schoolvakken) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Vrijetijdsbesteding (Sport) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Leervakken Minderheden Ongevallen Zwembaden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1768, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914680</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-16</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9811</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3549" allpagenumbers="3549 3550" vetnummer="2989914680" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9811" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1768" onderwerp="" indiendatum="1999-06-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Volksgezondheid, Welzijn en Sport, van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, en de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Grote Steden- en Integratiebeleid en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het overlijden van twee allochtone jongeren in zwembaden in het weekend van 12 juni jl.? Erkent u dat allochtone kinderen zonder zwemdiploma een groot probleem vormen voor het zwembadpersoneel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de stelling van de Nationale Raad Zwemdiploma’s (NRZ) dat voor optimale veiligheid scholieren voor het verlaten van de basisschool het diploma B moeten halen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u de situatie dat op «witte scholen» 83% van de leerlingen en op «zwarte scholen» slechts 49% van de leerlingen van school afkomen met het diploma-B aanvaardbaar? Zo neen, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Kunt u inzicht geven in hoeveel gemeenten vang- en sleepnetconstructies zijn ingevoerd en in hoeverre deze succesvol zijn? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat de NRZ op 1 september 2000 een proef begint met verplichte zwemles op zwarte scholen? Zo ja, is het waar dat dit plan al jaren bestaat maar dat een probleem is dat zwemles lastig is in te passen in het reguliere lesprogramma? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw reactie op de NRZ die verplichte zwemles op zwarte scholen noodzakelijk acht, omdat zwemmen bij de meeste allochtonen «niet in de cultuur past»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid zwemmen weer op te nemen bij de kerndoelen van de lichamelijke opvoeding in het basisonderwijs en in de bekostigingssystematiek van het basisonderwijs? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-15" bron="Volkskrant">Volkskrant, 15 juni 1999</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="235" documentjaargang="1997-1998">Aanhangsel Handelingen, nr. 235, vergaderjaar 1997–1998.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja, wij hebben kennis genomen van het overlijden van deze 2 kinderen. Wij onderkennen dat kinderen zonder zwemdiploma een probleem vormen voor het zwembadpersoneel in die zin, dat deze kinderen extra aandacht en waakzaamheid vereisen. In zwembaden wordt, voorzover mogelijk, rekening gehouden met bezoekers die onvoldoende zwemvaardig zijn. Dat gebeurt onder andere door het zwembad zodanig in te richten dat er een scheiding van ondiep en diep zwemwater wordt gemaakt en het inzetten van gekwalificeerd zwembadpersoneel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De Bepalingen, Richtlijnen en Examenprogramma’s Zwemdiploma’s zijn een verantwoordelijkheid van de Nationale Raad Zwemdiploma’s. De optimale veiligheid van kinderen is ermee gebaat als zij op zo jong mogelijke leeftijd beschikken over voldoende zwemvaardigheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ofschoon veel scholen schoolzwemmen hebben opgenomen in hun onderwijsprogramma, is dit een activiteit die in een aantal opzichten afwijkt van de verplichte leergebieden in het basisonderwijs. Het zwemonderricht vindt niet plaats in het schoolgebouw, het wordt niet gegeven door de leerkracht van de school en zwemdiploma’s worden niet in het basisonderwijs gehaald. Dit neemt niet weg dat wij het een ernstig probleem vinden dat een aantal jongeren van rond de 12 jaar onvoldoende zwemvaardig is. Scholen kunnen een intermediaire rol spelen bij de identificatie van jongeren die nog niet kunnen zwemmen. Gemeenten kunnen aanvullende maatregelen nemen die zijn gericht op het vergroten van de zwemvaardigheid van deze groep. Gezien de concentratie van deze jongeren op zwarte scholen kan het gunstig zijn als zij zich richten op deze scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, dat wordt niet van rijkswege geregistreerd. Deze vraag hebben wij bij de Landelijke Contactraad Nederlands Instituut voor de lokale sport en recreatie neergelegd met het verzoek ons op korte termijn daarover te informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op initiatief van de Stichting ter Bevordering van het Bad- en Zwemwezen in Nederland in samenwerking met de Nationale Raad Zwemdiploma’s is recentelijk een verzoek om advies ingediend bij Jeugd in Beweging voor een experimenteel project over vangnetconstructies. Onderdeel van dit project is de verplichte zwemles op een aantal zwarte scholen. Ons is op dit moment niet bekend of deze proef op 1 september 2000 zal starten. Aan Jeugd in Beweging is evenwel verzocht ons op korte termijn te informeren over haar advies. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het zijn op de eerste plaats de ouders die verantwoordelijk zijn om hun kinderen te leren zwemmen. Naarmate er meer sprake is van een zwemcultuur zal deze verantwoordelijkheid vanzelfsprekender worden opgepakt. Om een zwemcultuur te ontwikkelen is het nodig dat er zwemwater in de omgeving beschikbaar is. In sommige landen of streken is dat niet het geval. Ouders die uit dergelijke landen of streken komen zullen bewust gemaakt moeten worden van de gevaren van een waterrijke omgeving. Dat kan bijvoorbeeld door meer aandacht voor dit aspect bij inburgeringscursussen, maar ook zelforganisaties en lokale autoriteiten kunnen hierover informatie verschaffen. Tegen zwemmen kunnen mogelijk ook meer ethische bezwaren bestaan. Bijvoorbeeld vanwege de zwemkleding. Dergelijke bezwaren kunnen er ook toe leiden dat ouders hun kinderen niet naar het zwembad laten gaan. Scholen kunnen zwemles opnemen in hun onderwijsprogramma en deelname hieraan verplicht stellen. Als ouders echter weigeren is dit niet afdwingbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Vanwege de verstrekkende consequenties van een dergelijk besluit kunnen wij hier op dit moment geen antwoord op geven. In het Regeerakkoord is aangekondigd dat de mogelijkheden worden onderzocht om het schoolzwemmen opnieuw in te voeren in het basisonderwijs. Wij streven ernaar om nog dit jaar hierover een standpunt in te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
