<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over bijstandsuitkering aan thuiswonende jongeren. (Ingezonden 8 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9049
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1090, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909100</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9049</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2233" allpagenumbers="2233" vetnummer="2989909100" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9049" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1090" onderwerp="" indiendatum="1999-03-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraak van de rechtbank Rotterdam over bijstandsverlening aan thuiswonende jongeren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid in een circulaire alle gemeentelijke sociale diensten te informeren over de strekking van de uitspraak en hen opdracht te geven bijstandsgerechtigde thuiswonende jongeren bijstand te verstrekken naar de woningdelersnorm en niet de thuiswonendenorm? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-5" bron="Teletekst pagina 120">Teletekst pagina 120, 5 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep van 2 maart 1999 over de toepassing van de toeslagenverordening van Rotterdam is mij bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De uitvoering en toepassing van het toeslagen- en verlagingenbeleid van de Abw behoort tot de gemeentelijke verantwoordelijkheid. De gemeente is bevoegd de hoogte van de toeslag vast te stellen: Daarbij dient zij af te wegen of de belanghebbende van 21 jaar en ouder hogere algemeen noodzakelijke kosten van het bestaan heeft dan waarin de bijstandsnorm voorziet, als gevolg van het niet of niet geheel kunnen delen van deze kosten met een ander. In welke mate deze kosten kunnen worden gedeeld is niet afhankelijk van het feit of de belanghebbende bij zijn ouder(s) inwoont of bij een ander. Uit informatie van de gemeente Rotterdam is mij gebleken, dat zij voornemens is de toeslagenverordening op dit punt aan te passen aan de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het Divosa-bulletin zal informatie worden gegeven over de vorenbedoelde uitspraak van de Centrale Raad van Beroep. Gelet hierop en gelet op het antwoord op vraag 2 zie ik geen aanleiding voor een circulaire. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
