<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks 24 mei 1999." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ross-van Dorp (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over separatie en fixatie van kinderen onder twaalf jaar. (Ingezonden 24 maart 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9282
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over behandelmethoden en patiëntenrechten in klinieken voor kinder- en jeugdpsychiatrie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intramurale gezondheidszorg Jeugdigen Psychiatrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1291, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910230</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-24</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9282</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2559" allpagenumbers="2559" vetnummer="2989910230" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9282" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1291" onderwerp="" indiendatum="1999-03-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat in klinieken voor kinder- en jeugdpsychiatrie kinderen worden onderworpen aan een zogenaamde «bundeling», vergelijkbaar met wat in de volwassenenpsychiatrie «middelen en maatregelen» wordt genoemd? Zo neen, bent u bereid daarnaar een onderzoek in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend welke gevolgen, fysiek en emotioneel, separatie en fixatie kunnen hebben voor patiënten onder de twaalf jaar? Wat is uw oordeel over deze «behandelmethode» voor deze categorie van patiënten? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke Europese landen geldt een wettelijk verbod op separatie en fixatie van kinderen in de leeftijd van zes tot twaalf jaar? Op grond van welke motieven is men aldaar tot een wettelijk verbod gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is ooit overwogen ook in Nederland terzake te komen tot een wettelijk verbod? Bent u bereid daartoe stappen te zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeven klinieken voor kinder- en jeugdpsychiatrie separatie en fixatie van jongeren onder de twaalf jaar niet in het patiëntendossier en/of aan de Inspectie te melden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u tevens bevestigen dat patiënten jonger dan twaalf jaar zich op grond van de Wet op de geneeskundige behandelingsovereenkomst alleen tegen een gedwongen psychiatrische behandeling kunnen verzetten door middel van hun ouders/voogden/verzorgers? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u de rechtspositie van bedoelde groep van patiënten en hun ouders/verzorgers thans op voldoende wijze verzekerd? Zo ja, wilt u uw antwoord motiveren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo neen, zult u alsdan (wettelijke) maatregelen nemen om in deze leemte te voorzien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Borst-Eilers" functie="minister" afdeling="Volksgezondheid, Welzijn en Sport" mededelingdatum="1999-04-29">Mededeling van minister Borst-Eilers (Volksgezondheid, Welzijn en Sport). (Ontvangen 29 april 1999) De bij brief aan mij toegezonden vragen van het lid Ross-van Dorp over separatie en fixatie van kinderen onder twaalf jaar kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van het uitstel is dat er onderzoek is naar regelgeving in andere Europese landen en tevens naar de wetsgeschiedenis daaromtrent. De beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
