<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Weisglas (beiden VVD) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de Palestijnse delegatie bij de 87e sessie van de Internationale Arbeidsorganisatie. (Ingezonden 19 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9721
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de Palestijnse delegatie tijdens de conferentie consequent werd aangeduid als "Palestine".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationaal recht Palestijnen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1688, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914430</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-05</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-19</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9721</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3381" allpagenumbers="3381" vetnummer="2989914430" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9721" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1688" onderwerp="" indiendatum="1999-06-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat tijdens de 87e sessie van de Internationale Arbeidsorganisatie (ILO) te Genève de delegatie van de Palestijnse autoriteit consequent wordt aangeduid als «Palestine»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u verklaren waarom de vertegenwoordigers van de Palestijnse Autoriteit, ondanks hun formele status van observer, gedurende de gehele ILO-sessie feitelijk steeds als «Palestine» worden aangeduid en er zelfs een formele aankondiging was van een toespraak van de minister van Arbeid van «Palestine»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de Palestijnse staat (Palestine) niet bestaat en een aankondiging van de vertegenwoordiging van de Palestijnse Autoriteit als «Palestine» dan ook onjuist is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft Nederland respectievelijk de Nederlandse regeringsdelegatie bij de ILO zich hiertegen verzet? Zo neen, waarom niet en bent u bereid dit alsnog te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De «Palestine Liberation Organization» heeft als ’bevrijdingsbeweging’ vanaf 1974 de status van observer binnen het gehele VN-systeem, en derhalve ook de ILO. In december 1988 (Resolutie GA 43/177, 15 december 1988) besloot de Algemene Vergadering van de VN dat in het vervolg de aanduiding «Palestine» gebruikt moest worden binnen het VN-systeem in plaats van de aanduiding «Palestine Liberation Organization». </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik deel de mening dat de Palestijnse staat niet bestaat. Zoals echter blijkt uit het antwoord op vraag 2, heeft de aanduiding «Palestine» binnen de VN geen betrekking op een geografische of staatkundige entiteit, maar op de «Palestine Liberation Organization». Met het gebruik van de term «Palestine» binnen de VN wordt derhalve geen uitspraak gedaan over het bestaan van een Palestijnse staat, en is dan ook niet als onjuist aan te merken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Gezien het bovenstaande zag en zie ik geen aanleiding om verzet aan te tekenen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
