<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over extra begeleiding van zigeuner- en woonwagenkinderen in het onderwijs. (Ingezonden 27 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9401
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het stopzetten van een aantal projecten voor extra begeleiding van zigeuner- en woonwagenkinderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Basisonderwijs (Onderwijsverzorging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijs aan kinderen van trekkende bevolking Onderwijsverzorging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1404, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912010</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9401</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2795" allpagenumbers="2795" vetnummer="2989912010" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9401" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1404" onderwerp="" indiendatum="1999-04-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat van de 36 gemeenten met woonwagenkampen de gemeenten Venlo, Den Bosch en Zwolle zijn gestopt met de projecten voor extra begeleiding van zigeuner- en woonwagenkinderen in het onderwijs en dat negen andere gemeenten overwegen de projecten te beëindigen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Komen deze gemeenten tot het besluit om deze projecten stop te zetten omdat ze twijfelen aan het nut ervan of om financiële redenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is als gevolg van deze projecten het percentage gediplomeerde schoolverlaters onder zigeuner- en woonwagenkinderen toegenomen? Zo ja, deelt u in dat geval de mening dat het onwenselijk is dat deze projecten worden stopgezet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat stopzetting van deze projecten moet worden opgevat als een ongewenst effect van het decentraliseren van het onderwijsachterstandenbeleid? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-24" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 24 april 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vooralsnog heb ik geen inzicht in de precieze beweegredenen van de genoemde gemeenten. Overigens zijn alle middelen (f 1,1 miljoen op jaarbasis) voor de projecten voor woonwagen- en zigeunerleerlingen toegevoegd aan de goa-uitkering en aan gemeenten toegekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gedurende de periode dat de projecten in de gemeenten uitgevoerd werden, is het percentage gediplomeerde woonwagen- en zigeunerleerlingen inderdaad gestegen. Dit blijkt uit het schoolloopbaansysteem dat onderdeel uitmaakt van de landelijke ondersteuning van het onderwijs aan woonwagen- en zigeunerleerlingen. De kennis en ervaring die met de projecten zijn opgedaan, zijn zowel op de betrokken scholen als in de gemeenten met zigeunerleerlingen aanwezig. Het is nu aan de gemeenten om in het kader van het bredere goa-beleid te beslissen op welke wijze deze kennis en middelen worden benut. Om te voorkomen dat de aandacht voor deze relatief kleine doelgroep met ernstige onderwijsachterstanden vermindert, heb ik besloten om gedurende de eerste planperiode goa (1998–2002) naast de landelijke ondersteuning goa waarvoor jaarlijks f 1 000 000,– beschikbaar is, f 300 000,– per jaar extra beschikbaar te stellen voor de landelijke ondersteuning van het onderwijs aan woonwagen- en zigeunerleerlingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mede gezien de korte werkingsduur van de Wet goa ben ik vooralsnog niet van mening dat het stopzetten van de projecten een ongewenst effect is van het decentraliseren van het onderwijsachterstandenbeleid. Het onderwijsachterstandenbeleid is gedecentraliseerd vanuit de gedachte dat gemeenten beter in staat zijn om een op de lokale behoefte afgestemd onderwijsachterstandenbeleid te voeren. Het is dus aan de gemeenten om prioriteiten te stellen en het beleid vorm en inhoud te geven. Gemeenten doen dat mede op basis van de kennis en ervaring die in de projecten zijn opgedaan. De uitkomsten van de landelijke evaluatie van het gemeentelijk onderwijsachterstandenbeleid zullen eerst meer inzicht verschaffen in de resultaten van het gemeentelijk beleid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
