<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid H G J Kamp (VVD) over het nieuwe Voertuigreglement vanaf 1 januari 1995 (Ingezonden 23 december 1994); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR987
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De vragen betreffen een onvoorziene consequentie van de indeling van voertuigen in het nieuwe Voertuigreglement, waardoor problemen ontstaan met zelfrijdende landbouwvoertuigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeerswetgeving Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1994-1995, nr. 358, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">H. G. J. Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1995-01-16</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-12-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR987</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994–1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="727" allpagenumbers="727 728" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994–1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat ’s-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="358" onderwerp="" indiendatum="1994-12-23">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">H. G. J. Kamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1995-01-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wordt door de voertuigindeling in het nieuwe Voertuigreglement vanaf 1 januari 1995 een groot aantal voertuigen <voetnoot nummer="1"/>uitgesloten van de categorie «motorrijtuig met beperkte snelheid» omdat ze een hogere snelheid kunnen bereiken dan 25 kilometer per uur? Hoeveel voertuigen vallen vanaf deze datum niet langer onder de genoemde categorie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Moet hierdoor een groot aantal voertuigen omgebouwd worden om in aanmerking te kunnen komen voor een kenteken (als bedrijfsauto)? Is een groot deel van deze voertuigen door hun aard en bouw (toegespitst op gebruik als werktuig) ongeschikt om een zodanige aanpassing te ondergaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet hierdoor een groot aantal zelfrijdende landbouwvoertuigen vervoerd worden op diepladers? Ontstaan hierdoor gevaarlijke situaties in agrarische gebieden? Leidt dit bovendien tot hoge kosten voor agrarische loonwerkbedrijven en hun klanten? Hoe zal het nieuwe Voertuigreglement in de praktijk worden nageleefd en gehandhaafd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om zelfrijdende landbouwvoertuigen met deugdelijke snelheidsbegrenzers aan te merken als «motorrijtuigen met beperkte snelheid»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, indien om gebruiksredenen geen praktische mogelijkheden tot het inbouwen van een snelheidsbegrenzer bestaan, nadere faciliteiten open te stellen voor de toekenning van bijzondere kentekens aan de gebruikers van zelfrijdende landbouwwerktuigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid het vervoersreglement zodanig aan te passen, dat zelfrijdende landbouwvoertuigen als land- of bosbouwtrekkers worden aangemerkt, een mogelijkheid die in de EG richtlijn (89/173/EEG) nadrukkelijk wordt opengelaten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Hierbij kan gedacht worden aan zelfrijdende landbouwvoertuigen zoals bijvoorbeeld maishakselaars, bietenrooiers, combines en mestinjecteurs maar ook zelfrijdende kranen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 t/m 6">Kort voor de invoering van het Voertuigreglement op 1 januari 1995 bereikten mij berichten van onder meer het Landbouwschap dat problemen zouden ontstaan met betrekking tot landbouwvoertuigen zoals maishakselaars, bietenrooiers etc., die sneller kunnen rijden dan 25 km per uur. Deze voertuigen vallen buiten de categoriee¨n landbouwtrekker en motorrijtuig met beperkte snelheid; zij moeten bijgevolg voldoen aan de eisen die aan bedrijfsauto’s worden gesteld. Gelet op de aard en de bouw kunnen deze voertuigen daar in de meeste gevallen niet aan voldoen. Zij mogen op grond van de nieuwe reglementering derhalve niet of, voor zover dat mogelijk is, slechts na een ingrijpende aanpassing op de weg worden toegelaten. Deze consequentie is niet beoogd en ook niet voorzien en wordt door ons ook als ongewenst ervaren. De categorie «motorrijtuig met beperkte snelheid» en de daaraan gekoppelde constructieve snelheid van niet meer dan 25 km per uur, is namelijk in het leven geroepen met de gedachte om het oneigenlijke gebruik van vrachtauto’s zonder kenteken een halt toe te roepen. Ik heb de problemen onderkend en inmiddels heeft er op 2 januari 1995 een eerste overleg plaatsgevonden met vertegenwoordigers van landbouworganisaties en bedrijfsleven. Afgesproken is om in nauw overleg op zo kort mogelijke termijn een oplossing voor de problemen te vinden. Indien nodig zal zo snel mogelijk een aanpassing van het Voertuigreglement worden gerealiseerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
