<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wijn (CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over een generaal pardon voor asielzoekers. (Ingezonden 3 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9456
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in diverse kranten, volgens welke het ministerie van Justitie alsnog een verblijfsstatus zou verlenen aan bepaalde groepen asielzoekers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1455, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912460</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9456</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2899" allpagenumbers="2899" vetnummer="2989912460" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9456" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1455" onderwerp="" indiendatum="1999-05-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u van plan bent bepaalde groepen asielzoekers die geen recht hebben op een verblijfsstatus toch een status te verlenen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, kunt u aangeven waarom u tot deze stap bent gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven waarom betrokken asielzoekers niet naar hun land van herkomst kunnen terugkeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen denkt u te treffen om te bewerkstelligen dat terugkeer wel mogelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke criteria u hanteert om een status te verlenen aan personen die daar geen recht op hebben? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven met welke status hun verblijf wordt gelegaliseerd en waarom voor die status is gekozen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven hoeveel personen en welke nationaliteiten het betreft? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is hier sprake van een eenmalig generaal pardon, of verwacht u deze maatregel opnieuw te moeten toepassen als er een tekort aan opvangcapaciteit is? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de opvatting dat, als tot het verlenen van een dergelijke status wordt overgegaan, daarmee jarenlange procedures als bezigheidstherapie moeten worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de opvatting dat het alsnog verlenen van een status aan mensen die daar geen recht op hebben grotere aantallen asielzoekers zal bewegen naar Nederland te komen, omdat juist grote aantallen tot deze maatregel hebben geleid? </vraag>
      <vraag nummer="11">Deelt u de opvatting dat u hiermee toegeeft aan het onrechtmatig gedrag van bepaalde landen van herkomst die weigeren te voldoen aan de internationale volkenrechtelijke verplichting hun eigen onderdanen terug te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Hoeveel verwijderbare asielzoekers bevinden zich momenteel in de opvang en hoe is de verdeling, bezien naar nationaliteit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-29" bron="Telegraaf, Trouw, Volkskrant">Telegraaf, Trouw, Volkskrant, 29 april 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
