<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de aanleg van de HSL. (Ingezonden 9 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9235
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over tijdige aanleg van de hogesnelheidslijn en over een eventuele goedkopere variant van de Groene Harttunnel.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen Tunnels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1255, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911160</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat (VW)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-09</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9235</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2477" allpagenumbers="2477" vetnummer="2989911160" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9235" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1255" onderwerp="" indiendatum="1999-04-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de waarschuwing van Belgische deskundigen, medewerkers van TUC Rail, de organisatie die in België hogesnelheidslijnen aanlegt, dat «Nederland zich geen enkel verder uitstel kan permitteren bij de aanleg van de hogesnelheidslijn»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">kunt u duidelijk maken dat de zorgen van deze deskundigen ongegrond zijn, rekening houdend met het feit dat «er zich altijd onverwachte problemen kunnen voordoen wegens de ondergrond of het slechte weer»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke boete riskeert Nederland als de aanleg van de HSL niet op tijd afgerond is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de stand van zaken in het onderzoek naar een goedkopere aanleg van de Groene Harttunnel? Welke gevolgen kan een en ander hebben voor de tijdige aanleg van de HSL en wordt daarbij ook gekeken naar de tijdwinst die met een conventionele aanleg eventueel te behalen valt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-30" bron="O.a. NRC">O.a. NRC, 30 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, daar heb ik kennis van genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik ben het eens met onze Belgische collega’s, dat de HSL-Zuid op tijd dient te worden gerealiseerd (juni 2005). De planning en de voortgang van het werk zijn daar ook op gebaseerd. Daarbij is rekening gehouden met het feit dat er altijd onverwachte problemen zijn en dat het Nederlandse klimaat veranderlijk is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De in het verdrag tussen Nederland en België overeengekomen boete betreft oplevering van het gedeelte Rotterdam–Antwerpen na 1 juni 2005. De boete bedraagt 750 000 Belgische Frank (ca. 41 000 gulden) per dag in geval van achterstand van Nederland, te indexeren voor inflatie vanaf 1998. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de procedure voor (eventuele) partiële wijziging van de PKB heeft de Ministerraad op vrijdag 9 april 1999 de wijziging van PKB 1 vastgesteld en ter inzage gelegd. Randvoorwaarde voor het gehele onderzoek is dat geen vertraging mag optreden in de oplevering van de HSL-Zuid. Daarbij is zeker gekeken naar de planningseffecten van conventionele aanleg: Die is uitgesloten, omdat dat tot onaanvaardbare (procedurele) vertraging zou leiden. Ook heeft een gegraven tunnel veel meer gevolgen voor de omgeving tijdens de bouw. Bovendien is een volledige conventioneel aangelegde tunnel niet goedkoper dan een boortunnel. Daarnaast verwijs ik u naar mijn brief terzake aan de Tweede Kamer (U1999000379). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
