<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Harrewijn (beiden GroenLinks) aan de staatssecretaris van Justitie, de minister van Defensie, en de minister van Buitenlandse Zaken over dienstweigeraars in Servië. (Ingezonden 4 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9412
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke gevaren voor Servische dienstweigeraars.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dienstweigering Klein-Joegoslavië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1415, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912600</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken Justitie</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-25</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9412</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2817" allpagenumbers="2817 2818" vetnummer="2989912600" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9412" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1415" onderwerp="" indiendatum="1999-05-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie, de minister van Defensie, en de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de berichten dat steeds meer Serviërs dienst weigeren en deserteren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikt u over meer informatie hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre is meer informatie bekend over de situatie van deze dienstweigeraars en deserteurs? Met welke maatregelen en sancties worden zij geconfronteerd? In hoeverre lopen zij gevaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden bestaan er op dit moment nog voor deze dienstweigeraars en deserteurs om Servië te verlaten? Ziet u mogelijkheden voor de Navo om maatregelen te nemen om de kansen voor deserteurs, dienstweigeraars en anderen die gevaar lopen om Servië te ontvluchten te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er inmiddels dienstweigeraars of deserteurs die via een van de Nederlandse ambassades in de omringende landen een aanvraag hebben ingediend om naar Nederland te komen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe zal de regering reageren op dergelijke verzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om zo nodig een speciale regeling te treffen voor deze groep Serven en voor anderen die gevaar hebben te duchten van het regime Milosevic die willen vluchten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-3" bron="O.a. Volkskrant,">O.a. Volkskrant,, 3 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Genoemde berichten zijn dezerzijds bekend. Diverse bronnen spreken over een toenemend aantal Serviërs dat weigert dienst te nemen of deserteert. Volgens de NAVO zijn enige honderden soldaten gedeserteerd. Over dienstweigeraars ontbreekt betrouwbare informatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Omtrent de huidige situatie van dienstweigeraars en deserteurs in Servië is geen concrete informatie beschikbaar. Wel zijn er onbevestigde berichten dat dienstweigeraars aan de grens worden opgepakt en teruggestuurd. Artikel 226 van het Wetboek van Strafrecht van de FRJ stelt onder andere een strafmaat voor dienstweigering dan wel het geen gevolg geven aan een oproep, hetzij in tijden van oorlog, hetzij in een situatie van onmiddellijke oorlogsdreiging. Ten aanzien van desertie zij vermeld dat dit begrip niet voor komt in de wetgeving van de FRJ. Artikel 217 van het Wetboek van Strafrecht van de FRJ stelt echter «ongeoorloofde afwezigheid teneinde zich te onttrekken aan de militaire dienst» strafbaar; de strafmaat bedraagt hier ten hoogste vijf jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De regering heeft geen inzicht in de mogelijkheden voor deze dienstweigeraars en deserteurs om Servië te verlaten en ziet geen mogelijkheid voor de NAVO om de vluchtkansen van deze personen te vergroten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">Als een vreemdeling op de Nederlandse ambassade in een land niet zijnde het land van herkomst een aanvraag indient voor een machtiging tot voorlopig verblijf teneinde toelating als vluchteling te verkrijgen, is deze slechts voor inwilliging vatbaar indien aannemelijk is dat betrokkene aldaar, voor zover nodig, geen, al dan niet tijdelijke, bescherming kan verkrijgen én in het land van herkomst daadwerkelijk gegronde vrees heeft voor vervolging in de zin van het vluchtelingenverdrag. De omringende landen van de FRJ hebben alle het vluchtelingenverdrag ondertekend en onderschrijven daarmee het principe van non-refoulement. Tevens is UNHCR in al deze landen vertegenwoordigd. Er is in het algemeen geen reden om een uitzondering te maken op dit beleid en derhalve ook niet voor de groep van Servische dienstweigeraars of deserteurs. Overigens worden de beslissingen op alle asielaanvragen van Servische asielzoekers thans aangehouden vanwege het gebrek aan voldoende informatie om zorgvuldig op de asielaanvraag te kunnen beslissen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
