<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ravestein (D66) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg over het Werelderfgoed Schokland in de Noordoostpolder. (Ingezonden 26 februari 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9074
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft de dreiging van verpaupering voor dit voormalige eiland (opgenomen op de Werelderfgoedlijst van de UNESCO).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Monumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Monumenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1113, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989908570</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Ravestein</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-26</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9074</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2281" allpagenumbers="2281 2282" vetnummer="2989908570" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9074" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1113" onderwerp="" indiendatum="1999-02-26">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ravestein</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Van der Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht, dat verpaupering dreigt voor het voormalige eiland Schokland dat is opgenomen op de Werelderfgoedlijst van de UNESCO? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u, gezien de plaatsing op de Werelderfgoedlijst, van mening dat Schokland van meer dan lokale betekenis is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, is het dan juist om het onderhoud van Schokland, waar een bedrag van anderhalf miljoen gulden voor nodig is, louter voor rekening van de gemeente te laten komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zich, samen met andere mogelijke geldschieters, in te spannen voor een oplossing te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-22" bron="Cobouw">Cobouw, 22 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het voormalige eiland Schokland is in 1995, op voordracht van de toenmalige staatssecretaris voor Cultuur, geplaatst op de Werelderfgoedlijst van de UNESCO. Daarmee is door de internationale gemeenschap uiting gegeven aan de bijzondere, universele cultuurhistorische waarde van Schokland. Ik ben dan ook de mening toegedaan dat het op Schokland aanwezige erfgoed, in het bijzonder het archeologische erfgoed, van internationale betekenis is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Gegeven de betrokkenheid van rijk, provincie en gemeente bij de voordracht en plaatsing van Schokland op de Werelderfgoedlijst zou het niet juist zijn om het onderhoud van Schokland alleen voor rekening van de gemeente Noordoostpolder te laten komen. Dit is ook niet overeenkomstig de feitelijke situatie (zie antwoord op vraag 4). Overigens was het alle bij de voordracht betrokken partijen tevoren duidelijk gemaakt dat er geen speciaal budget was gekoppeld aan de Werelderfgoed-voordracht van Schokland. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De problematiek van Schokland hangt nauw samen met klink en oxidatie door ontwatering van de polder, maar ook door landbouwkundig gebruik. Oplossing van deze problematiek kan alleen gebeuren door het treffen van een samenhangend pakket aan maatregelen in nauw overleg met diverse betrokken partijen. De provincie Flevoland heeft om die reden het initiatief genomen voor het gebiedsgerichte project Schokland. In dit project participeren, naast verschillende overheidsinstanties, het Waterschap Noordoostpolder, de landbouwsector en de Stichting Flevolandschap. Per brief van 24 maart 1998 heeft mijn ambtsvoorganger de provincie reeds laten weten eenmalig een bedrag van f 100 000,– ter beschikking te willen stellen voor het project «Restauratie, ontsluiting en visualisering Schokland». Daarmee is uiting gegeven aan de opvatting dat het behoud van Schokland een gemeenschappelijke verantwoordelijkheid is, waarin ook het rijk zijn deel neemt. Behalve de voornoemde financiële bijdrage, lever ik een bijdrage door het beschikbaar stellen van kennis en expertise van de Rijksdienst voor het Oudheidkundig Bodemonderzoek (ROB). De ROB is betrokken bij het opstellen van een integraal beheerplan voor Schokland, als onderdeel van het provinciale gebiedsgerichte project. In het bewuste bericht wordt specifiek ingegaan op de problematiek van de verzakking van gebouwde monumenten en verpaupering van de oude haven. Voor gebouwde rijksmonumenten is het Brrm 1997 (Besluit rijkssubsidiëring restauratie monumenten 1997) van toepassing. Uitvoering van de regeling geschiedt onder verantwoordelijkheid van de Rijksdienst voor de Monumentenzorg (RDMZ). Bij de verdeling van restauratiegelden voor niet-budgethoudende gemeenten, zoals in dit geval de gemeente Noordoostpolder, volgt de RDMZ het bindende provinciale uitvoeringsprogramma. In dit programma is door de provincie geen prioriteit toegekend aan restauratie van de gebouwde monumenten op Schokland. Daarnaast kan voor het onderhoud van de kerkfunderingen op de Zuidpunt een beroep worden gedaan op rijkssubsidie ingevolge het Brom, het Besluit rijkssubsidiëring onderhoud monumenten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
