<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Augusteijn-Esser (D66) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over 35 ploegschaarschildpadden uit Madagaskar. (Ingezonden 2 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9248
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een uitspraak van de rechtbank in Den Haag van 16 maart 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Madagaskar</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1267, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910830</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-27</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9248</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2501" allpagenumbers="2501" vetnummer="2989910830" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9248" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1267" onderwerp="" indiendatum="1999-04-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u het voornemen om tegen de uitspraak van de president van de rechtbank in Den Haag van 16 maart jongstleden, over de ploegschaarschildpadden uit Madagaskar in beroep te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zouden de gevolgen kunnen zijn van een eventueel terugsturen van de 35 ploegschaarschildpadden voor de populatie in Madagaskar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u ervan op de hoogte dat het terugsturen van de ploegschaarschildpadden, vanwege geconstateerde ziektekiemen, enorme gezondheidsrisico’s voor de resterende populatie aldaar heeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in de eerdere contacten met de autoriteiten in Madagaskar de optie aan de orde geweest om ziektevrije nakomelingen te kweken, en deze uit te zetten in het land van herkomst? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, bent u bereid om deze mogelijkheid alsnog met Madagaskar te bespreken, om zo de onder vraag 3 genoemde problemen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid, indien een vergelijkbare situatie zich in de toekomst opnieuw voordoet, de onder vraag 4 genoemde mogelijkheid, als beleid te hanteren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Nee. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Om overdracht van mogelijke, met name voor Madagascar onbekende ziektekiemen op andere dieren (wild of gekweekt) te voorkomen, moet de opvang van de dieren zodanig zijn dat een dergelijke overdracht niet kan plaatsvinden. Daartoe is quarantaine en veterinaire begeleiding noodzakelijk. Dit zal bij terugzending van de dieren bij de Malagasische overheid onder de aandacht worden gebracht. Overigens zijn de definitieve resultaten van het in opdracht van Nederland in de VS uitgevoerde onderzoek naar eventuele ziektekiemen bij de 33 daar verblijvende schildpadden nog niet bekend. Deze dieren bevinden zich op dit moment nog in de VS en bij de Amerikaanse autoriteiten is aangedrongen op spoedige medewerking aan de terugzending naar Madagascar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met Madagascar is in juni 1998 contact opgenomen met de vraag of de Malagasische autoriteiten konden instemmen met het onderbrengen van de dieren in een specialistisch centrum in Jersey in het kader van een fokleenovereenkomst. Deze optie is niet doorgegaan; zowel Madagascar als Jersey gingen niet akkoord. Madagascar heeft vervolgens aangedrongen op zo spoedig mogelijke terugzending van de dieren naar het lopende kweekproject op Madagascar zelf. Bij de instandhouding van de ploegschaarschildpad op Madagascar en het betreffende kweekproject is overigens een grote betrokkenheid van internationale deskundigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Zie voorts 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De zaak rond de ploegschaarschildpadden uit Madagascar betrof een zeer bijzondere situatie. Mocht een soortgelijke situatie zich opnieuw voordoen, dan zal in overleg met het herkomstland, het CITES-secretariaat in Genève en op basis van wetenschappelijke advisering naar de best mogelijke oplossing worden gezocht, waarbij de optie tot opname in een kweekprogramma, indien aanwezig, tevens zal worden beoordeeld. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
