<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leers (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over Nederlandse bergingsbedrijven in Frankrijk. (Ingezonden 17 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9457
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het optreden van de Franse autoriteiten tegen Nederlandse bergingsbedrijven wegens het niet voeren van een tachograaf, terwijl bergingsvoertuigen niet onder de Europese reglementering inzake tachografen vallen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hulpverlening Tachografen Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1456, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913070</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Verkeer en Waterstaat</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Leers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9457</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2901" allpagenumbers="2901" vetnummer="2989913070" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9457" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1456" onderwerp="" indiendatum="1999-05-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Leers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Netelenbos</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de problemen die Nederlandse bergingspecialisten ondervinden bij hun werkzaamheden in Frankrijk? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat materieel dat uitsluitend wordt gebruikt om defecte of verongelukte voertuigen te transporteren of op te laden niet onder de Europese reglementering inzake tachografen valt? Heeft het Europese hof van Justitie te Luxemburg zich hierover op 22 mei 1987 duidelijk uitgelaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe kunt u dan verklaren dat Nederlandse bergingsbedrijven regelmatig in Frankrijk bekeurd worden in verband met het niet voeren van een tachograaf, en – in sommige gevallen – zelfs verplicht worden ter plaatse een tachograaf te laten inbouwen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen om in het licht van de Europese regelgeving op dit terrein, een einde te maken aan het onterecht op treden van de Franse autoriteiten tegen Nederlandse bergingsbedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke mogelijkheden ziet u nog om het gedupeerde takel- en bergingsbedrijf Delissen uit Nistelrode te helpen de geleden schade te verhalen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-14" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 14 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Artikel 3, eerste lid, van verordening (EEG) nr. 3821/85 van de Raad van de Europese Gemeenschappen van 20 december 1985 betreffende het controleapparaat in het wegvervoer (PbEG L 370) bepaalt in welke voertuigen een tachograaf dient te zijn geïnstalleerd. Volgens dat artikel zijn van die verplichting onder andere uitgezonderd «voertuigen die speciaal zijn uitgerust voor reparaties en wegslepen», zoals genoemd in artikel 4, tiende lid, van verordening (EEG) nr. 3820/85 van de Raad van de Europese Gemeenschappen van 20 december 1985 tot harmonisatie van bepaalde voorschriften van sociale aard voor het wegvervoer (PbEG L 370). Volgens het Europese Hof van Justitie in zijn prejudiciële beslissing van 21 mei 1987, zaak 79/86, Jur. 1987, 2363, wordt hiermee gedoeld «op een voertuig dat blijkens zijn bouw, uitrusting of andere permanente kenmerken is bestemd om hoofdzakelijk te worden gebruikt om bij een ongeval betrokken of anderszins defect geraakte voertuigen af te voeren.» </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Ik zal de Vereniging van Bergings Specialisten vragen mij te informeren over de concrete problematiek en of er sprake is van een regelmatig terugkerend probleem. Mocht uit het antwoord blijken dat zulks inderdaad het geval is, dan zal ik contact opnemen met mijn Franse ambtgenoot om te bezien of er een oplossing mogelijk is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
