<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ontwikkelingen in de nutssector." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vendrik, Van der Steenhoven en M. B. Vos (allen GroenLinks) aan de minister en staatssecretaris van Financiën en de ministers van Volkhuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat over nutssectoren in buitenlandse handen. (Ingezonden 5 februari 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9125
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraag n.a.v. krantenbericht "Nederland is iets te liberaal".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Privatisering) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening) Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drinkwater Openbaar vervoer Openbare nutsbedrijven Privatisering Waterleidingbedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1155, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989907250</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-12</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9125</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2365" allpagenumbers="2365" vetnummer="2989907250" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9125" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1155" onderwerp="" indiendatum="1999-02-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Financiën en de ministers van Volkhuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Economische Zaken en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Nederland is iets te liberaal»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u inzicht in de vraag of de overheid voldoende grip heeft op de verschillende nutssectoren nu deze steeds meer in buitenlandse handen vallen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Wat vindt u van de constatering van Samhoud dat het voor beleidsmakers een black box is geworden doordat bestuurders verstoken zijn van elementaire informatie over hun eigen streekvervoer? <voetnoot nummer="1"/>NRC, 3 februari jl. Vragen van het lid Leers (CDA) aan de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over privatisering van de waterleidingenbedrijven. (Ingezonden 4 maart 1999) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraken van de Amsterdamse wethouder Groen over een eventuele verkoop van het Amsterdamse waterleidingbedrijf en over het feit dat het waterleidingbedrijf niet per definitie in overheidshanden behoeft te blijven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer inmiddels antwoord ontvangen op zijn brief van 1 februari jl. aan NV Waterleiding Friesland (WLF) over de overname van WLF door de NV NUON? Zo ja, kunt u de Kamer informeren over dit antwoord en uw reactie hierop? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de opmerkingen van de NUON-woordvoerster op 3 februari jl. voor Radio Noord, inhoudende «Water wordt steeds schaarser (...). Dus ik denk dat qua zakelijkheid, qua geld, qua winst, zit daar een heel goede business in». Hoe wordt aangekeken tegen het gebruik van drinkwater als een commercieel en winstgevend product? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke initiatieven denkt het kabinet op korte termijn te nemen tegen de toenemende neiging om de drinkwatervoorziening te privatiseren en te vercommercialiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-02-9" bron="Financieele Dagblad">Financieele Dagblad, 9 februari 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Jorritsma-Lebbink" functie="minister" afdeling="Economische Zaken" mededelingdatum="1999-04-12">Mededeling van minister Jorritsma-Lebbink (Economische Zaken), mede namens de minister en de staatssecretaris van Financiën en de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat. (Ontvangen 12 april 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 905, vergaderjaar 1998–1999 Hierbij deel ik u, mede namens de minister en staatssecretaris van Financiën, de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Verkeer en Waterstaat, mee dat het thans nog niet mogelijk is u binnen de gestelde termijn te antwoorden op de vragen van de leden Vendrik, Van der Steenhoven en Vos, welke mij werden toegezonden per brief van 5 februari 1999, en op de vragen van het lid Leers, welke mij werden toegezonden per brief van 5 maart 1999. De vertraging in de beantwoording houdt verband met het binnenkort te voeren overleg tussen de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, de minister van Economische Zaken en de staatssecretaris van Verkeer &amp; Waterstaat over recente </mededeling>
</kvr>
