<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hermann (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over schoolzwemmen. (Ingezonden 30 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9835
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Wie betaalt het schoolzwemmen' in Trouw van 29 juni 1999 over de gemeente Capelle aan den IJssel die heeft besloten dat alleen leerlingen van groep 4 die nog geen zwemdiploma hebben op kosten van de gemeente mogen schoolzwemmen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Eindtermen en schoolvakken) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Leervakken Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1791, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915380</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Hermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-19</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9835</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3595" allpagenumbers="3595" vetnummer="2989915380" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9835" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1791" onderwerp="" indiendatum="1999-06-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Hermann</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Vliegenthart</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich onze discussie over de wenselijkheid van het schoolzwemmen bij de behandeling van de begroting van Volksgezondheid, Welzijn en Sport 1999? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Wie betaalt het schoolzwemmen»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de gemeente Capelle aan den IJssel besloten dat alleen leerlingen van groep 4 die nog geen zwemdiploma hebben op kosten van de gemeente mogen schoolzwemmen? Kunt u aangeven of er meer gemeenten zijn die dit standpunt innemen? Zo ja, hoeveel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u het standpunt van de gemeente Capelle aan den IJssel dat ouders niet verplicht kunnen worden zelf de kosten van schoolzwemmen te dragen als dit onderdeel is van het schoolwerkplan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Erkent u de waarde van schoolzwemmen waar het gaat om veiligheid, gewoontevorming, hygiëne en sociale participatie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te stimuleren dat schoolzwemmen onderdeel vormt van het schoolwerkplan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Handelingen II, vergaderjaar 1998–1999 nr. 31 blz. 2230</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 200 XVI" documentnummer="24">Kamerstuk 26 200 XVI, nr. 24</noot>
         <noot nummer="3" datum="1999-06-29" bron="Trouw">Trouw, 29 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, dat is een Collegebesluit van de gemeente Capelle aan den IJssel. Wij hebben er momenteel geen inzicht in of andere gemeenten hetzelfde standpunt als Capelle aan den IJssel innemen. Deze vraag hebben wij neergelegd bij VNG/Landelijke Contactraad Nederlands Instituut voor lokale sport en recreatie, met het verzoek ons op korte termijn te informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wij delen het standpunt van de gemeente Capelle aan den IJssel; ouders kunnen in het basisonderwijs niet worden verplicht tot een ouderbijdrage, ook niet als het een activiteit betreft die onderdeel is van het schoolplan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Vanwege de verstrekkende consequenties van een dergelijk besluit kunnen wij hier op dit moment geen antwoord op geven. In het Regeerakkoord is aangekondigd dat de mogelijkheden worden onderzocht om het schoolzwemmen opnieuw in te voeren in het basisonderwijs. Wij streven ernaar om nog dit jaar hierover een standpunt in te nemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
