<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk plaatsvindt." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het Poppe (SP) aan de staatssecretaris van Financiën en de minister van Economische Zaken over de heffing van Ecotax over energieverbruik onder de belastingvrije voet. (Ingezonden 11 mei 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9545
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijze waarop het bedrijf EDON de Ecotax voor kleinverbruikers met een verbruik onder de belastingvrije voet berekent, en over toezicht op correcte facturering door de energiedistributiebedrijven. Zie voor eerdere vragen over dit onderwerp Aanh. Hand. II, 1995-1996, nr. 1224.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Belastingen (Belastingrecht) Belastingen (Energiefondsheffingen) Belastingen (Milieuheffingen) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening) Milieu (Milieuheffingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingteruggave Energieheffingen Milieuheffingen Openbare nutsbedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1536, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912790</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9545</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3067" allpagenumbers="3067" vetnummer="2989912790" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9545" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1536" onderwerp="" indiendatum="1999-05-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën en de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de antwoorden op mijn eerdere vragen over de wijze waarop het bedrijf EDON de Ecotax voor kleinverbruikers berekent? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe is het mogelijk – gezien uw antwoord op vraag 4 – dat EDON anno 1999 nog steeds aan kleinverbruikers met een verbruik duidelijk onder de belastingvrije voet Ecotax in rekening brengt <voetnoot nummer="2"/>, terwijl uw eerdere verklaring (namelijk: het gaat om klanten die vorig seizoen een veel hoger verbruik hadden) in dit geval ook niet opgaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om aan deze handelwijze van EDON, en eventule vergelijkbare praktijken bij andere distributiebedrijven, onverwijld een einde te maken en ervoor te zorgen dat alle klanten – ook degenen die dit zelf niet ontdekt hebben – hun teveel betaalde Ecotax terug krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt er door de minister van Economische Zaken toezicht uitgeoefend op de correcte facturering door de energiedistributiebedrijven? Zo neen, is de minister bereid om naar aanleiding van het bijgevoegde voorbeeld, maar ook naar aanleiding van signalen elders uit het land de facturering van de energiebedrijven aan een kritisch onderzoek te onderwerpen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1224" documentjaargang="1995-1996">Aanhangsel Handelingen, nr. 1224, vergaderjaar 1995–1996.</noot>
         <noot nummer="2">Factuur EDON, 20 april 1999 aan G. Beuink te Hengelo OV (bijgevoegd)</noot>
         <noot nummer="3" titel="Rekening REMU blijft een raadsel">Bijvoorbeeld: «Rekening REMU blijft een raadsel», Utrechts Nieuwsblad, 24 december 1998 (bijgevoegd)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Vermeend" functie="staatssecretaris" afdeling="Financiën" mededelingdatum="1999-06-10">Mededeling van staatssecretaris Vermeend (Financiën). (Ontvangen 10 juni 1999) Met uw bovengenoemde brief heeft u mij de vragen van het lid Poppe over de heffing van de Ecotax over energieverbruik onder de belastingvrije voet toegezonden. Deze vragen worden zowel aan mij als aan de minister van Economische Zaken gesteld. Mede in verband met het overleg dat gevoerd moet worden met het betrokken energiedistributiebedrijf en de belastingdienst, is het ons niet mogelijk de vragen binnen de gestelde termijn te beantwoorden. Uiteraard zullen wij er voor zorgen dat beantwoording zo spoedig </mededeling>
</kvr>
