<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kuijper (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over het Centraal Bureau voor de Statistiek. (Ingezonden 17 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9454
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de betrokkenheid van de externe adviseur van minister Jorritsma (EZ), de heer dr. W.B. de Greve, bij de start van het voornemen om onderdelen van het CBS in Heerlen over te plaatsen naar het CBS in Voorburg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">CBS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1453, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912970</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kuijper</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-31</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-17</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9454</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2895" allpagenumbers="2895" vetnummer="2989912970" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9454" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1453" onderwerp="" indiendatum="1999-05-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuijper</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is uw externe adviseur ook betrokken geweest hij de start van uw voornemen om divisieonderdelen van het CBS in Heerlen over te plaatsen naar het CBS in Voorburg? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke opdracht en bevoegdheden heeft bedoelde externe adviseur m.b.t. het benaderen van het bedrijfsleven gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunnen tijdens de gesprekken tussen uw externe adviseur en het bedrijfsleven verwachtingen worden gewekt en, zo ja, is daarmee een begin gemaakt met onomkeerbare processen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over deze gang van zaken mede gezien in het licht van de door de Kamer aanvaarde motie Kuijper <voetnoot nummer="1"/>waarin de Kamer u verzoekt geen onomkeerbare beslissingen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of deze activiteit in strijd is met uw uitspraak tijdens het debat met de Kamer op 22 april, waarin u zegt «Ik neem overigens geen enkele onomkeerbare beslissing»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is omtrent deze actie, in het kader van het regiocontract, overleg geweest met de provincie Limburg? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien hieromtrent geen overleg is geweest met de provincie Limburg, in hoeverre acht u deze actie dan in overeenstemming met uw toezegging van een open en constructief overleg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 465" documentnummer="3">Kamerstuk 26 465, nr. 3</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit, ingezonden 12 mei jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nee. Ik heb extern adviseur dr. W.B. de Greve pas betrokken nadat ik tot mijn voornemen was gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Geen. Ik heb de heer De Greve gevraagd als «meldpunt» te fungeren nadat was gebleken dat verschillende bedrijven contact hadden gezocht met de vraag of onderdelen van het CBS zouden kunnen worden overgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">De gesprekken tussen De heer De Greve en de bedrijven hebben een verkennend en inventariserend karakter. Het zijn serieuze gesprekken, waarin mogelijkheden gepeild worden. Er wordt bij deze gesprekken geen begin gemaakt van onomkeerbare processen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">De peiling via het meldpunt betreft de mogelijke belangstelling van bedrijven voor onderdelen, dat wil zeggen personeel en activiteiten, van het CBS. Ik heb hierover in deze fase nog geen overleg gevoerd met de provincie Limburg. Indien de peiling tot vervolgacties aanleiding zou geven, dan zal alle zorgvuldigheid worden betracht die daarbij hoort. Overigens reken ik de provincie Limburg nadrukkelijk tot partner bij het voeren van open en reëel overleg over het CBS. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
