<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rémak en E. Meijer (beiden VVD) aan de staatssecretarissen van Financiën en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over BTW-heffing op particuliere internaten. (Ingezonden 7 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9229
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Belastingen (BTW) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs BTW Onderwijs aan kinderen van trekkende bevolking Onderwijsinstellingen Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1250, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910920</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rémak</persoon>
            <persoon partij="VVD">E. Meijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-26</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9229</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2465" allpagenumbers="2465" vetnummer="2989910920" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9229" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1250" onderwerp="" indiendatum="1999-04-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rémak</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">E. Meijer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Financiën en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Hoe is de BTW-heffing met betrekking tot particuliere internaten opgebouwd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ervan op de hoogte dat de BTW-heffing op particuliere internaten niet uniform wordt toegepast? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De exploitatie van internaten leidt tot ondernemerschap voor de BTW. Als die exploitatie plaatsvindt zonder winstoogmerk geldt een BTW-vrijstelling (artikel 11, eerste lid, onderdeel c, van de Wet op de omzetbelasting 1968); als met die exploitatie winst wordt beoogd, zoals bij particuliere internaten, is in beginsel 17,5% BTW verschuldigd. In dit verband is goedgekeurd dat op de ontvangsten die betrekking hebben op het verstrekken van voedingsmiddelen het 6%-tarief van toepassing is (besluit van 3 juni 1998, nr. VB 97/1558, gepubliceerd in Infobulletin 98/460). De exploitanten van particuliere internaten kunnen de BTW die aan hen in rekening wordt gebracht – de zogenoemde voorbelasting – op grond van de BTW-wetgeving in aftrek brengen. De niet-winstbeogende exploitanten van internaten hebben die mogelijkheid niet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van enkele particuliere internaten zijn signalen ontvangen dat de BTW-heffing in die sector niet steeds op dezelfde wijze plaatsvindt. Op grond van deze signalen is informatie ingewonnen bij de Belastingdienst. Daaruit blijkt dat met betrekking tot de exploitatie van particuliere internaten veelal ten onrechte is aangenomen dat een deel van de ontvangsten kan worden toegerekend aan de vrijgestelde verhuur van onroerende zaken. Terzake is aan de betrokken eenheden van de Belastingdienst verzocht een juiste wetstoepassing te bevorderen. Voor de BTW-heffing over het verleden kan dit leiden tot correcties, zij het dat deze achterwege zullen blijven indien de betrokken exploitant heeft gehandeld conform een door de inspecteur bewust ingenomen standpunt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
