<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een onderzoek van de AbvaKabo onder overheidsambtenaren. (Ingezonden 5 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9104
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk in verband met het toevoegen van een vraag. De vragen betreffen het achterhouden van soms gevoelige informatie, de functie van vertrouwenspersoon en pleidooi voor een aparte gedragscode voor mensen in overheidsdienst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid) Staats- en bestuursrecht (Overheidsinstellingen en -bedrijven) Staats- en bestuursrecht (Rijksoverheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Arbeidsomstandigheden Rechtspositie overheidspersoneel</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1116H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties (BZK)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-05</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9104</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2287" allpagenumbers="2287 2288" vetnummer="2989909030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9104" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1116" onderwerp="" indiendatum="1999-03-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 april 1999) Het recentelijk gehouden onderzoek van de AbvaKabo onder overheidsambtenaren is mij bekend. Hoewel er onderzoekstechnisch wel het nodige over valt op te merken, geeft het nochtans een belangrijk signaal ten aanzien van een materie die serieuze aandacht verdient. Teneinde volledige invulling te kunnen geven aan bestuurlijke verantwoordelijkheid is het vereist dat ambtenaren ervoor zorgen dat relevante informatie de bestuurder daadwerkelijk bereikt. Het (bewust) achterhouden van informatie en het onjuist informeren is volstrekt ontoelaatbaar. Deze evidentie is in overeenstemming met de bepalingen * I.v.m. toevoegen vraag. inzake het «goed ambtenaarschap» in de diverse rechtspositieregelingen (vgl. artikel 50 ARAR). Ik zal – mede in het licht van de peiling van de AbvaKabo – bezien of nadere maatregelen nodig zijn. Daarbij heeft het zogeheten klokkenluiden al langere tijd mijn aandacht, waarbij ik verwijs naar mijn brief aan de Tweede Kamer van 7 oktober 1998 (kamerstuk 24 655, nr. 5). Ik ben voornemens om u over dit onderwerp in september nader te informeren bij mijn voortgangsrapportage integriteit, zoals ik in mijn brief van 30 maart 1999 (AD1999/U57824) aan de Tweede Kamer naar aanleiding van het Algemeen Overleg met de Vaste Commissie voor Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties uit de Tweede Kamer van 3 februari 1999 over integriteit heb toegezegd. De gestelde vragen met betrekking tot de vertrouwenspersoon, een gedragscode, een onafhankelijk meldpunt en een wettelijke bescherming van ambtenaren die met informatie naar buiten treden, zullen alle aan bod komen in de hiervoor genoemde rapportage die ik voornemens ben in september uit te brengen.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de uitkomsten van het recentelijk gehouden onderzoek van AbvaKabo onder overheidsambtenaren? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onaanvaardbaar is dat, zoals uit het onderzoek blijkt, in de meeste overheidsinstellingen een cultuur heerst waarin het beter is je mond dicht te houden dan je nek uit te steken, en waardoor één op de tien ambtenaren soms gevoelige informatie achterhoudt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de functie van vertrouwenspersoon verbonden aan een ministerie de heersende cultuur blijkbaar onvoldoende kan corrigeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid aan het pleidooi van de AbvaKabo voor een aparte gedragscode voor mensen in overheidsdienst en voor een onafhankelijk meldpunt voor ambtenaren gehoor te geven? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Daarnaast is volgens de AbvaKabo een wettelijke bescherming noodzakelijk van de positie van de zogeheten klokkeluiders. Bent u bereid op korte termijn de Kamer een voorstel van wet te doen toekomen om hierin te voorzien? Vragen van het lid Duijkers (PvdA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over een onderzoek van de AbvaKabo onder overheidssambtenaren. (Ingezonden 8 maart 1999) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitkomsten van een onderzoek van AbvaKabo naar loyaliteitsproblemen van ambtenaren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe oordeelt u over de bevindingen dat één op de vijf ambtenaren zegt meerdere keren per jaar tegen loyaliteitsproblemen aan te lopen, waarvan het in ruim 10 procent van de gevallen gaat om het achterhouden van gevoelige informatie voor politiek verantwoordelijken en in bijna 7 procent om het onjuist informeren van politiek verantwoordelijken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke conclusies moeten volgens u aan deze uitkomsten worden verbonden als het gaat om de effectiviteit van de ministeriële verantwoordelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan om actie te ondernemen om de informatievoorziening van ambtenaren naar de minister toe te verbeteren en de «zwijgcultuur» binnen het ambtelijk apparaat te doorbreken? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-6" bron="Aaneen">Aaneen, 6 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Halsema, ingezonden 5 maart jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">I.v.m. toevoegen vraag</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
