<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Voûte-Droste en Wilders (beiden VVD) aan de minister van Financiën en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst, over betaling van ziektegeld aan ondernemers. (Ingezonden 11 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9495
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over late uitbetalingen van ziektegeld door verzekeraars, waardoor met name ondernemers in het midden- en kleinbedrijf in de problemen komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, AAW, IOAW, IOAZ))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Midden- en kleinbedrijf Ondernemers Verzekeringsmaatschappijen Ziektewet</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1488, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912780</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Voûte-Droste</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-04</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9495</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2971" allpagenumbers="2971 2972" vetnummer="2989912780" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9495" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1488" onderwerp="" indiendatum="1999-05-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voûte-Droste</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Keren verzekeraars miljarden aan ziektegeld maanden lang niet uit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat deze late betalingen met name voor ondernemers in het MKB desastreuze gevolgen kunnen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de redenen van de problemen die ontstaan zijn in de samenwerking tussen verzekeraars, Arbodiensten en ondernemers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of er nog meer problemen de oorzaak zijn van deze late betalingen van verzekeraars aan ondernemers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke taak de Verzekeringskamer als toezichthouder heeft om deze problemen aan te pakken? Heeft de toezichthouder adequaat gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen bent u bereid te treffen opdat ondernemers niet de dupe worden van te trage uitbetalingen van verzekeraars? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-7" bron=" Telegraaf" titel="MKB: Verzekeraars houden miljarden ziektegeld achter">«MKB: Verzekeraars houden miljarden ziektegeld achter» Telegraaf, 7 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">In het artikel «MKB: verzekeraars houden miljarden ziektegeld achter» uit De Telegraaf van 6 mei jl. wordt gesteld dat verzekeraars aan het midden en kleinbedrijf ongeveer 2 miljard ziektegeld verschuldigd zijn. Dit zou blijken uit berekeningen van MITEX, de branchevereniging voor de modedetailhandel. Navraag bij zowel MITEX als het Verbond van Verzekeraars leverde echter geen ondersteuning voor deze stelling op. Het Verbond van Verzekeraars heeft aangegeven van werkgevers noch van verzekeraars signalen te hebben ontvangen als zouden er structurele problemen zijn met de betaling van ziektegeld. Ter beoordeling van de genoemde bedragen is relevant dat de totale jaarlijkse schadelast door het Verbond van Verzekeraars op ca. 1,5 miljard gulden wordt geschat. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor de vaststelling van het recht op een ziektegelduitkering dient de verzekeraar een opgave over het verzuim te ontvangen. Dit kan komen van de werkgever dan wel van de Arbodienst die daartoe de opdracht heeft gekregen van de werkgever. Tussen de betrokken organisaties bestaan verschillen in de wijze waarop de administratie is ingericht. Niet valt uit te sluiten dat als gevolg hiervan zich incidentele problemen hebben voorgedaan, maar ik beschik niet over aanwijzingen dat het ontbreken van een standaard in de praktijk heeft geleid tot een structurele betalingsachterstand van verzekeraars. Tenslotte kan ik bevestigen dat de Brancheorganisatie Arbodiensten en het Verbond van Verzekeraars overleg voeren om te komen tot een standaardisering van de gegevensuitwisseling. Een daartoe opgesteld model is onlangs door de Registratiekamer goedgekeurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals blijkt uit het antwoord op de vragen 1 en 2, kan ik de juistheid van al dan niet te late betalingen van verzekeraars aan ondernemers niet bevestigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Verzekeringskamer heeft noch de taak noch de bevoegdheden om als klachteninstantie te fungeren ten aanzien van individuele uitkeringen van schade. Klachten over uitbetalingen door verzekeraars kunnen worden ingediend bij de Ombudsman Schadeverzekering of de Raad van Toezicht op het schadeverzekeringsbedrijf. Navraag heeft geleerd dat bij geen van beide instanties klachten zijn ingediend over te late betalingen bij ziekengeldverzekeringen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In het licht van het bovenstaande zie ik geen aanleiding tot het treffen van maatregelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
