<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Van den Akker (beiden CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over het Statuut van het Europees Parlement. (Ingezonden 15 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9772
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het Statuut van het Europees Parlement dat een gelijke beloning van de afgevaardigden moet bewerkstelligen. Hierover is onduidelijkheid ontstaan doordat de Europese Raad het Europees Parlement heeft opgeroepen deze kwestie zo spoedig mogelijk te regelen, terwijl het Europees Parlement de reactie van de Europese Raad afwacht op zijn resolutie van 6 mei 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Staats- en bestuursrecht (Parlement)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Europees Parlement Inkomens Loontoeslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1732, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914590</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van den Akker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9772</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3469" allpagenumbers="3469 3470" vetnummer="2989914590" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9772" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1732" onderwerp="" indiendatum="1999-06-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van den Akker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">Peper</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u bevestigen dat de Europese Raad in Keulen, in zijn conclusies, het Europees Parlement verzoekt «het probleem van het statuut van de Europese Parlementsleden» zo spoedig mogelijk te regelen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Hoe is dit te verenigen met uw antwoord op eerdere schriftelijke vragen, <voetnoot nummer="1"/>waarin u stelt dat het Europees Parlement op 6 mei in een resolutie zijn voorstel van december ’98 heeft bekrachtigd en dit formele statuutvoorstel aan de Raad heeft gezonden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom heeft de Europese Raad in zijn conclusies te Keulen het Europees Parlement opgeroepen de kwestie van het Statuut op te lossen, terwijl volgens uw antwoorden het Europees Parlement nu de reactie van de raad op zijn resolutie van 6 mei moet afwachten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gebeurt er nu c.q. wie neemt initiatief tot oplossing van deze kwestie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1500">Aanhangsel Handelingen, nr. 1500, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het antwoord op uw eerdere vragen is er op gewezen dat de Raad en het Parlement vooruit liepen op de in het Verdrag van Amsterdam opgenomen bepaling van artikel 190, vijfde lid, en de daarin vervatte procedure. Ingevolge deze verdragsbepaling stelt het Europees Parlement na raadpleging van de Commissie en unanieme instemming van de Raad een statuut vast met de voorschriften en algemene voorwaarden voor de vervulling van de taken van de leden. Om de besluitvorming over het statuut nog voor de Europese verkiezingen te kunnen afronden hebben het Europees Parlement, de Raad en de Commissie al aan het Statuut gewerkt vóórdat het Verdrag van Amsterdam in werking was getreden. Het statuutvoorstel van december 1998, dat het Europees Parlement in een resolutie van 6 mei jl. bekrachtigde, was op 26 april jl. unaniem geamendeerd door de Raad. Voor de aard van deze amendering zij verwezen naar de beantwoording van de eerdere schriftelijke vragen (nr. 2989912920). Het Europees Parlement heeft echter zijn oorspronkelijke voorstel, zonder overname van wijzigingen van de Raad, bekrachtigd. Om een oplossing voor de ontstane situatie te vinden is het van belang dat wordt gestreefd naar een voor beide instellingen aanvaardbaar statuut. De Raad is van harte bereid hieraan op constructieve en pragmatische wijze mee te werken. De oproep van de Europese Raad in Keulen moet dan ook in dit licht worden gelezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In onze eerdere antwoorden is niet gesteld dat het Europees Parlement de reactie van de Raad op zijn resolutie moet afwachten. De Raad vond het niet opportuun om het geamendeerde voorstel, na de inwerkingtreding van het Verdrag van Amsterdam, nog eens formeel voor te leggen aan het Europees Parlement. Een dergelijke opstelling van de Raad zou het vinden van een voor beide instellingen aanvaardbare oplossing bemoeilijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Raad heeft zich bereid verklaard een spoedige oplossing te zoeken voor de ontstane situatie. Na de zomer, wanneer het nieuwe Europese Parlement zitting heeft genomen, zijn van de zijde van de Raad nieuwe initiatieven te verwachten onder het Finse Voorzitterschap. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
