<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Walsem en Augusteijn-Esser (beiden D66) aan de minister van Economische Zaken over de rechtszaak die de Troll group tegen de SEP heeft aangespannen. (Ingezonden 28 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9599
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voornemen van zeven Noorse kabelbedrijven (verenigd in de Troll group) om via de rechter een faillissement van de Samenwerkende Elektriciteits-Productiebedrijven (SEP) te voorkomen en te verhinderen dat de SEP op deze manier van de ongunstige Noorse importcontracten afkomt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Energie, water en grondstoffen (Nutsbedrijven, energievoorziening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteitsbedrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1582, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913640</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van Walsem</persoon>
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-18</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-28</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9599</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3163" allpagenumbers="3163" vetnummer="2989913640" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9599" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1582" onderwerp="" indiendatum="1999-05-28">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van Walsem</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het voornemen van zeven Noorse kabelbedrijven (verenigd in de Troll group) om via de rechter een faillissement van de SEP te voorkomen en aldus te verhinderen dat de SEP op deze manier van de ongunstige Noorse importcontracten afkomt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Overwegen Nederlandse producenten om hun gezamenlijke organisatie, de SEP, failliet te laten gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Hoe verhoudt de verklaring van de SEP dat «de vrees wegens onderzoek naar een mogelijk faillissement niet geheel ongegrond is» zich tot de uitspraak die u volgens persberichten <voetnoot nummer="1"/>deed aan de Eerste Kamer dat een «scenario van faillissement juridisch noch beleidsinhoudelijk een reële optie is»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft een eventuele rechterlijke uitspraak nog gevolgen voor de activiteiten van de commissie herstructurering elektriciteitsproductiesector? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Tweede Kamer nader te informeren over de gang van zaken? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-22" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 22 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 5">Ja. In het kader van de wettelijke aanwijzing van TenneT als beheerder van het landelijk hoogspanningsnet heeft Sep bij overeenkomst met TenneT de economische eigendom van dat net overgedragen aan TenneT. Sep houdt alle aandelen in TenneT. Ingevolge die overeenkomst heeft TenneT tevens aanspraak op de juridische eigendom van het net. Uit praktische en kostenoverwegingen is besloten de juridische overdracht te doen plaatsvinden via een afsplitsing van Sep, in een later stadium te volgen door een fusie tussen de van Sep afgesplitste dochtervennootschap Saranne en TenneT of een overdracht van de aandelen Saranne aan TenneT. De Troll group heeft tegen deze afsplitsing verzet aangetekend aangezien zij van oordeel is dat door de afsplitsing haar verhaalspositie ten opzichte van Sep mogelijk vermindert. Voor mijn oordeel hierover verwijs ik naar het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ik heb geen aanleiding te veronderstellen dat de productiebedrijven zouden overwegen de Sep failliet te laten gaan. Ik word in deze opvatting gesterkt door de constructieve opstelling van de productiebedrijven bij de voorbereidende werkzaamheden van de commissie herstructurering elektriciteitsproductiesector. Mij is desgevraagd gebleken dat de verklaring in NRC-Handelsblad over een mogelijk faillissement van Sep een onjuiste weergave is van de uitlatingen die Sep heeft gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Bij beslissing van 1 juni jl. heeft de arrondissementsrechtbank te Arnhem het door de Troll group aangespannen verzet ongegrond verklaard en opgeheven. Er zijn in dit verband geen gevolgen voor de werkzaamheden van de commissie herstructurering elektriciteitsproductiesector. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
