<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Feenstra (PvdA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Buitenlandse Zaken en van Defensie over de gevolgen van de bombardementen op Joegoslavie voor het milieu. (Ingezonden 25 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9845
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht in Metro van 24 juni 1999 dat de bombardementen van de NAVO op Joegoslavie (Servie en Kosovo) 'de ergste milieucatastrofe in de Europese geschiedenis' zouden hebben veroorzaakt sinds Tsjernobyl.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Algemeen) Veiligheidsbeleid en defensie (NAVO) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Klein-Joegoslavie Milieuhygiene NAVO Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1801, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989915180</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Feenstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-22</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-25</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9845</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3615" allpagenumbers="3615" vetnummer="2989915180" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9845" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1801" onderwerp="" indiendatum="1999-06-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Feenstra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-07-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht <voetnoot nummer="1"/>over een rapport van UNEP (VN-milieuprogramma) als zouden de bombardementen van de NAVO op Joegoslavië (Servië en Kosovo) «de ergste milieucatastrofe in de Europese geschiedenis» sinds Tsjernobyl hebben veroorzaakt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat dit rapport ondanks de schokkende conclusies niet is besproken binnen de daarvoor geschikte organen? Zo ja, bent u bereid dit aan de orde te stellen? Hoe beoordeelt u de inhoud van dit UNEP-rapport? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal dit rapport alsnog van een evaluatie en conclusies worden voorzien voor het herstelprogramma van de Balkan in verband met de actuele situatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan, aansluitend op de vragen in het overleg over de Milieuraad aangegeven worden of er voor – onverhoopt – volgende gewapende conflicten ook aanbevelingen zullen worden opgesteld om, naast de humanitaire en volkenrechtelijke aspecten, ook door middel van gerichte acties cultuur-, natuur- en milieuwaarden te kunnen ontzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-06-24" bron="ANP bericht in Metro">ANP bericht in Metro, 24 juni 1999</noot>
         <noot nummer="2">Algemeen overleg gevoerd op 17 juni 1999, kamerstuk 22 501-08, nr. 99</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Het rapport waarover in betreffend krantenbericht wordt gesproken bestaat niet. Een werkgroep van UNEP en het UNCHS <voetnoot nummer="1"/>(VN centrum voor menselijke nederzettingen), o.l.v. de voormalige Finse minister Pekka Haavisto, bereidt zich voor op de coördinatie van een internationaal onderzoek naar de gevolgen van het recente conflict in de Balkan voor het milieu en menselijke nederzettingen. Dit onderzoek zal in september worden afgerond. De Minister van VROM heeft positief gereageerd op een verzoek om ondersteuning van deze exercitie. Uiteraard zal het rapport na verschijning in de daarvoor geschikte organen aan de orde worden gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="2">Bij verschijning, ja. In de EU Milieuraad van 24 juni jl. is dit onderwerp besproken a.h.v. een eerste bureaustudie van het REC <voetnoot nummer="2"/>. De Raad concludeerde dat de initiatieven om informatie te krijgen over milieueffecten, inclusief die van UNEP/UNCHS, worden verwelkomd. Met name gegevens met betrekking tot acute bedreiging van de volksgezondheid worden van belang geacht in deze fase van humanitaire hulpverlening. De Raad concludeerde tevens dat milieubeheer integraal onderdeel van de wederopbouw dient te vormen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals reeds gesteld door de Minister van VROM tijdens het algemeen overleg met de algemene commissie voor Europese Zaken en de vaste kamercommissie voor VROM over de Milieuraad op 17 juni jl. kan aangenomen worden dat het rapport van UNEP/UNCHS ook hierop in zal gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Verslag van de verrichtingen van deze werkgroep is te vinden op het internet: www.grid.unep.ch/btf/background/background.html</noot>
         <noot nummer="2">Zie voorlopige uitkomst van deze bureaustudie, uitgevoerd door het Regional Environmental Center for Central and Eastern Europe (NGO) in opdracht van DGXI van de Europese Commissie (www.rec.org)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
