<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Wijn (beiden CDA) aan de minister van Economische Zaken over een ICT Twinning Centre in Enschede. (Ingezonden 11 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9033
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijkheden voor een derde Twinning Centre naast Amsterdam en Eindhoven, waarbij Enschede (Universiteit Twente) als locatie wordt genoemd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Informatietechnologiesubsidies Investeringsfaciliteiten Technologische samenwerking Telematica</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1074, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909320</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Economische Zaken (EZ)</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Wijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-03-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-11</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9033</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2199" allpagenumbers="2199" vetnummer="2989909320" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9033" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1074" onderwerp="" indiendatum="1999-03-11">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-03-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich dat Enschede deel uitmaakte van de door Booz, Allen en Hamilton opgestelde shortlist van mogelijke locaties voor de vestiging van een Twinning Centre? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het feit dat de heer R. Pieper, commissaris van Twinning Holding B.V. heeft gesteld dat er in het najaar van 1999 vier tot vijf Twinning Centres moeten staan, en dat de Universiteit van Twente «een faire kans» maakt indien aan de criteria wordt voldaan? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Herinnert u zich tevens dat u op 22 september 1998 heeft gesteld dat het overheidsbudget naast Amsterdam en Eindhoven wellicht op termijn ruimte laat voor een derde centre? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer op korte termijn inlichten over de huidige stand van zaken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-02-11" bron="Persbericht ministerie van Economische Zaken">Persbericht ministerie van Economische Zaken, 11 februari 1998</noot>
         <noot nummer="2">UT Mediair september 1998</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 518" documentnummer="14" documentpagina="5">Kamerstuk 25 518, nr. 14, p. 5</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Overigens zijn indertijd niet alleen de potentiële locaties op de short list waaronder Enschede, maar alle door Booz Allen &amp; Hamilton geselecteerde steden in de gelegenheid gesteld een voorstel in te dienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja, ik ben bekend met de tekst van dit interview. De uitspraken van de heer Pieper zijn m.i. een weergave van zijn ambitie om met de implementatie van Twinning zo veel mogelijk vaart te maken. Zo is Twinning Eindhoven (opening februari 1999) sneller van start gegaan dan de planning (eind 1999) voorzag. De verantwoordelijkheid daarvoor berust bij Twinning Holding B.V.; d.w.z. dat zij – in samenwerking met de regio – ook de lokatie voor een volgende centrum bepaalt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik heb op 22 september inderdaad aangegeven dat er naast Amsterdam en Eindhoven wellicht ruimte is voor een derde Center. In mijn brief van 22 oktober 1998 (kamerstuk 26 200 XIII, nr. 22) heb ik de Kamer geïnformeerd over de opschaling van het Twinning Concept (2e fase). Daarmee is tevens de ruimte gecrëeerd voor een volgende centrum. Binnen deze financiële kaders dient Twinning zijn bedrijfsvoering en vestigingsbeleid uit te voeren. Daarbij is inhoudelijke en financiële betrokkenheid vanuit de regio essentieel. Twinning onderzoekt momenteel, binnen de financiële kaders, een formule zodat locaties in meerdere regio’s gerealiseerd kunnen worden. Er bestaat namelijk niet alleen vanuit Twente maar ook vanuit andere regio’s grote interesse voor Twinning. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In bovenstaande is op de belangrijkste punten de huidige stand van zaken weergegeven. Daarnaast kan ik melden dat Twinning in een vergevorderd stadium verkeert wat betreft de ontwikkeling van de in antwoord 3 genoemde formule. In dit kader zijn de gesprekken met o.a. Twente intensief. Indien zich belangrijke veranderingen voordoen, zal ik u hierover berichten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
