<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een studentenstop bij verpleegkunde. (Ingezonden 2 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9669
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw van 1 juni 1999 over een studentenstop wegens gebrek aan stageplaatsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hoger gezondheidszorgonderwijs Toelating studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1646, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913940</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-28</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9669</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3295" allpagenumbers="3295" vetnummer="2989913940" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9669" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1646" onderwerp="" indiendatum="1999-06-2">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt de berichtgeving <voetnoot nummer="1"/>over een toenemend tekort aan stageplaatsen voor studenten verpleegkunde? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel opleidingen hebben om die reden inmiddels een studentenstop aangevraagd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zal het tekort aan verpleegkundigen groter worden? Kan inzicht gegeven worden in de aantallen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat én de studentenstop én het gebrek aan stageplaatsen de effecten van de imagoverbeteringscampagne te niet zullen doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-1" bron="Trouw,">Trouw,, 1 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van de leden Eurlings en Buijs, ingezonden 2 juni jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Er zijn geen tastbare aanwijzingen dat het tekort aan stageplaatsen toeneemt. De Noordelijke Hogeschool vreest problemen indien in de toekomst zich meer studenten aanmelden dan nu het geval is. Berichten over kwantificeerbare tekorten van ruim 100 stageplaatsen bij twee andere hogescholen worden door deze instellingen niet bevestigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aanvankelijk heeft de Noordelijke Hogeschool Leeuwarden een studentenstop aangemeld vanwege een tekort aan stageplaatsen. In maart jongstleden heeft de betreffende hogeschool de studentenstop weer ingetrokken. Andere hogescholen hebben geen studentenstop aangemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Onderzoeken wijzen uit dat de druk op de arbeidsmarkt van verpleegkundigen en verzorgenden fors zal toenemen. Bij ongewijzigd beleid is de prognose in het NZi-rapport «De arbeidsmarkt van de zorgsector in beeld» van december 1998, dat het tekort in 2003 tot 12% zal oplopen. De tekortproblemen zullen zich vooral voordoen bij de verzorgingshuizen, de verpleeghuizen en de thuiszorg. De onderzoekers achten het mogelijk om met een mix van maatregelen de personeelstekorten te beperken tot 4% van de personeelsbehoefte in 2003. Zij spreken in dat verband van «problemen (die) binnen redelijke proporties blijven». </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is thans geen sprake van studentstops bij HBO-V-instellingen. Totnogtoe weten de opleidingsinstituten in samenwerking met de zorginstellingen uiteindelijk steeds het benodigde aantal stageplaatsen te scheppen. De beeldvormings/wervingscampagne is gericht op het creëren van een voldoende aanbod van verpleegkundigen en verzorgenden. Het zou slecht zijn voor de campagne wanneer er niet voldoende stageplaatsen beschikbaar zouden zijn. Het scheppen van stageplaatsen is gebaseerd op de nadere uitwerking van het Convenant Arbeidsmarktbeleid Zorgsector. De uitwerking van het convenant geschiedt vooral op regionaal niveau. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
