<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ross-van Dorp en Mosterd (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, over ouderbijdrage voor extra leerkracht. (Ingezonden 15 juli 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9889
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het initiatief van de basisschool Antonius Abt in Bokhoven om de ouderbijdragen aan te wenden voor het aanstellen van een extra leerkracht. Deze vragen dienen ter aanvulling op vragen van het lid Van Bommel, ingezonden 13 juli 1999 (Aanhangsels van de Handelingen 1998-1999, nr. 1832).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsgevenden basisonderwijs Studiekosten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1839, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989916190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-08-11</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-07-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9889</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3691" allpagenumbers="3691 3692" vetnummer="2989916190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9889" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1839" onderwerp="" indiendatum="1999-07-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-08-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Adelmund</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Ministerie laakt ouderbijdrage voor extra leraar»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke gevolgen heeft het aanstellen van een extra leerkracht via een ouderlijke bijdrage voor de rechtspositie van deze leraar ten opzichte van regulier aangestelde collega’s? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de vrees van de oudervereniging Ouders &amp; Coo gerechtvaardigd dat het vragen van een ouderlijke bijdrage ten behoeve van de aanstelling van een extra leerkracht niet alleen kan leiden tot een tweedeling tussen arme en rijke scholen, maar ook tussen arme en rijke ouders binnen de scholen zelf? Zo ja, wat vindt u hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er een risico dat straks rijke ouders, via hun bijdrage, meer zeggenschap in scholen gaan krijgen dan minder kapitaalkrachtige ouders en is het scholen formeel toegestaan om leerlingen op grond van het inkomen van de ouders te gaan selecteren? Kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u onze mening, dat het beter is om de aanstelling van leraren via de ouderlijke bijdrage wettelijk te verbieden of tenminste aan regelgeving te binden? Zo ja, wanneer kan de Kamer een voorstel van de staatssecretaris tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-07-13" bron="Volkskrant">Volkskrant, 13 juli 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid Van Bommel, ingezonden 13 juli jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor een extra leerkracht op basis van de ouderbijdrage gelden dezelfde rechtspositionele regels als voor de regulier aangestelde leerkrachten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor het risico van een tweedeling tussen scholen verwijs ik naar mijn antwoord op de vragen over de groepsgrootte in het onderwijs van het lid van de Tweede Kamer der Staten-Generaal de heer Van Bommel. Het risico van een tweedeling binnen een school ligt veel minder voor de hand. Indien een ouderbijdrage wordt gebruikt voor het aanstellen van een extra leerkracht, die ingezet wordt voor het geven van onderwijs, kunnen kinderen van ouders die hieraan niet mee kunnen of willen betalen hiervan niet worden uitgesloten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De wettelijke regeling van de medezeggenschap biedt hier het nodige tegenwicht omdat essentiële besluiten met betrekking tot het schoolbeleid, waaronder de vaststelling of wijziging van de hoogte en de bestemming van de ouderbijdrage, aan het instemmingsrecht van de (oudergeleding van de) medezeggenschapsraad zijn onderworpen. Verder vertrouw ik op het verantwoordelijkheidsgevoel van bestuur en ouders. Wat de toelating betreft, wijs ik erop dat de wet (zie artikel 40, eerste lid, derde volzin van de Wet op het primair onderwijs en artikel 40, eerste lid, tweede volzin van de Wet op de expertisecentra) nadrukkelijk bepaalt dat toelating niet afhankelijk mag worden gesteld van een geldelijke bijdrage van de ouders. Aanvullend op het gestelde over de medezeggenschap, wil ik nog naar de conferentie verwijzen die in het najaar zal worden gehouden met ondermeer de ouderorganisaties, de centrales en de besturenorganisaties over de toekomstige medezeggenschap in het onderwijs en waarbij het uitgangspunt zal zijn de invoering van de WOR onder gelijktijdige versterking van de zeggenschap van ouders, leerlingen en deelnemers ten aanzien van schoolnabije aangelegenheden. De uitkomsten van deze conferentie zullen de beleidsreactie over de toekomstige medezeggenschap in het onderwijs, die uw Kamer over enige tijd zal worden aangeboden, mede bepalen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee, uit het voorgaande moge blijken dat ik een wettelijke regeling niet nodig vindt. Daarbij komt dat deregulering en het vergroten van de autonomie van betrokkenen een belangrijk onderdeel vormen van het beleid van dit kabinet en het lijkt me daarom niet passend dat de overheid onmiddellijk reageert met regels zodra zich een probleem voordoet. Voor het geval dat op enig moment toch de conclusie getrokken moet worden dat enigerlei aktie vereist is, ligt gezien het voorgaande de zelfbinding van betrokkenen door een convenant meer voor de hand dan een wettelijk ingrijpen. Zoals bekend is door een van de onderwijsvakorganisaties de voorkeur voor een convenant uitgesproken. Ik wil de wenselijkheid hiervan overwegen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
