<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de Stichting Arduin. (Ingezonden 4 december 1998); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9078
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen bepleiten een onderzoek door de inspectie naar het inzetten van ongekwalificeerd personeel, de kwaliteit van de zorg en de arbeidsomstandigheden van het personeel bij de Stichting Arduin. (Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 589, vergaderjaar 1998-1999).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Intramurale gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1117, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989904140</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1998-12-04</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9078</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2289" allpagenumbers="2289 2290" vetnummer="2989904140" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9078" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1117" onderwerp="" indiendatum="1998-12-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de reportage over de ontwikkelingen bij de Stichting Arduin en bent u op de hoogte van de klachteninventarisatie van Nu’91? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u inzicht in het aantal Melkertbanen dat de stichting inzet en de werkzaamheden die zij verrichten? Zo ja, is hier sprake van uitvoering van taken die mensen met een Melkertbaan niet mogen verrichten en van verdringing? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat ongekwalificeerd personeel medische handelingen uitvoert, zoals het toedienen van medicatie en sondevoeding, en tevens een te grote verantwoordelijkheid krijgt toebedeeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn u signalen bekend dat – onder andere door het inzetten van ongekwalificeerd personeel – de kwaliteit van zorg in het geding zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn u signalen bekend dat ook zieke cliënten en ouderen naar de dagbesteding moeten, omdat er gedurende deze tijd geen personeel op de afdeling is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er hier mogelijk sprake van dat bij de overigens zeer gewenste zorgvernieuwing de mogelijkheden van met name ernstig gehandicapten worden overschat, zoals de woordvoerder van Nu’91 in de reportage opmerkte? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de inspectie opdracht te geven tot een onderzoek naar het inzetten van ongekwalificeerd personeel, de kwaliteit van zorg en de arbeidsomstandigheden van het personeel bij de Stichting Arduin? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1998-12-3" bron="Middageditie">Middageditie, 3 december 1998</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
