<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="betrokken." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Akker (CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over vertraging bij de ontmanteling van de kerncentrale Dodewaard. (Ingezonden 1 juni 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9617
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mogelijke veiligheidsrisico's als gevolg van de vertaging bij de ontmanteling van de kerncentrale nu gekwalificeerd personeel het bedrijf verlaat.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Milieu (Radioactieve stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kerncentrales</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1598, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913700</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van den Akker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9617</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3199" allpagenumbers="3199" vetnummer="2989913700" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9617" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1598" onderwerp="" indiendatum="1999-06-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van den Akker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de vertraging bij de ontmanteling van de kerncentrale Dodewaard? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie dat de veiligheidsrisico’s toenemen als gevolg van de vertraging nu gekwalificeerd personeel het bedrijf verlaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hield de beslissing om de centrale te sluiten en tot een veilige «insluiting» te komen tevens in dat hoogradio-actieve splijtstofstaven worden afgevoerd, omdat zonder afvoer van veilige «insluiting» geen sprake is? Hebt u de afvoertransporten destijds over het hoofd gezien? Zo niet, waarom worden dan nu transportvergunningen geweigerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beoordeelt u met uw weigering tot het afgeven van de vergunningen het risico van het transport thans hoger dan het risico van een niet veilige insluiting en/of ontbreken van gekwalificeerd personeel in de centrale? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wie zal voor de extra kosten moeten opdraaien voor het niet (tijdig) nakomen van de opwerkingscontracten met het Britse BNFL? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wie is verantwoordelijk als de SEP is ontbonden, financieel maar ook wat betreft veiligheidsrisico’s? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-05-27" bron="Financieel Dagblad">Financieel Dagblad, 27 mei 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1999-06-21">Mededeling van minister Pronk (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 21 juni 1999) De bij brief d.d. 2 juni aan mij toegezonden vragen van het lid Van den Akker (CDA) inzake «vertraging bij de ontmanteling van de kerncentrale Dodewaard» kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. De reden van uitstel is dat de Ministeries van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Economische Zaken bij de beantwoording moeten worden </mededeling>
</kvr>
