<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="benodigd is." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de staatssecretarissen van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Financien over de naleving van het convenant inzake de maximale huurgrens huursubsidie en de uitvoering van de Huursubsidiewet.(Ingezonden 3 juni 1999); Mededeling</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9708
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het persbericht 'Dreigende problemen voor huursubsidieontvangers' van 1 juni 1999 van de Nederlandse Woonbond. De vragen betreffen het convenant over de matiging van huurverhogingen bij huurders die huursubsidie ontvangen en een huur hebben vlak onder de huursubsidiegrens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Subsidies) Volkshuisvesting (Woninghuren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huursubsidies Woninghuren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1675, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989913990</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-07-01</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-03</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9708</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3355" allpagenumbers="3355" vetnummer="2989913990" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9708" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1675" onderwerp="" indiendatum="1999-06-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het persbericht «Dreigende problemen voor huursubsidieontvangers»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Lapt een aantal particuliere verhuurders het convenant over de matiging van huurverhogingen bij huurders met huursubsidie en een huur vlak onder de huursubsidiegrens aan zijn laars? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe ziet het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer toe op de naleving van het convenant? Welke maatregelen denkt de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer te nemen als het convenant door sommige verhuurders wordt genegeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de belastingdienst geen genoegen neemt met het invullen van het bedrag «f 0» op het aanvraagformulier voor huursubsidie, in gevallen waar het vermogen van de aanvrager volgens de gemeente of de woningcorporatie duidelijk onder de maximale grens blijft, waardoor de afhandeling van aanvragen vertraagd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, is dit in overeenstemming met de letter en de geest van de wet? Wil de staatssecretaris van Financiën bevorderen dat de belastingdienst zich voortaan beperkt tot steekproefsgewijs controleren of de opgave van het vermogen correct is ingevuld, zoals dit ook bij belastingaangiften gebeurt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-1" bron="Nederlandse Woonbond">Nederlandse Woonbond, 1 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Remkes" functie="staatssecretaris" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="1999-07-1">Mededeling van staatssecretaris Remkes (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 1 juli 1999) Hiermee bericht ik u dat beantwoording van de vragen van de heer Poppe over de naleving van het convenant inzake de maximale huurgrens huursubsidie en de uitvoering van de Huursubsidiewet meer tijd vergt dan de toegestane drie weken. De oorzaak is gelegen in de afstemming met het Ministerie van Financiën waarvoor enige tijd </mededeling>
</kvr>
