<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Atsma (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over het golfbaanproject «Backerbosch». (Ingezonden 8 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9635
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een mogelijke spanning tussen de in de Nota Natuur en Landschap vastgelegde ecologische hoofdstructuur (EH3) en de beoogde realisatie van het golfbaanproject "Backerbosch".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Landelijke gebieden) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landelijke gebieden Natuurbescherming Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1614, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914190</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-23</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9635</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3231" allpagenumbers="3231 3232" vetnummer="2989914190" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9635" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1614" onderwerp="" indiendatum="1999-06-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat zich volgens de provincie Limburg in principe geen spanning voordoet tussen de in de (onlangs herziene) Nota Natuur en Landschap vastgelegde ecologische hoofdstructuur (EH3) en de beoogde realisatie van het golfbaanproject «Backerbosch»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er vanuit Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer tijdens de vaststellingsprocedure geen bezwaren zijn ingebracht tegen de provinciale Nota Natuur en Landschap 2000–2010, in het bijzonder t.a.v. het gebied waar de golfbaan zou moeten worden gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de stelling, dat, indien in Planologische Kernbeslissingen als het SGR en de VINEX expliciet is opgenomen dat de nadere uitwerking van het (in globale kaarten aangegeven) Rijksbeleid een zaak van de provincies is, deze provinciale verantwoordelijkheid ook consequent dient te worden gerespecteerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, waarom blijft de Directie Zuid van uw ministerie zich dan verzetten tegen een project als het golfbaanproject «Backerbosch», dat onder een aantal randvoorwaarden positief door de provincie wordt bejegend? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat vanaf het eerste initiatief van het golfbaanproject vanuit de provincie bestuurlijk signalen zijn afgegeven als zou realisering van het golfterrein in de EHS niet op bezwaren stuiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Het gebied maakt als concreet begrensd beheersgebied onderdeel uit van de kerngebieden van de Ecologische Hoofdstructuur van Nederland. In de provinciale nota Natuur en Landschap is het gebied opgenomen als relatienotagebied, behorende tot de provinciale ecologische structuur. In de PKB-SGR is opgenomen dat aanleg en uitbreiding van golfterreinen binnen de kern- en natuurontwikkelingsgebieden van de ecologische hoofdstructuur niet aanvaardbaar is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ten aanzien van het geformuleerde beleid in de VINEX en het SGR is de verantwoordelijkheid voor de uitwerking van het beleid aan de provincies toebedeeld. Dat neemt evenwel niet weg dat de uitwerkingen die de provincies zelf geven moeten passen binnen de door het rijk gestelde kaders. De toets hierop kan nimmer door de provincies zelf plaatsvinden, maar dient te allen tijde door het rijk te geschieden. De Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer heeft in een brief van 17 februari 1998 over de mogelijkheden van toepassing van de aanwijzingsbevoegdheid ten aanzien van de begrenzing van de EHS gewezen op de hardheid van de concrete begrenzing van de EHS, hetgeen zelfs kan leiden tot een rijksaanwijzing om de natuurbelangen veilig te stellen. Overigens heeft de aanwijzing tot beheergebied conform het bovenstaande onder verantwoordelijkheid van de provincie Limburg plaatsgevonden. In het onderhavige geval van het golfbaanproject Backerbosch heeft het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij van begin af aan gewezen op de strijdigheid met de concreet begrensde EHS die daarmee deel uitmaakt van de kerngebieden van de EHS. Door bezwaren aan te tekenen tegen het voorgenomen golfbaanproject heeft LNV consequent gehandeld in de lijn van de PKB-SGR zoals deze in 1995 door uw Kamer is aanvaard. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
