<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M.B. Vos (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over PCB's in kippenvoer uit België. (Ingezonden 8 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9641
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Ook slachtverbod varkens in België' in het Eindhovens Dagblad van 3 juni 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Veeteelt (Veevoeder)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België Levensmiddelenkeuring PCB Varkens Veevoeder</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1620, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914210</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M.B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-24</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9641</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3243" allpagenumbers="3243" vetnummer="2989914210" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9641" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1620" onderwerp="" indiendatum="1999-06-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Ook slachtverbod varkens in België»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft een Gentse chemicus in een monster kippenvoer aanzienlijke concentraties PCB’s (polycloorbifenylen) aangetroffen? Zijn deze giftige PCB’s inderdaad schadelijker voor de volksgezondheid dan dioxine? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, was dit bericht al bij u bekend? Zo ja, hebt u onderzoek laten doen naar de mogelijke verspreiding van dit besmette diervoer in Nederland? Is het besmette veevoer ook gebruikt in Nederland of middels een omweg terechtgekomen in etenswaren bestemd voor de Nederlandse markt? Wat voor acties heeft u ondernomen om de risico’s voor de volksgezondheid te beperken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien het bericht u nu pas bereikt, bent u van plan onderzoek te laten doen naar het mogelijke gebruik van het veevoer in Nederland en naar een mogelijke besmetting van etenswaren bestemd voor de Nederlandse markt? Zo ja, op welke termijn wilt u welke stappen zetten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u, gezien de urgentie voor de volksgezondheid, deze vragen beantwoorden uiterlijk dinsdag 8 juni aanstaande? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-3" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 3 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De giftigheid van individuele PCB’s en Dioxines voor de mens is erg verschillend. Het is zeker niet zo dat de PCB’s in zijn algemeenheid toxischer zijn dan de dioxines. Integendeel. In het algemeen is de giftigheid van de dioxines groter. In de onderzoeken die door het RIKILT worden uitgevoerd wordt ook naar de PCB’s gekeken. De resultaten wijzen ook hier niet op verhoogde gehaltes in de onderzochte monsters. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Dat er in de Belgische dioxine-affaire tevens een verband wordt gelegd met de aanwezigheid van PCB’s is mij bekend. Over het onderzoek dat naar aanleiding van de Belgische dioxine-affaire is ingezet bent u uitvoerig door mij geïnformeerd: brieven van 2 juni (VVM991981/HH), 3 juni (KAB991927), 4 (KAB991970) en 8 juni (KAB99736) jl.). Er is een sterke relatie tussen de aanwezigheid van PCB’s en dioxines. De monsters die het RIKILT-DLO ter analyse aangeboden heeft gekregen, zijn niet geanalyseerd op PCB’s maar direct op dioxine. De gevonden gehaltes aan dioxines van monsters afkomstig uit Nederland zijn vergelijkbaar met de gehaltes zoals die normaliter in Nederland worden gevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">n.v.t. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
