<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over vetsmelterijen. (Ingezonden 15 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9666
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Nederland draaischijf in smerige vethandel' in het Algemeen Dagblad van 14 juni 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Veeteelt (Veevoeder)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Levensmiddelenkeuring Veevoeder</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1643, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914620</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-29</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9666</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3289" allpagenumbers="3289 3290" vetnummer="2989914620" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9666" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1643" onderwerp="" indiendatum="1999-06-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Faber</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Nederland draaischijf in smerige vethandel?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze beweringen waar? Zo ja, hoe lang zijn deze praktijken reeds bij de AID en uw ministeries bekend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u verklaren hoe dergelijke activiteiten op deze schaal kunnen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de reden van het feit dat de Belgische autoriteiten eerder hiertegen actie ondernemen dan de Nederlandse overheid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat hiertegen maatregelen moeten worden genomen? Wat bent u voornemens hieraan te gaan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-14" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 14 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In het artikel «Nederland draaischijf in smerige vethandel»« worden uitspraken weergegeven van de heer Hartfiel over de werkwijze van Nederlandse vetopwerkers. De huidige dioxine-affaire en signalen over mogelijke onregelmatigheden maken noodzakelijk dat deze branche aan een fundamentele beoordeling onderworpen wordt. De Algemene Inspectiedienst (AID) en de Rijksdienst voor de keuring van Vee en Vlees (RVV) hebben gezamenlijk een onderzoek ingesteld bij de Nederlandse vetopwerkers. Het doel van dit onderzoek is om aan de hand van de administratie en het bedrijfsproces in kaart te brengen welke vetstromen de bedrijven binnenkomen en verlaten. Daarbij zal door monstername ook nagegaan worden of bepaalde vetten dioxine bevatten. Tevens wordt een breder onderzoek uitgevoerd naar de productie en verwerking van de handel in vetten. Hierbij wordt gekeken of er sprake is van strafbare feiten. Dit onderzoek wordt uitgevoerd door de AID en de Inspectie Milieuhygiëne (IMH). Het onderzoek zal worden geleid door de IMH, voor het strafrechtelijk gedeelte door het Openbaar Ministerie. Overigens zijn in het verleden door de AID van mijn departement en de Keuringsdienst Diervoedersector (KDD) van het Productschap Diervoeder, al dan niet naar aanleiding van concrete signalen, in beperkte mate controles uitgevoerd bij deze bedrijven. Deze hadden primair betrekking op de naleving van respectievelijk de Destructiewet en de regelgeving op het terrein van diervoeders. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1">In het bovengenoemde artikel wordt gerefereerd aan een vertrouwelijk rapport van het Belgische Ministerie van Middenstand en Landbouw. Het rapport heeft betrekking op bezoeken die door vertegenwoordigers van het Belgische Ministerie van Middenstand en Landbouw en de AID aan een drietal Nederlandse vetopwerkers zijn gebracht. Over dit traceringsonderzoek heb ik u in mijn brief van 9 juni jl. <voetnoot nummer="1"/>geïnformeerd. In dit rapport wordt geen melding gemaakt van aanwijzingen dat de oorzaak van de dioxinebesmetting zou zijn gelegen bij de bezochte Nederlandse bedrijven. Wel is een aantal aandachtspunten opgenomen. Dit betreft onder andere de herkomst van het vet en het bewaren van analyseresultaten. Tevens is uit nader onderzoek gebleken dat de administratie op de bedrijven onvoldoende inzicht verschaft in de herkomst en de aard van de vetten. Deze punten worden meegenomen in het lopende onderzoek. De Belgische autoriteiten hebben overigens op 3 juni jl. een verbod afgekondigd op het in diervoeders verwerken van bepaalde categorieën vetten tenzij is aangetoond dat deze niet verontreinigd zijn met dioxine. Het betreft vetten die niet afkomstig zijn van dieren of niet rechtstreeks afkomstig zijn uit de voedingsmiddelenindustrie. Mede op basis van het lopende onderzoek en de ontwikkelingen op Europees niveau, zal ik beoordelen welke vetten in Nederland nog in aanmerking komen voor verwerking in diervoeder en onder welke condities. Vooruitlopend hierop heeft het Productschap Diervoeder reeds een verbod afgekondigd op het in voedervetten verwerken van bepaalde vetten met een risicovolle herkomst. Dit betreft vet afkomstig van huishoudens, putvetten en vetten die vrijkomen bij het schoonmaken van tankwagens. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="2">Zoals uit bovenstaande mag blijken, deel ik uw mening dat maatregelen noodzakelijk zijn. Conform mijn toezegging in de brief van 18 juni jl. <voetnoot nummer="2"/>zal u, mede op basis van het hierboven genoemd onderzoek, een voorstel voor maatregelen en controle worden voorgelegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 577" documentnummer="10">Kamerstuk 26 577, nr. 10</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 577" documentnummer="14">Kamerstuk 26 577, nr. 14</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
