<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Oven (PvdA) aan de ministers van Justitie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over illegale Poolse werknemers in de Bollenstreek. (Ingezonden 12 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9287
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Arbeid (Werknemers) Landbouw (Tuinbouw) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Buitenlandse werknemers Polen Tuinbouw Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1296, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989911290</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-06</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9287</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2569" allpagenumbers="2569" vetnummer="2989911290" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9287" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1296" onderwerp="" indiendatum="1999-04-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bereid alsnog antwoord te geven op de vraag in hoeveel gevallen naar aanleiding van de processen-verbaal (als aangegeven in het antwoord op vraag 5 van eerdere vragen terzake <voetnoot nummer="1"/>) tegen de betrokken werkgevers vervolging is ingesteld en tot welk resultaat dat heeft geleid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid te bevorderen dat de betrokken illegale werknemers er bij hun vertrek van overheidswege op gewezen worden dat zij het hun toekomende achterstallig loon alsnog kunnen opvorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1114">Aanhangsel Handelingen, nr. 1114, Vergaderjaar 1998–1999.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">In de beantwoording op vraag 5 van de eerdere vragen is aangegeven dat er in de Bollenstreek in de periode 01-01-1994 tot en met 31-03-1999 in 104 gevallen processen-verbaal zijn opgemaakt wegens overtreding van de Wet Arbeid Vreemdelingen (Wav). Er zijn 56 zaken afgerond. In 35 zaken heeft dit geleid tot een transactie, in 19 zaken tot een vonnis en twee zaken zijn geseponeerd. Per werkgever bedraagt het gemiddelde bedrag van een transactie f 4514,-, van een vonnis f 5561,-. De overige zaken zijn nog in behandeling bij het OM. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Huidige beleidslijn is dat de inspecteur niet uit eigen beweging informatie geeft aan de vreemdeling. De vreemdeling is getuige in het onderzoek naar mogelijke overtreding door de werkgever van de Wav. Het geven van informatie over het recht van betrokkene om het hem toekomende achterstallige loon alsnog op te vorderen voor (of tijdens) een getuigenverhoor, kan leiden tot beïnvloeding van zijn getuigenverklaring. Indien een proces-verbaal wordt opgemaakt maakt deze getuigenverklaring hiervan onderdeel uit. Worden er door de vreemdeling vragen gesteld over het desbetreffende artikel dan worden deze zonder terughoudendheid wel beantwoord. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
