<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over buitenlandse artsen. (Ingezonden 12 mei 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9486
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over supervisie van en eisen aan buitenlandse artsen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1483, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989912890</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Volksgezondheid, Welzijn en Sport</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-02</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-05-12</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9486</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2959" allpagenumbers="2959 2960" vetnummer="2989912890" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9486" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1483" onderwerp="" indiendatum="1999-05-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Supervisie werkt niet voor buitenlandse artsen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat het begrip «supervisie» nader moet worden omschreven in de wet BIG? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat er een speciale opleidingsinrichting voor buitenlandse (niet EER artsen) artsen moet worden ingesteld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Daar waar supervisie geen goed instrument blijkt te zijn, zijn dan het instellen van een toets en inspanning in een universitair curriculum niet wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is een taaltest Nederlands een vereiste om als arts werkzaam te kunnen zijn in ons gezondheidssysteem? Zo neen, acht u zulks niet een essentiële randvoorwaarde, mede gelet op de bepaling van de WGBO? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan inzicht gegeven worden in de activiteiten van de Commissie Buitenlands Gediplomeerden Volksgezondheid (CBGV), bijv. door het toezenden van het meest recente jaarverslag van deze commissie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-04-30" bron="Medisch contact, nr. 17">Medisch contact, nr. 17, 30 april 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Reeds vorig jaar heb ik, mede naar aanleiding van een rechterlijke uitspraak, besloten dat in het hoofdstuk «Buitenslands Gediplomeerden» van de Wet op de beroepen in de individuele gezondheidszorg (Wet BIG) aandacht moet worden besteed aan de betekenis en de bedoelding van het begrip «supervisie». Op mijn departement wordt gewerkt aan een herziening van voornoemd hoofdstuk en het begrip supervisie wordt daarbij betrokken. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Begin 1999 is op mijn departement een inventariserend onderzoek gestart naar de mogelijkheid tot en de consequenties van het oprichten van een na- en bijscholingsinstituut ten behoeve van buitenslands gediplomeerden Volksgezondheid (dus niet alleen voor buitenlandse artsen), die door mij zijn aangemerkt als nagenoeg gelijkwaardig aan de Nederlandse beroepsbeoefenaar. Deze buitenlandse beroepsbeoefenaren moeten nog een periode van maximaal twee jaar op voltijdse basis onder supervisie werken teneinde, bij aanwezigheid van een positieve beoordeling van de supervisie, ongeclausuleerd in het BIG-register te kunnen worden ingeschreven. Gedurende deze supervisieperiode, waarbij het accent ligt op vaardigheden, zou de ontbrekende kennis van de buitenlandse beroepsbeoefenaar op zijn vakgebied en daarbuiten via het na- en bijscholingsinstituut kunnen worden aangevuld. Ik streef ernaar nog dit jaar een besluit te nemen over het al dan niet oprichten van een dergelijk na- en bijscholingsinstituut. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijn beleid met betrekking tot de behandeling van verzoeken van buitenslands gediplomeerden Volksgezondheid om een vakbekwaamheidsverklaring te krijgen teneinde al dan niet geclausuleerd in het BIG-register te kunnen worden ingeschreven laat de mogelijkheid van supervisie alleen toe indien er sprake is van nagenoeg gelijkwaardigheid van de buitenslands gediplomeerde ten opzichte van de Nederlandse beroepsbeoefenaar. Niet gelijkwaardigheid mondt altijd uit in een advies aan de buitenslands gediplomeerde zich tot een opleidingsinstelling te wenden om via aanvullende opleiding in het bezit te komen van het Nederlandse diploma. Meestal moet de buitenslands gediplomeerde in dat geval een toets bij de opleidingsinstelling afleggen zodat deze kan vaststellen in welk jaar van de desbetrreffende beroepsopleiding de betrokkene kan instromen. Mijn beleid is mede gebaseerd op advisering van de Commissie Buitenslands Gediplomeerden Volksgezondheid inzake eerder genoemde verzoeken om een vakbekwaamheidsverklaring. Deze commissie heeft het instrument van een kennis- en vaardighedentoets in het geval zij na volledige bestudering van het dossier van de buitenslands gediplomeerde en een gesprek met betrokkene te hebben gehad nog twijfel heeft over haar advisering inzake niet dan wel nagenoeg gelijkwaardigheid van de buitenslands gediplomeerde (ultimum remedium). Aangezien mijn beleid met betrekking tot de behandeling van verzoeken om een vakbekwaamheidsverklaring en de uitvoering daarvan uiterst zorgvuldig zijn en een waarborg geven voor het instandhouden en bevorderen van de kwaliteit van de zorgverlening acht ik het niet gewenst dit beleid te laten vervangen door een algemene toets, af te leggen door de buitenslands gediplomeerde bij het indienen van zijn/haar verzoek. Een dergelijke toets is slechts een momentopname van de kennis en vaardigheden van de buitenslands gediplomeerde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het beheersen van de Nederlandse taal door de buitenslands gediplomeerde Volksgezondheid op een dusdanig niveau dat betrokkene een goede communicatie heeft met de patiënt en andere beroepsbeoefenaren op het gebied van de gezondheidszorg acht ik van wezenlijk belang. Gezien de Wet op de beroepen in de individuele gezondheidszorg heb ik niet de bevoegdheid een taaltest Nederlands als vereiste aan de buitenlandse beroepsbeoefenaar te stellen. Mijn oordeel over het deskundigheidsniveau van de buitenslands gediplomeerde is gebaseerd op de waardering van het in het buitenland behaald getuigschrift, waarbij ik tevens rekening houd met opgedane werkervaring en eventuele specialisatie of andere aanvullende scholing van de buitenslands gediplomeerde. Het vereiste van de taaltest Nederlands kan wel gesteld worden door de supervisor, een opleidingsinstelling alsmede door de toekomstige werkgever van de buitenlandse beroepsbeoefenaar. In de circulaire, waarin mijn beleid met betrekking tot de behandeling van verzoeken om een vakbekwaamheidsverklaring te krijgen is neergelegd, attendeer ik op het belang van het beheersen van de Nederlandse taal op goed niveau en raad ik de buitenslands gediplomeerde aan daartoe in een zo vroeg mogelijk stadium actie te ondernemen. In 1998 heb ik aan de Stichting Interculturele Bedrijfsaspecten en Intercultureel Ondernemerschap een subsidie verstrekt voor begeleiding van buitenlandse artsen bij het vinden van een supervisieplaats. In dat kader is er tevens een cursus «Cultuur en Structuur van de Nederlandse gezondheidszorg» opgezet, waartoe ook een taalcursus voor Nederlands medisch taalgebruik behoort. Deze cursus wordt onder de deskundige leiding van een hoofddocent in de huisartsgeneeskunde gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. Het jaarverslag 1998 van deze commissie is bij de beantwoording van uw vragen bijgevoegd. Tevens is te uwer informatie bijgevoegd andere relevante informatie betreffende buitenslands gediplomeerden volksgezondheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Bijlagen ter inzage gelegd bij afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
