<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Feenstra, Koenders en De Boer (allen PvdA), M.NBB. Vos (GroenLinks), Augusteijn-Esser (D66), Van den Akker (CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het K2R4-project in de Oekraine. (Ingezonden 10 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9684
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de bouw van twee kerncentrales in de Oekraine (Khmelitsky 2 en Rivne 4), de daarvoor te verstrekken lening door de European Bank for Reconstruction and Development (EBRD) en berichten over het feit dat deze projecten niet nodig zouden zijn voor de nationale energievoorziening maar vooral voor de export.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Handel en economie (Economische betrekkingen) Handel en economie (Economische ontwikkeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Economische ontwikkeling Internationale economische betrekkingen Kerncentrales Oekraine</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1659, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914420</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken Financien</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Feenstra</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">De Boer</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">M.NBB. Vos</persoon>
            <persoon partij="D66">Augusteijn-Esser</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van den Akker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-30</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9684</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3323" allpagenumbers="3323 3324" vetnummer="2989914420" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9684" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1659" onderwerp="" indiendatum="1999-06-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Feenstra</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Boer</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M.NBB. Vos</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Augusteijn-Esser</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van den Akker</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-30">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Benschop</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken, en minister Zalm (Financiën)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich eerder gestelde vragen <voetnoot nummer="1"/>over het K2R4 (Khmelitsky 2 en Rivne 4) project in de Oekraïne, en bent u op de hoogte van het feit dat de EBRD (European Bank for Reconstruction and Development) op 20 juli a.s. een besluit zal nemen omtrent het al dan niet verstrekken van een lening van 190 miljoen dollar ten behoeve van dit project? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over berichten als zou dit project niet noodzakelijk zijn voor de nationale energievoorziening, maar vooral voor de export in de Oekraïne, dat tegen geringere kosten gekomen kan worden tot een efficiëntere en duurzame energiehuishouding (waarvoor tevens voldoende alternatieven worden aangereikt binnen het overeengekomen Memorandum of Understanding), en dat er vrees bestaat dat dit project alternatieve projecten alsmede lopende initiatieven, met name op het gebied van energiebesparing, zou kunnen frustreren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het feit dat, getuige een recente opiniepeiling van Gallup International en SOCIS Ukraine, de weerstand onder de bevolking tegen voltooiing van de twee kerncentrales groot is, dit in tegenstelling tot de uitspraken van de president en vice-president van de EBRD, dat EBRD projecten ondersteuning van de lokale bevolking vereisen en dat er geen signalen zijn dat dit voor wat betreft het K2R4 project niet het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de stelling onderschrijven dat het project nog steeds niet voldoet aan de door de EBRD gestelde criteria, waarvoor het Europees Verbeteringsprogramma bestaat, (o.a. voor wat betreft least cost, veiligheid, milieu en sociale acceptatie) en dat derhalve niet tot financiering overgegaan zou dienen te worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een dergelijke zienswijze over te brengen aan de Nederlandse bewindvoerder bij de EBRD? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u tevens bereid, gezien het feit dat besluitvorming hierover in de EBRD reeds op 20 juli a.s. zal plaatsvinden, de kamer z.s.m. hierover te informeren, zodat indien nodig nog voor het zomerreces hierover met u van gedachten gewisseld kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1359">Aanhangsel Handelingen, nr. 1359, Vergaderjaar 1996–1997.</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ten aanzien van het in het tweede gedeelte van de zin gestelde merken wij op dat een definitief voorstel voor een lening ten behoeve van het K2/R4-project tot nu toe nog niet is voorgelegd aan de Beheersraad van de EBRD, en dat een besluit over een dergelijke lening niet op de agenda van de Beheersraad staat voor de laatste vergadering vóór het zomerreces, die op 20 juli a.s. zal plaatsvinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Berichten als zou dit project niet noodzakelijk zijn voor de nationale energievoorziening van Oekraïne, maar vooral voor de export naar het buitenland, zijn in tegenspraak met recente mededelingen van de Oekraïnse regering. Zo heeft President Koetsjma van Oekraïne in recent overleg met het Duitse voorzitterschap van de G-7 verklaard dat export van elektriciteit niet aan de orde is. Over de vraag of het K2/R4-project beschouwd kan worden als een zgn. «least cost option», zijn inmiddels enkele studies verricht, die niet tot gelijkluidende conclusies komen. De meest recente, uitgevoerd door het consultancybureau Stone &amp; Webster, komt tot de conclusie dat dit wel het geval is. T.a.v. energiebesparing merken wij op dat, volgens de ons ter beschikking staande gegevens, maatregelen om te komen tot energiebesparing de nodige aandacht hebben in het energiebeleid van de Oekraïnse regering. Zij wordt daarin gesteund door het energie-efficiëntieprogramma van de EBRD, in het kader waarvan recentelijk de maatschappij UkrEsco is opgericht, een joint venture tussen EU, de EBRD en de Oekraïnse regering die gaat investeren in energiebesparende projecten. Een en ander neemt niet weg dat de regering, wanneer een definitief standpunt zal worden voorgelegd, zorgvuldig zal kijken naar deze kostenaspecten en naar het aspect van de energiebesparing </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een voorwaarde van de EBRD voor projecten als deze is dat de bevolking gelegenheid heeft tot inspraak. Om hieraan gevolg te geven heeft de Oekraïnse regering in 1998 in de regio’s van de kerncentrales in kwestie hoorzittingen gehouden, waarin volgens de ons ter beschikking staande gegevens zowel voor- als tegenstanders gelegenheid hebben gehad zich over het project uit te spreken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4, 5 en 6">Zoals hierboven in het antwoord op vraag 1 is aangegeven ligt nog steeds geen definitief projectvoorstel voor, en dit zal volgens de meest recente informatie pas na het zomerreces ingediend worden. Het beleid van de Nederlandse regering blijft dat het project slechts gesteund zal worden als het voldoet aan alle voorwaarden die de EBRD stelt aan leningen voor nucleaire projecten, nl. dat de projecten beschouwd kunnen worden als least cost opties, dat ze een verantwoorde financiële onderbouwing hebben, en dat ze voldoen aan de eisen op het gebied van veiligheid en milieu. Voor het overige verwijzen wij naar onze brief aan u van 21 dezer n.a.v. een door het Lid van uw kamer Van der Steenhoven gestelde vraag met betrekking tot dit project. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
