<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ross-van Dorp en Eurlings (beiden CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over grensoverschrijdende rampenbestrijding. (Ingezonden 23 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9347
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Rampenpreventie en -bestrijding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Grensregio's Rampenbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1353, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910130</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties Volksgezondheid, Welzijn en Sport Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-14</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9347</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2689" allpagenumbers="2689 2690" vetnummer="2989910130" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9347" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1353" onderwerp="" indiendatum="1999-03-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 mei 1999), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1174, vergaderjaar 1998–1999">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennisgenomen van recente artikelen <voetnoot nummer="1"/>over de problemen met betrekking tot de bestrijding van rampen in grensregio’s? Hebt u ook kennisgenomen van de zwartbrief <voetnoot nummer="2"/>met tien pijnpunten betreffende de grensoverschrijdende geneeskundige samenwerking die onlangs naar kamerleden is gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de geschetste problemen buitengewoon ernstige gevolgen voor de veiligheid en volksgezondheid kunnen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke concrete maatregelen kunnen wij van de regering verwachten om deze problemen op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van het Euregionaal rampenplan wat de Euregio Rijn-Maas-Noord momenteel aan het maken is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan om de grensoverschrijdende hulpverlening bij rampen beter te laten verlopen wellicht gedacht worden aan een soort Schengen-akkoord, waarin o.a. de grensoverschrijdende samenwerking tussen politiediensten geregeld wordt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er al contacten op dit gebied in Europees verband om te komen tot harmonisatie van wetgeving? Zo ja, wat is de stand van zaken op dit gebied? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wordt er eigenlijk bij de uitvoering van grote overschrijdende infrastructurele werken ook rekening gehouden met de grensoverschrijdende coördinatie van mogelijke rampen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-15" bron="De Gelderlander 10, 15 en 16 maart jl. en Dagblad De Limburger">De Gelderlander 10, 15 en 16 maart jl. en Dagblad De Limburger, 15 maart 1999</noot>
         <noot nummer="2">Ondershands aan de bewindslieden toegestuurd</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De geschetste problemen zouden onder omstandigheden in individuele gevallen kunnen leiden tot nadelige gevolgen voor de veiligheid en de gezondheid. Ik merk overigens op dat voor de geschetste problemen in de communicatie met toepassing van de huidige relevante regelgeving praktische oplossingen mogelijk zijn. Ik verwijs in dit verband naar het antwoord op de door de leden De Cloe en Wagenaar gestelde vragen inzake grensoverschrijdende rampenbestrijding. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op grond van de categorale richtlijnen van de Europese Economische Gemeenschap voor artsen en algemeen verpleegkundigen is er tussen Nederland, België en Duitsland vrij verkeer van diensten en vestiging van artsen en verpleegkundigen mogelijk met een in deze landen of in een andere staat die partij is bij de Overeenkomst betreffende de Europese Economische Ruimte (EER) behaald diploma dat voldoet aan de in de categorale EG-richtlijnen gestelde eisen. Artsen mogen zelfstandig in Nederland alleen voorbehouden handelingen verrichten als zij in het register als bedoeld in de Wet beroepen in de individuele gezondheidszorg zijn geregistreerd. Onderzocht wordt of de specifieke deskundigheid van Nederlandse ambulanceverpleegkundigen, die een functionele zelfstandigheid hebben voor het uitvoeren van een aantal aan artsen voorbehouden handelingen, ook in België en Duitsland kan worden erkend. Ik verwijs voorts naar het antwoord op de door de leden De Cloe en Wagenaar gestelde vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik juich het voornemen van de Euregio Rijn-Maas-Noord om een grensoverschrijdend rampenplan te maken toe. In dat plan kunnen de toepassing van de regelgeving van beide landen en de organisatie van de bestrijdingsacties zodanig op elkaar worden afgestemd dat – gevoegd bij een eventuele aanpassing van de nationale en internationale regelgeving – de samenwerking tot een optimaal resultaat kan leiden. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Schengen Uitvoeringsovereenkomst heeft onder meer betrekking op de grensoverschrijdende politiële samenwerking. Het desbetreffende hoofdstuk ziet onder meer op grensoverschrijdende observatie en achtervolging en op bijstand bij de voorkoming en opsporing van strafbare feiten. Gelet op de lange wordingsgeschiedenis van het Verdrag en de Uitvoeringsovereenkomst van Schengen ligt een soortgelijke Europese overeenkomst op het terrein van de rampenbestrijding niet als eerste optie voor de hand. Langs bilaterale weg kan sneller resultaat worden geboekt. Ik wijs in dit verband op de reeds met België en Duitsland gesloten overeenkomsten inzake wederzijdse bijstandsverlening bij het bestrijden van rampen en ongevallen. Wel zal ik onderzoeken in hoeverre ter nadere uitwerking van deze bijstandsovereenkomsten nadere aanvullende overeenkomsten kunnen worden gesloten waarbij zoveel mogelijk praktische zaken in één keer worden geregeld. Het mag echter niet zo zijn dat de regeling van één bepaald aspect wordt opgehouden totdat over alle zaken overeenstemming is bereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. Wel is er voor bepaalde typen van calamiteiten (calamiteiten met stralingsgevaar, bij gebruik van genetisch gemodificeerde micro-organismen en bij bepaalde categorieën inrichtingen die onder de Seveso II-richtlijn vallen) EU-regelgeving inzake wederzijdse informatieuitwisseling over rampen die zich (kunnen) voordoen. Deze regelgeving heeft geen betrekking op de wijze waarop overheden en hulpverleningsdiensten met elkaar communiceren en evenmin op de uitvoering van de geneeskundige hulpverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Daar waar het de planvorming betreft bepaalt de Wet rampen en zware ongevallen dat in een rampenplan en rampbestrijdingsplan de afstemming op plannen voor aangrenzende gebieden in andere staten moet zijn gewaarborgd. De verantwoordelijkheid hiervoor ligt bij het gemeentebestuur. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
