<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Ross-van Dorp (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over tekorten aan leraren in het voortgezet onderwijs. (Ingezonden 8 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9084
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft het inzetten van ouders en Duitse leraren op scholen in het voortgezet onderwijs, om het tekort aan leraren op te vangen. (Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 1123, Vergaderjaar 1998-1999, vragen van Kamerlid Van Bommel).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Voortgezet onderwijs (Formatie in het voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Formatie in het onderwijs Onderwijsgevenden voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1123, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989909150</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Ross-van Dorp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-07</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9084</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2301" allpagenumbers="2301" vetnummer="2989909150" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9084" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1123" onderwerp="" indiendatum="1999-03-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ross-van Dorp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen">Hermans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht waarin gesproken wordt over grote tekorten aan leraren voortgezet onderwijs? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het een goede zaak dat Duitse leraren op Nederlandse scholen les komen geven, ook in andere vakken dan Duits? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er scholen die ouders inzetten als (onbevoegde) leraren? Zo ja, om hoeveel scholen gaat het dan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Verleent de inspectie in die gevallen dispensatie met betrekking tot benoembaarheidseisen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, hoe wordt op die manier de kwaliteit van het onderwijs bewaakt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel lessen in het voortgezet onderwijs worden momenteel niet gegeven doordat er geen leraren zijn wegens ziekte of vacature? Is de minister ook van mening dat dit een ernstige uitholling van het onderwijs betekent? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat bent u van plan te doen om de geschetste problematiek het hoofd te bieden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-03-4" bron="Gelderlander">Gelderlander, 4 maart 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Als Duitse leraren een bevoegdheid hebben die overeenkomt met een Nederlandse bevoegdheid voor een ander vak dan Duits en als deze leraren het Nederlands voldoende beheersen (beide vast te stellen door de Informatie Beheergroep (IBG) in Groningen), zijn er geen overwegende bezwaren tegen een benoeming van deze leraren. Op dit moment zijn mij echter geen gevallen bekend waarin men is overgegaan tot een dergelijke benoeming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is mij een school bekend, het Liemers College, die in de eigen schoolkrant een oproep heeft gedaan aan ouders om zich te melden voor een vervangerspool. Het specifieke probleem dat aanleiding was voor deze oproep is inmiddels opgelost door het inzetten van bevoegde docenten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Als een school een onbevoegde leraar wil benoemen, dient dispensatie van de benoembaarheidseisen te worden gevraagd bij de Inspectie. De Inspectie verleent deze dispensatie zeker niet automatisch. Zij volgt daarbij een zorgvuldige procedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gegevens over het aantal lessen dat uitvalt in het voortgezet onderwijs als gevolg van het bestaan van vacatures of ziekte van leraren heb ik niet tot mijn beschikking. Een indicatie van deze aantallen is wel te halen uit het onderzoek van Regioplan over de situatie aan het begin van dit schooljaar. Dit rapport is u toegezonden. Eind januari heeft Regioplan een belronde uitgevoerd langs de scholen die aan begin van het jaar vacatures hadden met de vraag of de vacatures inmiddels waren vervuld. Dit onderzoeksrapport zal u binnenkort worden toegestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Binnenkort zal ik de Tweede Kamer een nota toesturen waarin een aantal maatregelen is opgenomen om dreigende lerarentekorten op de wat langere termijn te voorkomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
