<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (GPV) aan de minister van Buitenlandse Zaken over fouten bij het tellen van de stemmen na verkiezingen in Zuid-Afrika. (Ingezonden 8 juni 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9609
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het NRC Handelsblad van 5 juni 1999.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Kiesrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkiezingen Zuid-Afrika</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989914270</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Buitenlandse Zaken</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-06-21</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-06-08</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9609</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="3183" allpagenumbers="3183" vetnummer="2989914270" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9609" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1590" onderwerp="" indiendatum="1999-06-8">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-06-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Zijn bij de op 2 juni jl. in Zuid-Afrika gehouden nationale en regionale parlementaire verkiezingen bij het tellen van stemmen ernstige fouten gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Was reeds voor het bekend worden van deze fouten door o.a. de leider van de waarnemersdelegatie van de Europese Unie verklaard dat de verkiezingen «vrij en eerlijk» waren verlopen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarop is het oordeel van de waarnemersdelegatie gebaseerd geweest? Beschikte zij ten tijde van het geven van haar oordeel over het verloop van de verkiezingen reeds over een door de Onafhankelijke Kiescommissie gefiatteerde definitieve verkiezingsuitslag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet nu geconstateerd worden dat genoemde verklaring niet correct blijkt te zijn geweest en voorbarig is afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is terzake uw oordeel over het functioneren van de delegatie? Bent u van mening dat het thans in de rede ligt het eerder gegeven oordeel te herzien en beschikt u over mogelijkheden zulks te bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1999-06-5" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 5 juni 1999</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Voorzover mij bekend is er geen sprake geweest van ernstige fouten. Wel zijn er eerst verkeerd ingevoerde data in computers later weer gecorrigeerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Er was geen EU-waarnemersmissie. Wel hebben de leiders van de aanwezige AWEPA-delegatie en van de Commonwealth-afvaardiging op donderdag 3 juni verklaard dat, voorzover de delegaties hebben kunnen constateren, de verkiezingen in een vrije sfeer (afwezigheid van geweld en intimidatie, mogelijkheid om confidentieel te stemmen, eerlijk verloop van de tellingen in de stembureaus etc.) hadden plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het algemeen is de verklaring van een waarnemersmissie niet afhankelijk van de definitieve uitslag. Een dergelijke missie ziet toe op het eerlijke en vrije verloop van de verklaringen en doet daarover een uitspraak. De definitieve uitslag van de verkiezingen in Zuid-Afrika is door de IEC op maandagavond 7 juni bekendgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Voorzover kan worden nagegaan (op basis van bevindingen ambassadepersoneel, contacten met vertegenwoordigers van alle politieke partijen en met lokale en internationale waarnemers) heeft de waarnemersmissie terecht de indruk dat de verkiezingen vrij en eerlijk verlopen zijn. De politieke partijen in Zuid-Afrika zijn dezelfde mening toegedaan, aangezien geen enkele deelnemende partij een klacht bij de IEC heeft ingediend. Ik acht herziening van het eerder gegeven oordeel dus niet nodig. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
