<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stroeker en Visser-van Doorn (beiden CDA) aan de staatssecretarissen van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg over arbo-eisen voor schouwburgen. (Ingezonden 2 april 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9321
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Cultuur en taal (Podiumkunsten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Podiumkunsten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1327, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910900</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Sociale Zaken en Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Stroeker</persoon>
            <persoon partij="CDA">Visser-van Doorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-05-10</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9321</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2633" allpagenumbers="2633 2634" vetnummer="2989910900" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9321" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1327" onderwerp="" indiendatum="1999-04-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Stroeker</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Visser-van Doorn</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, dhr. Hoogervorst en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, dhr. Van der Ploeg</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-05-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Hoogervorst</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen gerichte brieven van de gemeente Venray en de schouwburg te Venray <voetnoot nummer="1"/>inzake gevolgen van nieuwe arbo-eisen van de schouwburg? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1 2">Is u bekend dat ten gevolge van diverse nieuwe overheidsregelingen, waaronder de nieuwe Arbonormen, schouwburgen in Nederland gedwongen worden tot vaak forse investeringen (in geval van de schouwburg te Venray zo’n 2 <voetnoot nummer="1"/>⁄ <voetnoot nummer="2"/>miljoen gulden)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat genoemde arbo-eisen reeds langer bestonden, maar dat zij niet eerder door de Arbeidsinspectie ook op schouwburgen werden toegepast? Zo ja, waarom wordt dat nu wel gedaan en, zo nee, waaruit vloeien deze Arbo-eisen dan voort? </vraag>
      <vraag nummer="4">Belopen de financiële consequenties op zo’n 125 schouwburgen in Nederland een bedrag van zo’n 225 miljoen gulden? Zo neen, om hoeveel schouwburgen en/of om welk bedrag gaat het dan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat het ziekteverzuim-percentage in de hier getroffen branche zo’n 17% bedraagt? Wordt met toepassing van genoemde arbo-eisen beoogd dat percentage verder omlaag te brengen? Zo ja, acht u dat realiseerbaar gegeven het al zo lage percentage? Zo neen, hoe beoordeelt u dit dan, gegeven de benodigde forse extra uitgaven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat genoemde financiële consequenties niet tot gevolg moeten hebben dat daardoor hetzij de gemeentelijke lastendruk toeneemt hetzij de toegangsprijzen van schouwburgvoorstellingen flink zullen toenemen en de toegankelijkheid van cultuur dus in het gedrang kan komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u gegeven de gerezen financieringsproblemen bereid met de branche in overleg te treden over een latere deadline dan 1 januari 2000? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1999-03-30" bron="respectievelijk 22 maart jl. en">respectievelijk 22 maart jl. en, 30 maart 1999</noot>
         <noot nummer="2" titel="Veiligheid, Gezondheid en Welzijn in Theaters">In het verleden is na overleg tussen Arbeidsinspectie en de branche-brede commissie «Veiligheid, Gezondheid en Welzijn in Theaters» afgesproken dat voor 1 januari 2003 aanpassingen moeten zijn doorgevoerd. Uitstel met twee jaar is mogelijk indien schouwburgen voor 1 januari 2000 een investeringsplan overleggen waarin de benodigde aanpassingen worden zekergesteld</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op initiatief van werkgevers- en werknemersorganisaties in de sector podiumkunsten en in samenwerking met de Arbeidsinspectie zijn normen ontwikkeld voor de inrichting van trekkenwanden om de hoge fysieke belasting bij het werken hiermee te beperken. De commissie Veiligheid, Gezondheid en Welzijn in het Theater (VGWT-commissie), waarin ook de Vereniging van Schouwburg- en Concertgebouwdirecties is vertegenwoordigd, heeft de bedoelde normen op 28 februari 1999 aan de Algemeen directeur van de Arbeidsinspectie aangeboden met het verzoek om conform de inhoud van de normen te handhaven. Een nadere beleidsregel, gebaseerd op genoemde normen, wordt overwogen. Van een nieuwe overheidsregeling is dus nog geen sprake. Als de bedoelde beleidsregel tot stand komt zullen veel met name oudere schouwburgen investeringen moeten plegen om een deel van hun trekkenwand te mechaniseren. De omvang van die investeringen zal echter sterk van schouwburg tot schouwburg verschillen. In de begroting van de schouwburg van Venray zijn tevens kosten opgenomen die geen relatie hebben met de trekkenwand. Door bovendien aan de gemechaniseerde trekkenwand een computerbesturing te koppelen vallen de kosten in Venray hoger uit dan strikt noodzakelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De mogelijke beleidsregel zal een nadere invulling zijn van artikel 5.2 van het Arbobesluit, waarin aan de werkgever onder meer de verplichting wordt opgelegd een zodanige productie- en werkmethode toe te passen dat de fysieke belasting geen gevaren met zich kan brengen voor de veiligheid en gezondheid van de werknemer. Deze verplichting bestaat sinds februari 1993, aanvankelijk op grond van het Besluit fysieke belasting, vanaf juli 1997 op grond van het Arbobesluit. Er kan daarom gesproken worden van een al langer bestaande arbo-eis. De formulering van de verplichting, in de vorm van een algemeen doelvoorschrift, riep in de praktijk bij zowel werkgevers als werknemers de vraag op hoe dit algemene voorschrift in theaters moest worden geïnterpreteerd. Dit kwam voor het eerst duidelijk naar voren in december 1995 tijdens het door de sector georganiseerde seminar «Hoezo Arbo». Vanaf dat moment is onder meer via de vakliteratuur in de sector uitgebreid aandacht besteed aan de inrichting van de trekkenwand. De Arbeidsinspectie heeft inmiddels, in het kader van haar bedrijfstakgerichte aanpak, inspecties uitgevoerd en met schouwburgdirecties afspraken gemaakt over het inventariseren van risico’s, ook met betrekking tot fysieke belasting. In aansluiting daarop hebben de Arbeidsinspectie en de sectororganisaties overleg gevoerd om te komen tot een concrete norm. Dit laatste heeft geleid tot overeenstemming binnen de branche over de norm die uiteindelijk door de VGWT-commissie op 28 februari 1999 is aangeboden aan de Arbeidsinspectie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op dit moment zijn er niet voldoende gegevens bekend om exact te bepalen wat de totale kosten voor de Nederlandse schouwburgen zullen zijn. Er zijn echter redenen om vraagtekens te zetten bij het genoemde bedrag van 225 miljoen gulden. Nieuwe theaters voldoen in het algemeen aan de norm. Een aantal schouwburgen heeft inmiddels, vooruitlopend op een eventuele wettelijke verplichting, de trekkenwand al gemechaniseerd. Daarnaast zijn er ongeveer tien schouwburgen die de laatste jaren als tussenoplossing een zogenoemde «hand-elektrische trekkenwand» hebben geïnstalleerd. De verwachting is, dat er nog ongeveer 100 theaters voorzieningen moeten treffen. Afhankelijk van de grootte van de trekkenwand en de noodzaak van bijkomende bouwkundige voorzieningen kunnen deze oplopen tot 1 à 2 miljoen gulden per theater. Tenslotte moet worden gewezen op het feit dat volgens de voorgenomen normering elke trekkenwand maximaal twintig handbediende trekken van maximaal 75 kg. mag bevatten. Dit impliceert dat kleinere theaters geen gevolgen hoeven te ondervinden van de voorgenomen norm. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is bekend dat, mede door de grote betrokkenheid van de werknemers, het ziekteverzuimpercentage laag ligt. De grote betrokkenheid leidt er echter toe dat mensen geneigd zijn roofbouw op hun lichaam te plegen: (veel gaat opzij) om de voorstelling tot een succes te maken. De consequenties hiervan zijn onder meer zichtbaar in de waarneming dat er slechts in beperkte mate toneeltechnici van ouder dan 45 jaar zijn die het zware werk aan de trekkenwand nog voor hun rekening kunnen nemen. Deze technici gaan, als zij eenmaal niet meer in staat zijn dit werk te verrichten of binnen het theater geen lichamelijk lichter werk kunnen krijgen, over naar ander werk of belanden (gedeeltelijk) in de WAO. Hoewel dit dus in lang niet alle gevallen leidt tot een herkenbare WAO-instroom, is dit zeer ongewenst. Andere factoren zijn er de oorzaak van dat de verzuimcijfers op papier laag uitvallen, waardoor het verzuim lager lijkt dan in werkelijkheid het geval is. Ik denk daarbij aan de vele tijdelijke contracten en inleenconstructies, waardoor vooral het langdurig verzuim en mogelijke gezondheidsschade voor een groot deel buiten beeld blijven. De fysieke belasting van werknemers in theaters is overigens des te meer een zorg, omdat om uitvoeringstechnische redenen het in deze sector is toegestaan om van de standaardregeling van de Arbeidstijdenwet af te wijken, en langere dan gebruikelijke arbeidsdagen te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">En zal een dusdanig redelijke overgangstermijn in acht worden genomen dat de financiële consequenties beheersbaar blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Als de beleidsregel er komt, zal een redelijke overgangstermijn in acht worden genomen. Het lijkt ons reëel aan te sluiten bij het voorstel dat de sector zelf doet om de nalevingsverplichting op 1 januari 2003 in te laten gaan. Ik wil echter pas na overleg met alle betrokkenen definitief termijnen vastleggen. De genoemde deadline van 1 januari 2000 heeft geen betrekking op de naleving van de norm, maar op de voorgestelde uiterste datum om uitstel te kunnen vragen van de nalevingsverplichting op 1 januari 2003. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
