<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bos en Valk (beiden PvdA) aan de minister van Justitie, de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Financiën over de fiscale aftrekbaarheid van verkeersboetes van werknemers. (Ingezonden 22 maart 1999); Antwoord</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=KVR9131
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft een uitspraak van de Arnhemse belastingrechter (rolnummer 97/22511) over interpretatie van artikel 5 van de Wet administratiefrechtelijke handhaving verkeersvoorschriften.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Belastingen (Aftrekposten) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersdelicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aftrekposten Geldboetes Verkeersdelicten Werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen met antwoord 1998-1999, nr. 1161, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2989910030</item>
         <item attribuut="Afkomstig_van">Financiën</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bos</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Valk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1999-04-13</item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1999-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">KVR9131</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1998–1999" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="2379" allpagenumbers="2379" vetnummer="2989910030" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1998–1999, Aanhangsel" filenaam="KVR9131" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 1999"/>
      <vraagdata vraagnummer="1161" onderwerp="" indiendatum="1999-03-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bos</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie, de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1999-04-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Justitie en van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de uitspraak van de Arnhemse belastingrechter over de fiscale aftrekbaarheid van verkeersboetes van werknemers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Leidt deze uitspraak ertoe dat werkgevers de verkeersboetes die worden opgelegd aan werknemers in bijvoorbeeld lease- of bedrijfsauto’s, kunnen aftrekken van de belastbare winst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat deze uitspraak gebaseerd is op een kennelijke interpretatie van artikel 5 van de Wet administratiefrechtelijke handhaving verkeersvoorschriften volgens hetwelke, indien een strafbare handeling is begaan met een auto waarvan «niet aanstonds kan worden vastgesteld wie daarvan de bestuurder is», de sanctie wordt opgelegd aan degene op wiens naam het kenteken staat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de fiscale aftrekbaarheid van verkeersboetes een feitelijke matiging van de boetes inhoudt die indruist tegen de geest van zowel de belasting- als de verkeerswetgeving? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u in de uitspraak van de Arnhemse belastingrechter aanleiding om nadere maatregelen te nemen dan wel de betreffende regelgeving te heroverwegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Gerechtshof Arnhem, rolnummer 97/22511</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">Sinds 1991 zijn onder meer boetes die ingevolge de Wet administratiefrechtelijke handhaving verkeersvoorschriften (hierna: de WAHV) aan de ondernemer zijn opgelegd en die hij zelf betaalt, niet meer aftrekbaar van de winst. Betaalt de ondernemer daarentegen een door een werknemer belopen boete of geeft hij een vergoeding aan zijn werknemer ter zake van een door deze belopen boete, dan geniet de werknemer loon en kan de ondernemer dit loon evenals alle andere vormen van loon zonder beperking ten laste van de winst brengen. Daar staat evenwel tegenover dat over het door de werknemer terzake genoten loon belasting is verschuldigd. De door de leden veronderstelde feitelijke matiging van de boete doet zich dan ook niet voor. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitspraak van het gerechtshof te Arnhem berust mede op constateringen omtrent de aard en strekking van artikel 5 van de WAHV. </antwoord>
      <antwoord nummer="5" voetnoot="1">Met ingang van 1 januari 1997 is in de wet vastgelegd dat de werkgever de verschuldigde loonbelasting en premies volksverzekeringen wegens het niet op de werknemer verhalen van administratieve sancties die ingevolge de WAHV aan de werkgever zijn opgelegd, in de vorm van een eindheffing voor zijn rekening kan nemen. De uitspraak van het gerechtshof te Arnhem betreft de periode voorafgaand aan 1 januari 1997. Ook met betrekking tot die periode heeft de Belastingdienst steeds het standpunt ingenomen dat niet op de werknemer verhaalde administratieve sancties die ingevolge de WAHV aan de werkgever zijn opgelegd, belastbaar loon vormden. In die visie werd de Belastingdienst onder meer gesteund door het gerechtshof te Leeuwarden <voetnoot nummer="1"/>. De opvatting van het hof te Arnhem wijkt hiervan af. Ik ben dan ook voornemens tegen deze uitspraak cassatie in te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="1996-03-20" bron="Hof Leeuwarden, EK II">Hof Leeuwarden, EK II, 20 maart 1996, nr. 95/0329, V-N 1997/950, pt. 21</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
