<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="6 " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001693</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001693&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001693</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099407</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 750</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R..) over de verontreiniging van «het Gat van Ten Heuvel» in Ten Arlo, gemeente Zuidwolde.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 750</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">750</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-06-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1509</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1510</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="750" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat op de stortplaats  «het Gat van Ten Heuvel» in Ten  Arlo, gemeente Zuidwolde, verontrei- niging met o.a. olie, fenol, lood,  cadmium en zink is aangetroffen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat binnen de 25  jaarslijn waterwingebied «Havelter- berg», gemeente Nijeveen, een  stortplaats is gelegen waarin een  ernstige verontreiniging met o.a.  bariumverbindingen is aangetroffen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bevat het grondwater in en onder de  stortplaats «het Gat van Reef» te  Schoonebeek hoge concentraties  chloride, minerale olie, vluchtige  aromaten en zware metalen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het u bekend, dat in al deze  gevallen nog geen maatregelen zijn  genomen om schade voor het milieu  en de volksgezondheid tegen te  gaan, en de provincie ook niet  voornemens is méér te doen dan  monitoring?' Wat is het oordeel van  de inspecteur voor de milieuhygiëne  over deze drie gevallen van verontrei- niging?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Deelt u de mening, dat het gevoerde  beleid rond deze stortplaatsen met  bewezen ernstige vervuiling niet  strookt met uw beleid, als verwoord  in uw brief over de bodemverontrei- niging in Alphen aan den Rijn? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="1 2">Bent u bereid, met de verantwoorde- lijke provinciale overheid in Drenthe  tot een oplossing te komen voor deze  gevallen?  <voetnoot nummer="1"/> Zie beantwoording schriftelijke vragen  22/29/88-7.531 Provincie Drenthe.  Monitoring = het regelmatig nemen van  monsters ten einde vast te kunnen stellen of  de toestand verandert.  <voetnoot nummer="2"/> Kamerstuk 20 518, nr. 1  Antwoord  Antwoord van minister Nijpels  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 20 juli 1988)  1,2,3  Sinds de invoering van de budgetfi- nanciering in het kader van de  Interimwet bodemsanering berust de  verantwoordelijkheid voor de  besluitvorming en de informatievoor- ziening met betrekking tot afzonder- lijke gevallen van bodemverontreini- ging, behoudens omvangrijke  gevallen, niet langer bij mijn departe- ment. Gelet hierop dien ik enige  terughoudendheid te betrachten bij  de beantwoording van de gestelde  vragen. De regionale inspecteur van  de volksgezondheid voor de milieuhy- giëne beschikt krachtens zijn  adviserende bevoegdheden in het  kader van de Interimwet bodemsane- ring wel over projectinformatie. Uit  deze projectinformatie heb ik  onderstaande gegevens ten aanzien  van genoemde locaties geselecteerd.  - In 1983 is een oriënterend  onderzoek uitgevoerd naar mogelijke  verontreiniging ten gevolge van de  vuilstortplaats «het Gat van Ten  Heuvel». In 1984 is dit onderzoek  gevolgd door een nader onderzoek.  Uit deze onderzoekingen komt naar  voren dat het grondwater verontrei- nigd is met minerale olie, cadmium,  lood, zink, tolueen en fenolen.  - Eind 1986 is in opdracht van de  provincie een oriënterend onderzoek  uitgevoerd naar mogelijke bodemver- ontreiniging ter plaatse van de  stortplaats te Nijeveen. Blijkens de  onderzoeksrapportage (1987) ligt  deze stortplaats even buiten de  25-jaars beschermzone van het  pompstation Havelterberg. Bij deze  onderzoeken is barium en minerale  olie in de stortplaats aangetroffen.  Buiten de stortplaats is een verhoogd  bariumgehalte in het grondwater  geconstateerd.  - Uit onderzoeksresultaten blijkt  dat het grondwater in en direct onder  de stortplaats «Gat van Reef»  genoemde stoffen bevat. Hoewel de  concentraties in het stort hoog te  noemen zijn blijkt dat de verspreiding  van de verontreiniging via het  grondwater buiten de stortplaats  beperkt is.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ja, het is mij bekend dat de provincie  in deze gevallen voor nader onderzoek  door middel van monitoring heeft  gekozen met het doel de verspreiding  en omvang van de grondwaterveront- reiniging te kunnen volgen. Aan de  hand van de resultaten van de  monitoring is gezien de lokale  geohydrologische omstandigheden  evenwel noodzakelijk. De provincie  verleent hiertoe binnenkort opdracht;  - stortplaats Nijeveen: nader  onderzoek door middel van monito- ring naar de beïnvloeding vanuit de  vuilstort - gelegen in landelijk  gebied - van de kwaliteit van het  door het pompstation Havelterberg  te onttrekken grondwater dient eerst  plaats te vinden. Overleg vindt thans  plaats tussen de provincie en de  Waterleidingmaatschappij Overijssel  teneinde tot een gezamenlijke  onderzoeksopzet te komen;  - Gat van Reef: nader onderzoek  door middel van monitoring naar  verspreiding is gezien de aard en  omvang van het gestorte materiaal  en de lokale geologische en geohy- drologische omstandigheden  noodzakelijk, voordat uitspraken over  saneringsmaatregelen kunnen  worden gedaan.  </vraag>
      <vraag nummer="5 "/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
