<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001615</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001615&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001615</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107390</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 583</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wiebenga en Hermans (beiden V.V.D.) over het besluit van het college van B en W van de gemeente s-Gravenhage, inzake een regeling voor 'gewetensbezwaarden defensiebelasting'.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 583</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">583</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-04-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1161</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1162</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1986-1987 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="583" onderwerp="het besluit van het college van B en W van de gemeente 's-Gravenhage, inzake een regeling voor 'gewetens- bezwaarden defensiebelasting'." indiendatum="4 maart 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hermans</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 april 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">D e Koning</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Heeft de regering kennis genomen  van het besluit van het college van  burgemeester en wethouders van  Den Haag <voetnoot nummer="1"/> om een regeling voor  zogenaamde «gewetensbezwaarden  defensiebelasting» in het leven te  roepen, op grond waarvan een deel  van de door de betrokkenen betaalde  energie-kosten in overleg met hen zal  worden uitgegeven, bijvoorbeeld aan  een vredesproject op basisscholen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt de regering de mening, dat de  in vraag 1 bedoelde regeling in strijd  met de  w e t en/of het algemeen  belang is, nu hierdoor ten onrechte  twee soorten burgers worden  gecreëerd, te weten zij die in overleg  met de gemeente de financiële  bestemming van hun zogenaamde  «aktie-bijdrage» kunnen beïnvloeden  en zij voor wie dit niet van toepassing  is?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In hoeverre is hier sprake van  ongelijke behandeling in strijd met  artikel 1 van de Grondwet?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is een dergelijke ongelijke behande- ling ook overigens in strijd met de  wet of het algemeen belang, nu het  bezwaar van de betrokken «weige- raars» zich geenzins richt tegen  gemeentelijk beleid, maar tegen het  defensiebeleid van de regering, en  schiet deze regeling derhalve niet  geheel langs haar doel heen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">In hoeverre kunnen gemeenten aan  andere groepen van zogenaamde  gewetensbezwaarden nog een  soortgelijke regeling weigeren, indien  zij overeenkomstig de Haagse  besluitvorming is toegestaan?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Acht de regering het derhalve niet  noodzakelijk, dat aan een ontwikkeling  als vermeld in vraag 5 een halt wordt  toegeroepen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Deelt de regering de mening, dat het  college van  B &amp; W van Den Haag de  betrokkenen ten onrechte als  gewetensbezwaarde kenmerkt, nu  hun bezwaar zich immers niet  rechtstreeks richt tegen het afnemen  van energie in de vorm van gas en  stroom?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Mag een besluitvorming als bedoeld  in vraag 1 wel geschieden in de vorm  van.een collegebesluit in plaats van  een gemeenteraadsbesluit, nu hier  toch de financiën van de gemeente in  het geding zijn? Zo neen, is alleen al  op deze grond deze besluitvorming  niet in strijd met de wet en mitsdien  vernietigbaar?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Is de regering bereid bovenbedoelde  regeling te vernietigen dan wel,  indien zij nader onderzoek nodig  acht, te schorsen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Neen.  De bestemming van gemeentelijke  financiën is in principe een zaak van  het gemeentebestuur. Het gemeente- bestuur heeft de vrijheid om over die  bestemming in overleg te treden met  inwoners of groepen van inwoners  van de gemeente, zoals ook in het  onderhavige geval gebeurt. Het  nemen van een beslissing over de  bestemming berust uiteindelijk bij  het gemeentebestuur zelf.  3 en 5  Naar mijn mening is hier geen sprake  van een ongelijke behandeling die in  strijd zou zijn met artikel 1 van de  Grondwet, aangezien in de gemeente  's-Gravenhage alle inwoners gelijkelijk  betalen voor de energiekosten en  verder alle verbruikers die zulks  wensen, zich voor toepassing van  bedoelde regeling kunnen opgeven  bij het Gemeentelijk Energiebedrijf.  Voorts wijs ik erop dat een gedecen- traliseerd staatsbestel als het onze  met zich brengt dat van gemeente  tot gemeente verschillende regelingen  kunnen  w o r d e n vastgesteld met  betrekking tot bijvoorbeeld de  bestemming van gemeentelijke  financiën. Dat als gevolg daarvan de  inwoners van de ene gemeente  andere mogelijkheden hebben dan  opgemaakt dat de gemeenteraad bij  de uiteindelijke bestemming van de  desbetreffende financiële middelen  w o r d t gepasseerd. Van strijd met de  wet is derhalve geen sprake.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Gelet op de hierboven gegeven  antwoorden is voor een voordracht  voor schorsing of vernietiging geen  aanleiding.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
