<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001306</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001306&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001306</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123278</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 186</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Beckers-de Bruijn (P.P.R.), Jabaaij (P.v.d.A.), Van Es (P.S.P.), Brouwer (C.P.N.) en Ubels-Veen (E.V.P.) over de voorgenomen uitzetting van drie Britse vrouwen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 186</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">186</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Beckers-de Bruijn</persoon>
            <persoon>Jabaaij</persoon>
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Brouwer</persoon>
            <persoon>Ubels-Veen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">369</item>
         <item attribuut="Eindpagina">370</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="186" onderwerp="de voorgeno- men uitzettingvan drie Britse vrouwen." indiendatum="11 oktober 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Jabaaij</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ubels-Veen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat drie Britse vrouwen  het land uitgezet dreigen te worden  omdat zij een bevel tot het ontruimen  van het vrouwenverzetskamp te  Volkel niet opgevolgd hebben?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Vindt u het verband tussen het  gepleegde feit en de voorgenomen  maatregel in dit geval redelijk?  Waarom wordt het middel van  uitzetting gehanteerd, temeer waar  het EG-onderdanen betreft?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar dat de vrouwen, in  afwachting van het korte geding dat  op 25 oktober zal dienen, in bewaring  zullen blijven? Wilt u garanderen dat  zij niet eerder worden uitgezet?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid te bevorderen dat  betrokkenen, totdat in kort geding  uitspraak is gedaan, in vrijheid  worden gesteld, desnoods met een  meldingsplicht?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Korte-van Hemel (Justitie). (Ontvan- gen 8 november 1984)  1 , 2 e n 3  De in de vragen bedoelde vrouwen  werden op 6 oktober 1984 aangetroffen  bij de ontruiming van het vrouwenver- zetskamp bij de vliegbasis Volkel  (gemeente Uden). Zij bleken niet in  het bezit te zijn van geldige reisdocu- menten. Bovendien beschikten zij niet  over voldoende bestaansmiddelen  voor hun verblijf hier te lande noch  over de middelen voor hun terugreis  naar het land van herkomst of een  andere plaats buiten Nederland waar  hun toelating zou zijn gewaarborgd.  Gelet op deze omstandigheden  werden de vreemdelingen door het  hoofd van plaatselijke politie te Uden  ter fine van verwijdering in vreemde- lingenbewaring gesteld.  Eerst nadat de reisdocumenten van  de betrokkenenter beschikking  kwamen van het hoofd van plaatselijke  politie te Uden kon - op 10 oktober  1984 te 17.00  u u r - de eerdergenoemde  bewaring worden opgeheven.  Op de vreemdelingen rust een  wekelijkse meldingsplicht (artikel 70  van het Vreemdelingenbesluit).  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Het is de betrokkenen toegestaan de  uitspraak in het kort geding dat op 25  oktober  j l . voor de president van de  arrondissementsrechtbank te 's-Gra- venhage heeft gediend, hier te  lande af te wachten. Inmiddels is de  vordering door de president afgewe- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
