<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001533</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001533&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001533</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107308</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 501</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weisglas (V.V.D.) over perscontacten van de heer De Jonge.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 501</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">501</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-02-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-03-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">995</item>
         <item attribuut="Eindpagina">996</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="501" onderwerp="perscontacten van de heer De Jonge." indiendatum="27 februari 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert de minister zich, dat hij in  antwoord op eerdere vragen' heeft  medegedeeld, dat met de heer Klaas  de Jonge duidelijk afspraken zijn  gemaakt, welke onder meer inhouden  dat hij zich tijdens zijn verblijf in de  Nederlandse Ambassade te Pretoria  zou onthouden van contacten met de  pers?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Herinnert de minister zich, dat hij het  in april 1986 zeer betreurde dat de  heer De Jonge in strijd met de  afspraken contacten met de pers had  onderhouden'?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat waren de toen door de minister  aangekondigde maatregelen, die  moesten waarborgen, dat de heer De  Jonge zich voortaan aan de afspraken  zou houden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft de minister er kennis van  genomen, dat de heer De Jonge op  25 februari  j . l . toch weer een  vraaggesprek met het ANP heeft  gevoerd, waarin hij zich o.m. zeer  kritisch uitlaat over het politieke  functioneren van de Nederlandse  ambassadeur in Zuid-Afrika?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wat is het oordeel van de minister  over het plaatsvinden van dit  vraaggesprek en over de inhoud  daarvan?  Is de minister van oordeel, dat het  voeren van deze vraaggesprekken de  kans op slagen van de onderhande- lingen tussen Nederland en Zuid-Afri- ka over de «zaak Klaas de Jonge»  nog meer verkleint?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke maatregelen overweegt de  minister thans teneinde te waarbor- gen, dat de heer De Jonge zich wel  aan de afspraken over het niet  onderhouden van perscontacten  houdt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Aanhangsel Handelingen vergaderjaar  1985-1986, nr. 583 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="5 ">Ik betreur het ten zeerste dat  uitspraken van de heer De Jonge in  strijd met de met hem gemaakte  afspraken wederom hun weg naar de  media hebben gevonden. Zijn  uitlatingen laat ik geheel voor zijn  rekening.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Dergelijke activiteiten kunnen het  overleg met de Zuidafrikaanse  autoriteiten nadelig beïnvloeden,  waardoor het vinden van een  oplossing  w o r d t vertraagd en het  verblijf van de heer De Jonge in het  ambassadegebouw wordt verlengd.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
