<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001745</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001745&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001745</item>
         <item attribuut="Document-id">0000012049</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 815</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weisglas en Van Heemskerck Pillis-Duvekot (beiden VVD) over het functioneren van de VN als organisatie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 815</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">815</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-08-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kooijmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-08-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1661</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1662</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1661" allpagenumbers="1661" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="815" onderwerp="het functioneren van de VN als organisatie." indiendatum="1993-08-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-08-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Kooijmans</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van een recent onderzoek van het Britse blad «The Sunday Times» over het functioneren van de Verenigde Naties als organisatie met als conclusie dat jaarlijks een bedrag van tenminste 750 miljoen gulden verloren zou gaan aan corruptie, fraude en incompetentie?' </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw commentaar op dit onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Houdt de VN vele hoogbetaalde functionarissen op de loonlijst, terwijl ze niet meer voor de organisatie werken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in de afgelopen periode op verzoek van de Secretaris-generaal van de VN door een plaatsvervangend Secretaris-generaal ook onderzoek gedaan of de VN efficiënt en kostenbewust werkt, met overigens een zeer negatieve uitkomst, maar is dit rapport «in de la» verdwenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u bevorderen, tezamen met zoveel mogelijk andere VN-lidstaten, dat op zo kort mogelijke termijn alle noodzakelijke maatregelen worden genomen ter beëindiging van mogelijke financiële en organisatorïsche misstanden bij de VN en wilt u de Kamer rapporteren over de resultaten hiervan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van het betreffende artikel in de Sunday Times van 15 augustus 1993 onder de titel «Talk poor by day; Live rich by night». De kwalificatie «onderzoek» is wellicht wat te sterk voor dit artikel. Het bevat zeker een aantal terechte kritiekpunten, maar er staat ook een aantal onjuistheden en ongefundeerde beschuldigingen in. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kritiek op het overtollige personeel is ten dele terecht. Er is met name een probleem met de verdeling van het personeel over de diverse secretariaatsonderdelen. Deze verdeling is niet altijd in overeenstemming met de werklast. Bij sommige onderdelen lijkt sprake te zijn van overcapaciteit, terwijl andere een duidelijk tekort aan personeel hebben. De VN-woordvoerder heeft er in zijn persbriefing van 16 augustus jl. op gewezen dat er 39 of 40 personeelsleden zijn die als gevolg van reorganisatie en bezuinigingen thans nog bovenformatief in dienst zijn. De meesten van hen worden echter wel voor werkzaamheden ingezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De voormalige Onder-Secretaris-Generaal voor Administratie en Management, Thornburgh, heeft bij gelegenheid van zijn vertrek begin dit jaar een rapport uitgebracht aan de Secretaris-Generaal over een aantal onderwerpen van beheersmatige aard. Dit rapport bevat ook voorstellen om tot verbetering te komen. Volgens mijn informatie is dit rapport niet «in de la» verdwenen, maar worden de daarin gedane voorstellen momenteel door het VN-secretariaat bestudeerd. Ik verwacht dat de Secretaris-Generaal aan de komende 48e zitting van de Algemene Vergadering een aantal voorstellen tot verbetering zal voorleggen die mede gebaseerd zijn op het rapport van de heer Thornburgh. Inmiddels heeft de Secretaris-Generaal reeds aangekondigd dat hij met ingang van 1 september 1993 een speciale Assistent-Secretaris-Generaal voor Inspectie en Onderzoek zal aanstellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Door Nederland is in het verleden op constructieve wijze meermalen aangedrongen op verbeteringen in het management bij de VN. Ook in niet alleen gaat om verbetering van de interne controle, maar ook om versterking van de administratieve organisatie. Zonder adequate administratieve organisatie bestaat ook met een goede interne controle geen waarborg voor een gezond functionerende organisatie. Uiteraard ben ik gaarne bereid de Kamer op de hoogte te houden van de resultaten van Nederlandse activiteiten gericht op verbetering van het beheer bij de VN. Wat betreft de Algemene Vergadering verwijs ik tevens naar het jaarlijkse verslagboek, dat ook aan de Kamer wordt gezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
