<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001383</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001383&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001383</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090982</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 379</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Niessen (P.v.d.A.) over het mediabeleid.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 379</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">379</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Niessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-02-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-03-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">763</item>
         <item attribuut="Eindpagina">764</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="379" onderwerp="" indiendatum="24 februari 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Niessen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 maart 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">De K o r t e</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  toespraak van de minister van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  ter gelegenheid van de Cable and  Satellite Conference op 21 februari  jl. te Londen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft - omdat de regering immers  met één mond spreekt - voorafgaand  overleg plaatsgevonden over de  afstemming tussen de toespraak van  de minister van Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur en uw toespraak met  betrekking tot het mediabeleid ter  gelegenheid van een bijeenkomst van  de VNU op dezelfde datum?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo ja, hoe verhoudt de uitspraak van  de minister van Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur, dat de overheid er  (juist) voor dient te zorgen, dat  democratische principes en culturele  waarden niet onder druk komen te  staan door commerciële belangen en  media-marktmechanismen, zich tot  uw uitspraak, dat in het mediabeleid  onder meer de wensen van adverteer- ders meer gehonoreerd moeten  worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe moet voorts de uitspraak van de  minister van Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur, dat ontwikkelingen  met betrekking tot het zogenaamde  cross-ownership  voorwerp van  groeiende zorg zijn, worden gezien in  het licht van uw uitspraak, dat  concreet vorm moet worden gegeven  aan de «integratie van omroep,  gedrukte pers en tele-informatiedien- sten»?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1"> Zeggenschap door één onderneming over  zowel de geschreven als de audiovisuele  pers. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Met één mond spreken impliceert  niet noodzakelijkerwijs dat over alle  uit te spreken teksten voorafgaand  overleg plaats moet vinden. In casu  van beide genoemde toespraken was  er voldoende overleg over de  behandelde materie zoals ook uit  beide teksten blijkt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">W i j hebben gezamenlijk een van de  kernvraagstukken van het huidige  mediabeleid behandeld, namelijk de  relatie tussen democratische  principes en culturele waarden  enerzijds en commerciële belangen  anderzijds. In beide toespraken  wordt, onder erkenning van voor- noemde democratische principes en  culturele waarden, aan het pleidooi  van de adverteerders voor meer  reclame-zendtijd en flexibeler  reclamevoorwaarden tegemoet  gekomen.  In de Mediawet is het streven naar  samenhang tussen de verschillende  media reeds wettelijk vastgelegd. Dit  doet niets af aan de constatering dat  de synergie van de samenhang  tussen de media haar begrenzing  vindt in bezwaren van cross-owner- ship en economische marktconcentra- ties. De beoordeling hiervan kan  slechts in concrete situaties plaatsvin- den.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
