<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001738</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001738&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001738</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091337</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 730</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (R.P.F.) over een alternatief voor levertransplantaties.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 730</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">730</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-02-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-07-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1465</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1466</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 9 - 1 9 9 0 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 738X " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="730" onderwerp="een alternatief voor levertrans- plantaties." indiendatum="21 februari 1989)">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 juli 1989)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van berichten  over een in ontwikkeling zijnd  alternatief voor levertransplantaties? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Worden de mogelijkheden onder- zocht, patiënten met een ernstige  leveraandoening in te spuiten met  levercellen, afkomstig van geabor- teerde menselijke embryo's?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In welk stadium is het bewuste  onderzoek? Op welke wijze worden  daarbij geaborteerde menselijke  embryo's gebruikt? Is daarvoor  toestemming van de overheid vereist  dan wel gevraagd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is er voor de regering aanleiding  voortzetting van het onderzoek en de  daarmee gepaard gaande experimen- ten te verbieden, als blijkt, dat  levercellen van menselijke embryo's  worden gebruikt?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hoe verhoudt zich dit onderzoek tot  het feit, dat de door prof. dr. P.  Niehaus ontwikkelde celtherapie in  Nederland niet is toegestaan en de  kosten van toegepaste celtherapie  ook niet in aanmerking komen voor  iftrek buitengewone lasten in de  sfeer van de loon- en inkomstenbe- lasting?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Mededelingen van die aard zouden tijdens  een op 3 februari jl in Den Haag gehouden  symposium over levertransplantaties zijn  gedaan door prof. dr G. Terpstra.  Zie Reformatorisch Dagblad van 8 februari 1989 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Neen. Het effekt van toediening van  levercellen ter behandeling van  leveraandoeningen  w o r d t nog niet in  de mens onderzocht. Levercellen zijn  tot nu toe alleen in proefdieren  onderzocht op hun mogelijke  werking. Experimenten met mense- lijke cellen in proefdieren, alsmede  proeven met menselijke levercellen  in de mens zelf, zijn voor zover  bekend nog nooit gepubliceerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De experimenten vinden niet plaats  en derhalve is er geen sprake van het  gebruik van geaborteerde menselijke  embryo's.  De verantwoordelijkheid van de  overheid wordt neergelegd in het  binnenkort te verschijnen  wetsvoorstel medische experi- menten.  inzake beschikbaarstelling en gebruik  van foetussen, foetaal materiaal en  stoffelijke resten na abortus voor  wetenschappelijke doeleinden  (1984).  Een van de belangrijkste  voorwaarden is beoordeling en  goedkeuring van het onderzoeks- voorstel door de ethische commissie  van het betreffende ziekenhuis.  Bovendien achten wij het van  belang, dat indien onderzoek zou  worden voorbereid op het onder- havige terrein een beroep wordt  gedaan op de Kerncommissie ethiek  medisch onderzoek. Deze commissie  is in februari  j l . door de Minister van  WVC ingesteld en is gehuisvest bij  de Gezondheidsraad (Staatscourant  nr. 25 van 3 februari jl.).  Deze commissie is in het leven  geroepen om te voorzien in de  behoefte aan ondersteuning en  advisering bij de beoordeling, in het  bijzonder door ethische commissies,  van geheel nieuwe ontwikkelingen,  waarvan in beginsel de vraag naar de  ethische toelaatbaarheid nog nimmer  is beantwoord.  Zoals in het antwoord op vraag twee  is gesteld, worden geen menselijke  levercellen bij mensen of dieren  toegediend.  Bij de celtherapie van Niehaus wordt  gebruik gemaakt van foetale cellen  van dierlijke oorsprong. Veronder- steld doel van de therapie is uitstel  of mitigering van ouderdomsver- schijnselen. Van enige onderlinge  samenhang is derhalve geen sprake.  Wij volgen bij experimenten het  advies van de Gezondheidsraad  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
