<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001827</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001827&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001827</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091426</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 818</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Groenman en Wolffensperger (beiden D66) over eiceldonatie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 818</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">818</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Groenman</persoon>
            <persoon partij="D66">Wolffensperger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-08-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-08-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1641</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1642</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="818" onderwerp="eiceldonatie." indiendatum="15 augustus 1989)">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Wolffensperger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 augustus 1989)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder>de ministers van Onderwijs en Wetenschappen en van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Waarom is in de bijlage bij het  planningsbesluit in vitro fertilisatie,  gepubliceerd in de Staatscourant , 31 juli 1989 de passage  opgenomen, dat het protocol op  basis waarvan de in vitro fertilisatie  methode kan worden toegepast,  tevens dient te bepalen, dat de in  vitro bevruchte eicellen slechts  mogen worden teruggebracht in de  baarmoeder van de vrouw, die de  eicellen heeft geleverd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W a a r o m kwam deze passage niet  voor in het concept planningsbesluit  waarover door de Gezondheidsraad  en het College voor Ziekenhuisvoor- zieningen is geadviseerd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is het principiële verschil tussen  eiceldonatie en spermadonatie.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ontstaat bij een verbod op eiceldo- natie geen discriminatie tussen  vrouwen, die wel gebruik mogen  blijven maken van spermadonatie en  vrouwen, die op grond van dit  planningsbesluit geen gebruik meer  mogen maken van eiceldonatie?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">W a t wordt bedoeld met de passage,  dat het verbod op eiceldonatie de  eventuele «handel in eicellen»,  bijvoorbeeld ten behoeve van draag- moeders, beoogt te voorkomen, als  in aanmerking wordt genomen, dat  draagmoeders óf zelf een eicel  afstaan ten behoeve van de te  dragen vrucht, óf een bevruchte eicel  van de genetische moeder ingeplant  krijgen om te dragen en bovendien  de eventuele handel in veel gemak- kelijker te verkrijgen sperma niets in  de  w e g wordt gelegd?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Hoe verhoudt het verbod op eiceldo- natie zich tot de notitie «Kunstmatige  bevruchting en draagmoederschap»,  waarin geen sprake is van een  eventuele afwijzing van eiceldonatie?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Betreft het hier niet een  medisch-ethisch aspect van de in  vitro fertilisatie, waarover het vragen  van advies en overleg met deze  Kamer op zijn plaats was geweest en  wat als zodanig niet thuishoort in  een planningsbesluit? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="8 ">Wanneer wordt het verbod op eicel- donatie van kracht en hoe worden  gedupeerde vrouwen hiervan op de  hoogte gesteld?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Met bedoelde passage  w o r d t beoogd  handel in eicellen te voorkomen en  de toepassing van eiceldonatie in  combinatie met draagmoederschap  tegen te gaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het concept-planningsbesluit dateert  van 16 december 1988. Op dat  moment werd eiceldonatie nog als  zijnde zeer experimenteel ingeschat,  een vorm van behandeling die nog  nauwelijks werd toegepast. Evenwel  gezien de zeer snelle  medisch-technologische ontwikke- lingen op dit gebied en het mogelijke  gebruik van (bevruchte) menselijke  eicellen in research-laboratoria zijn  de mogelijke handel in eicellen en de  toepassing van eiceldonatie in  combinatie met draagmoederschap  mede gelet op de gedachtenwis- seling met de Tweede Kamer in de  UCV van 17 april  j . l . meer concrete  punten van zorg geworden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Wij zien geen principieel verschil  tussen beide vormen van donatie.  4-5  Het is uiteraard niet de bedoeling  van onderhavige regeling individuele  paren, die omdat de vrouw geen  (gezonde) eicellen voortbrengt, geen  en draagmoederschap» is de Kamer  reeds op 14 september 1988 toege- zonden. Vervolgens is u in de  Memorie van Antwoord bij de  ontwerp-aanpassing van de  W e t op  het Wetenschappelijk Onderwijs en  van de  W e t ziekenhuisvoorzieningen,  kamerstuk  2 0  8 8 9 , nr. 6 op 5 april  1989 kenbaar gemaakt op welke  wijze het onderwerp van de eiceldo- natie in het Planningsbesluit In vitro  fertilisatie aan de orde zou komen. In  samenhang hiermee, mede gelet op  de uitkomsten van de UCV op 17  april  j . l . is een en ander in het  Planningsbesluit In vitro fertilisatie  verwerkt. In de in vraagstelling  genoemde nota en de daarop met de  Kamer gevolgde discussie als ook in  de praktijk komen overigens ten  aanzien van dit onderwerp nog  diverse andere aspecten aan de orde  - zoals m.b.t. al dan niet anoniem  zijn van gegevens in relatie tot het  belang van het kind, relatie met  experimenten, grenzen van de zorg  en vragen m.b.t. toekomstige regel- geving. Mede in dat licht bezien is  het in de Staatscourant van 31 juli  1989 gepubliceerde Planningsbesluit  voorlopig van aard.  opstelling van hun protocol in het  kader van de toepassing van IVF  zodanige procedures zullen kunnen  opnemen dat uitsluiting van handel  in eicellen en van eiceldonatie in  combinatie met draagmoederschap  is zekergesteld.  Op 1 7 april  j . l . is met de Kamer  besproken en akkoord bevonden dat  medisch-ethische aspecten met  betrekking tot de toepassing van IVF  vooralsnog zouden worden geregeld  in het kader van artikel 18  W e t  ziekenhuisvoorzieningen n.l. door  middel van het Planningsbesluit in  vitro fertilisatie.  Hierbij zij opgemerkt dat bedoelde  passage in het planningsbesluit geen  op zich zelf staand verbod inhoudt.  In eerste instantie betreft het hier  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
