<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de Stichting Burgerschapskunde en " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001124</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001124&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001124</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114684</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 204</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weisglas en Wiebenga (beiden V.V.D.) over kiezersbepalingen in Zwitserland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 204</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">204</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">405</item>
         <item attribuut="Eindpagina">406</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="204" onderwerp="kiezersbepalingen in Zwitserland." indiendatum="1 oktober 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de regering van  Zwitserland deelneming van in  Zwitserland wonende buitenlanders  aan verkiezingen in het land van hun  eigen nationaliteit belemmert?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, wat is hiervan het gevolg voor  de deelneming van in Zwitserland  wonende Nederlanders aan de  komende Tweede Kamerverkiezingen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Willen de bewindslieden op korte  termijn in overleg treden met de  regering van Zwitserland, teneinde te  bewerkstelligen dat aldaar wonende  Nederlanders onbelemmerd kunnen  deelnemen aan de komende Tweede  Kamerverkiezingen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Willen de bewindslieden deze Kamer  inlichten over de uitkomst van dit  overleg?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn er nog andere landen, waar  deelneming van buitenlanders aan  verkiezingen in hun eigen land aan  belemmeringen is onderworpen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kunnen de bewindslieden voorts  mededelen of ter uitvoering van de  motie-Wiebenga  concrete activiteiten  worden ontplooid op het terrein van  de voorlichting van de groep nieuwe  Nederlandse kiezers in het buitenland  en welk bedrag daarvoor beschikbaar  is?  Antwoord van minister Van den  namens de minister van Binnenlandse  Zaken. (Ontvangen 18 november  1985)  1 t/m 4  De Zwitserse Regering heeft verschil- lende malen formeel doen weten het  onverenigbaar te achten met de  Zwitserse souvereiniteit indien  permanent in Zwitserland gevestigde  buitenlanders op Zwitsers grondge- bied zouden deelnemen aan verkiezin- gen voor politieke organen in het land  van herkomst. Door verschillende  landen is aandrang uitgeoefend op de  Zwitserse Regering om toe te staan  dat hun in Zwitserland gevestigde  onderdanen gebruik zouden kunnen  maken van het stemrecht voor  verkiezingen in het land waarvan zij  de nationaliteit bezitten. De Zwitserse  Regering heeft hier altijd afwijzend op  gereageerd. Op grond hiervan hebben  een aantal landen honoraire consula- ten in het vorstendom Liechtenstein  opgericht, om in het geval van  verkiezingen als stembureau te  dienen.  In de Europese conventie van 11  december 1967 inzake consulaire  bevoegdheden is een regeling  opgenomen voor wat betreft de  een afwijking kan worden beschouwd  op het hierboven beschreven Zwitser- se standpunt, doch dit verdrag is  nimmer in werking getreden. Wel is in  de Raadgevende vergadering van de  Raad van Europa op 2 oktober 1982  een Aanbeveling no. 951 aangenomen,  gericht aan het Comité van Ministers,  inzake het recht voor de onderdanen  van de lid-staten van de Raad van  Europa op deelname aan verkiezingen  die worden gehouden in een ander  land dan waar zij permament zijn  gevestigd. Deze aanbeveling heeft  echter geen wijziging gebracht in de  opvattingen van de Zwitserse Rege- ring.  Harer Majesteits Ambassadeur te  Bern heeft bij verschillende gelegen- heden de Zwitserse autoriteiten  terzake van de komende Tweede  Kamerverkiezingen benaderd teneinde  te trachten te bewerkstelligen dat de  permanent in Zwitserland gevestigde  Nederlanders aan deze verkiezingen  zouden kunnen deelnemen.  Van de zijde van de Zwitserse  regering is evenwel te kennen  gegeven dat zij op het standpunt blijft  staan dat deelname door buitenlanders  aan verkiezingen in hun land van  oorsprong op Zwitsers grondgebied  onverenigbaar is met de Zwitserse  souvereiniteit.  Er bestond echter geen bezwaar  tegen een handeling waarbij in  Zwitserland woonachtige Nederlan- ders zich doen inschrijven in het  kiesregister in Nederland teneinde  buiten het Zwitserse grondgebied hun  stemrecht te kunnen uitoefenen. Dit  betekent dat uitdrukkelijk verboden  blijft per brief vanuit Zwitserland het  verenigingen in verschillende landen  alsmede aan de Vereniging Nederland  in den vreemde ter beschikking  gesteld worden.  Aan alle bij de Ambassade en  Consulaten bekende Nederlanders in  het buitenland zal een set registratie- formulieren, met daarbij gevoegd een  «wegwijzer» betreffende de te volgen  procedure, worden toegezonden.  Voorts zal nog overleg worden  gevoerd met Radio Nederland  Wereldomroep. Uit eerste contacten  met de Wereldomroep is overigens al  gebleken, dat deze omroep voorne- mens is in haar uitzendingen aandacht  te besteden aan de Tweede-Kamerver- kiezingen van 1986enaan de deelname  van niet-ingezetenen aan die verkiezin- gen.  Extra-middelen zullen ter beschik- king worden gesteld voor de toezen- ding van (ruim 600000) formulieren- sets naar kiezers in het buitenland. De  Minister van Financiën heeft zich  hiertoe bereid verklaard op voorwaar- de dat een kostenbegroting aan hem  wordt overlegd.  Aan de opstelling van deze kosten- begroting wordt nog gewerkt. Met  name wordt nog op het ministerie van  ondergetekende bezien in hoeverre de  hieraan verbonden werkzaamheden  extra personeel op Ambassades en  Consulaten nodig maken. De versprei- ding van voorlichtingsmateriaal van  politieke partijen is naar ons oordeel  geen taak van de overheid. Politieke  partijen zouden zich hiervoor kunnen  wenden tot de Nederlandse verenigin- gen in het buitenland en/of tot de  Vereniging Nederland in de vreemde.  Laatstgenoemde vereniging heeft  medegedeeld, dat zij de mogelijkheid  onderzoekt om in samenwerking met  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 18694, nr. 14.  Antwoord  Broek (Buitenlandse Zaken), mede </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
