<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nieuw verzoek zou bereiken. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002164</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002164&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002164</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124136</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1041</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ooijen (P.v.d.A.) over de Centrumschool in Hilversum.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1041</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1041</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Ooijen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2057</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2058</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1041" onderwerp="de Centrumschool \n Hilversum." indiendatum="3 juli 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Ooijen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert u zich, dat uw ambtsvoor- ganger in 1980 toestemming heeft  verleend aan de R.K. Centrumschool  te Hilversum tot bouw van een  nieuwe school, bestaande uit acht  permanente leslokalen en een  gymnastiekzaal, alsmede drie werklo- kalen en een speellokaal ten bedrage  van f3 790000?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Herinnert u zich, dat in antwoord op  eerder over dat onderwerp gestelde  kamervragen uwerzijds werd meege- deeld, dat ondanks de aanzienlijke  terugloop van het aantal leerlingen  van die school (van 230 in 1982 naar  45 in 1983) de eerder gegeven  toestemming tot nieuwbouw zou  worden gehandhaafd'?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is u bekend, dat tot op heden met de  bouw van deze school nog geen  aanvang is gemaakt en dat ook thans  - hoewel de Centrumschool intussen  tot fusie met andere scholen is  overgegaan - het aantal leerlingen  nog steeds niet de nieuwbouw van  een school van de toegestane omvang  rechtvaardigt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is u bekend, dat het bestuur van de  Centrumschool - na fusie met de  Marimbaschool - aan de Kamerlingh  Onnesweg beschikt over een school- gebouw, dat voor een school met de  huidige omvang als passend kan  worden beschouwd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hebt u er kennis van genomen, dat de  St. Vitusstichting te Hilversum het  gemeentebestuur een schadeclaim in  het uitzicht heeft gesteld van  f2500000 a f3000 000, indien zou  worden overgegaan tot nieuwbouw  ten behoeve van de Centrumschool  aan de Naarderstraat?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Onderkent u, dat, indien tot nieuw- bouw ten behoeve van de Centrum- school aan de Naarderstraat mocht  worden overgegaan, de aanzienlijke  kans bestaat, dat het gebouw spoedig  gedeeltelijk of geheel leeg zal komen  te staan en dat tengevolge daarvan  een aanzienlijke last voor de gemeente  ontstaat?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Erkent u, dat de Wet Beheersing  Huisvestingsvoorzieningen K.O./L.O.  tot doel had onnodige leegstand van  schoollokalen te voorkomen en  slechts tot nieuwbouw van scholen  over te gaan, indien de bestaande  voorzieningen in een gemeente  ontoereikend mochten blijken te zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="8 " voetnoot="1">Waarom bent u ondanks de in  voorgaande vragen vermelde feiten  - blijkens mededelingen aan de  gemeenteraad van Hilversum - onveranderd van mening, dat tot  nieuwbouw ten behoeve van de  Centrumschool moet worden overge- gaan, hoewel aldus enkele miljoenen  guldens onnodig zullen worden  uitgegeven?  <voetnoot nummer="1"/> Aanhangsel Handelingen 1982-1983, nr.  844, blz. 1681.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Leijenhorst (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 16 juli 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Op 18 juni jl. heb ik de in deze vraag  aangegeven situatie met betrekking  tot de RK Centrumschool besproken  met een vertegenwoordiging van de  gemeente en op 19 juni jl. met een  vertegenwoordiging van het bestuur  van de RK Centrumschool.  Daarbij is mij gebleken, dat de  voorbereiding van de nieuwe school  in haar laatste fase verkeert. Het  overleg tussen burgemeester en  wethouders en het bevoegd gezag is  afgerond.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In de gesprekken op 18 en 19 juni jl. is  aan de orde geweest, dat het gebouw  aan de Kamerlingh Onneswet op 1  augustus 1985 leeg komt.  Daarbij is echter tevens geconsta- teerd, dat de systematiek van de  onderwijswetgeving uitsluit dat een  onherroepelijk geworden beslissing  voor huisvestingsvoorzieningen  kleuter- en lager onderwijs achteraf  met een beroep op gewijzigde  omstandigheden wordt herroepen.  Ook in mijn antwoord op eerder  over de RK Centrumschool gestelde  Kamervragen heb ik aangegeven, dat  het slechts mogelijk is om op grond  van gewijzigde omstandigheden  anders te beslissen indien een nieuw  verzoek wordt gedaan door het  bevoegd gezag.  lokalen. Alleen indien het instituut zou  worden opgeheven - wat ik onwaar- schijnlijk acht - zou er een last voor  de gemeente kunnen ontstaan, als zij  voor het gebouw geen andere  bestemming zou kunnen vinden.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Ik heb de gemeente er slechts opge- wezen, dat ik binnen de wettelijke  kaders niet de mogelijkheid heb om  een beslissing omtrent nieuwbouw  achteraf te herzien. Dit wil vanzelfspre- kend niet zeggen, dat ik nu dezelfde  beslissing zou nemen indien mij een  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
