<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001884</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001884&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001884</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091483</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 874</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over de totstandkoming van stortplaats Doesgebied te Leiderdorp.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 874</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">874</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-07-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-09-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1751</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1754</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="874" onderwerp="de totstandkoming van stortplaats Doesgebied te Leiderdorp." indiendatum="13 juli 1989)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 september 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">N i j p e l s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat het verlenen van  alle gemeentelijke medewerking aan  de totstandkoming van stortplaats  Doesgebied te Leiderdorp wederzijds  is gekoppeld aan het afgeven door  de provincie van een ontgrondingsver- gunning voor het naastgelegen  perceel? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat deze ontgrom  dingsvergunning in 1983 is aange- vraagd en dat het verlenen ervan in  1989 daardoor in strijd is met artikel  13 van de Ontgrondingenwet, waarin  bepaald is dat na het verstrijken van  de wettelijke termijn van 9 maanden  de vergunning geacht wordt te zijn  geweigerd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u op de hoogte van het feit, dat  een bodemonderzoek, zoals bijvoor- beeld nodig voor het voldoen aan het  gestelde in artikel 7 van de Ontgron- dingsverordening Zuid-Holland uit  1985, niet heeft plaatsgevonden en  dat daarmee de in de Afvalstoffenwet- vergunningen gestelde eisen ten  aanzien van beperking van de  negatieve milieuhygiënische gevolgen  (als gevolg van de zettingen) slechts  op schattingen zijn gegrond?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het u bekend, dat het onderzoek  naar de bodemtoestand door middel  van boringen en sonderingen pas  begonnen is in de eerste week van  juli 1989 en dat tijdens dat bodemon- derzoek al een sonderingswagen is  weggezakt, terwijl daaraan een zeer  lange droge periode was voorafge- gaan?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Acht u het juist, dat het provinciaal  bestuur van Zuid-Holland uit eigen  beweging Burgemeester en  W e t h o u - ders van Leiderdorp heeft geadviseerd  een aanvraag ex artikel 19 van de  W e t op de Ruimtelijke Ordening voor  de stortplaats in te dienen om zo de  te verwachten bezwaren tegen het  goed te keuren bestemmingsplan op  voorhand te kunnen ontkrachten? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="6 ">Zijn bouw- en aanlegvergunningen  verleend voor een vloeistofdichte  vloer en een ontsluitingsweg? Zo ja,  van wanneer dateren deze vergunnin- gen? Is het u bekend, dat de verleende  bouwvergunningen vooral in uitvoe- ring zijnde werken, zoals brug en  omheining, afgegeven zijn op een  verklaring van geen bezwaar, die na  het verstrijken van de wettelijke  termijn afgegeven is en die daarmee  geacht wordt te zijn geweigerd?  </vraag>
      <vraag nummer="7 " voetnoot="3">Wilt u bevestigen, dat een ambtenaar  van uw ministerie op 3 maart 1988  bij de Afdeling voor de Geschillen  van Bestuur van de Raad van State  heeft verklaard dat de ministers van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer en  Landbouw en Visserij de MER-onthef- fing (Milieu-effectrapportage) niet  hadden behoeven te geven omdat  geen onevenredig nadeel zou  optreden als alsnog een MER  gemaakt zou moeten  w o r d e n , dat  daarvoor voldoende tijd was (ge- weest) en dat bovendien het spoedei- send karakter niet bewezen was? <voetnoot nummer="3"/> Zo  neen, wat heeft deze ambtenaar  hieromtrent wel verklaard?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Hoe valt die uitspraak te rijmen met  uw antwoord op eerdere vragen van  vragensteller? </vraag>
      <vraag nummer="4 "/>
      <vraag nummer="9 ">Waarom zijn alle verzoeken tot  ontheffing van de MER-plicht op  grond van artikel 41e, tweede lid van  de Wet Algemene Bepaling Milieuhy- giëne, steeds beoordeeld aan de  hand van een maatstaf: is de  vergunningaanvraag voor 1 septem- ber 1987 ingediend (bij besluiten op  verzoek) of is het ontwerpbesluit  voor 1 september 1987 ter inzage  gelegd (bij besluiten niet op verzoek)? </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunt u aan de hand van concrete  voorbeelden aangeven, hoe bij het  verlenen of weigeren van een  ontheffing het begrip vergevorderd- heid wordt gehanteerd?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Acht u bij nader inzien de ontheffing  van de MER-plicht terecht gegeven,  nu gebleken is, dat de provincie en  de gemeente een gezamenlijk belang  hebben bij de aanleg van de stort- plaats? Is deze bestuursdaad geen  onevenredig nadeel voor de bezwaar- de, nu door het gezamenlijk belang  de provincie niet objectief heeft  kunnen zijn bij het mede-beoordelen  van het selectief indienen van de  aanvragen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, de gedeputeerde voor het milieu  in de provincie Zuid-Holland heeft  tijdens een vergadering van Provin- ciale Staten aangegeven dat er een  verband bestaat tussen de  ontgronding en de aanleg van de  stortplaats. Deze koppeling acht hij  niet strijdig met de rol en het belang  van de provincie in deze.  Overigens merk ik op, dat bij de  totstandkoming van iedere nieuwe  stortplaats een afweging van vele  belangen plaatsvindt. Om tot besluit- vorming te komen, is veelal een  koppeling van belangen onver- mijdbaar. De beoordeling of de  vereiste vergunningsprocedures op  de juiste wijze zijn doorlopen, staat  uiteindelijk ter beoordeling van de  Raad van State. Deze toetsing in  beroep geldt ook voor de beide  verleende vergunningen voor de  stortplaats Doesgebied, zowel inhou- delijk als procedureel.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Artikel 17, lid 3 van de Ontgrondin- genwet bepaalt dat beroep open  staat tegen een weigering ex lege  totdat Gedeputeerde Staten alsnog  schriftelijk op de aanvraag hebben  beslist. Gedeputeerde Staten waren  dus nog bevoegd om op de aanvraag  te beslissen. De termijn van drie  maanden (met mogelijk tweemaal  verlenging van drie maanden) is  slechts een termijn van orde.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In de eerste week van juli 1989 zijn  door Fugro extra sonderingen  verricht ten behoeve van de nadere  uitwerking van het stortplan. Door  het gewicht van circa 20 ton van een  sonderingswagen is het wegzakken  in een wat zachte bodem niet  denkbeeldig. De betreffende wagens  zijn daarom standaard uitgerust met  poten om zich in dergelijke situaties  te kunnen opdrukken. De zachte  bovenlaag zegt niets over de  daaronder gelegen bodem en dus  ook niets over de (on-)geschiktheid  van het betreffende terrein voor de  aanleg van een stortplaats.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Voor het verlenen van een vrijstelling  ingevolge artikel 19 van de Wet op  de Ruimtelijke Ordening dient de  procedure van artikel 19a van die  wet te worden gevolgd. In die  procedure vindt eerst besluitvorming  plaats op gemeentelijk niveau.  De gemeente (Burgemeester en  Wethouders of de gemeenteraad)  beslist over het al dan niet  aanvragen van een verklaring van  geen bezwaar bij Gedeputeerde  Staten. Een daartoe strekkend  verzoek van het provinciaal bestuur  tast die gemeentelijke beslissingsbe- voegdheid niet aan.  Voorts merk ik op dat aan de  beslissing van de gemeente tot het  aanvragen van een verklaring van  geen bezwaar bij Gedeputeerde  Staten een bezwarenprocedure  vooraf gaat.  Artikel 19a, vijfde lid, bevat namelijk  de bevoegdheid voor een ieder om,  gedurende de termijn van de terinza- gelegging van het verzoek om  vrijstelling, tegen het verlenen van  de vrijstelling bezwaren in te dienen  op de Ruimtelijke Ordening verleend  voor de inrichting van het stortterrein  en de aanleg van de ontsluitingsweg.  Een aanlegvergunning ex artikel  4 4  van de Wet op de Ruimtelijke  Ordening was hiervoor niet vereist.  Op dezelfde datum hebben Burge- meester en Wethouders een  bouwvergunning verleend voor de  bouw van de brug en het oprichten  van een omheining rond de stort- plaats.  De aanvrage van een verklaring van  geen bezwaar is ingediend op 16 juni  </antwoord>
      <antwoord nummer="1988 " voetnoot="2">Gedeputeerde Staten hebben de  verklaring van geen bezwaar toege- zonden op 3 oktober 1988. Bij  termijnoverschrijding door Gedepu- teerde Staten wordt de verklaring  van geen bezwaar weliswaar geacht  te zijn geweigerd (artikel 19, tweede  lid). Evenwel, in de AROB-jurispru- dentie is een door Gedeputeerde  Staten na overschrijding van de twee  maanden-termijn alsnog afgegeven  verklaring van geen bezwaar  verscheidene malen geaccepteerd.  7 en 8  De in vraag 7 geformuleerde  uitspraak is door de ambtenaar van  het ministerie van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieu- beheer op de genoemde zitting niet  gedaan. Op deze zitting, waarop het  verzoek om schorsing van de  verleende ontheffing van de  m.e.r.-plicht werd behandeld, is de  vraag aan de orde geweest of een  dergelijke schorsing problemen zou  opleveren hoewel er in de hoofdzaak  geen vernietiging van de ontheffing  werd verwacht. Het schorsings- verzoek is dan ook afgewezen. Daar  de door de vragensteller aange- voerde uitspraken niet zijn gedaan, is  er geen verschil met de eerdere  beantwoording.  De ontheffing is terecht verleend,  daar op het moment van indienen en  de ontvankelijkverklaring van de  aanvraag voor de Afvalstoffenwet- vergunning, de m.e.r.-plicht nog niet  bestond. De ontheffing is verleend  op grond van artikel 41e, lid 2  W A B M . Dit artikel biedt de  mogelijkheid tot ontheffingverlening,  indien de besluitvorming op het  moment van het inwerkingtreden van  de m.e.r.-plicht zodanig is  gevorderd, dat in redelijkheid geen  MER meer kan worden verlangd.  Gezien de formulering van dit  wetsartikel is het vermeende  gezamenlijke belang van gemeente  en provincie voor mijn ambtgenoot  van Landbouw en Visserij en mij  geen mogelijkheid om de ontheffing  te weigeren.  Ik verwijs in dit verband ook naar de  uitspraak van de Raad van State van  15 november 1988 inzake het  Doesgebied waarbij de door mijn  ambtgenoot van Landbouw en  Visserij en mij verleende ontheffing  als rechtmatig is beoordeeld <voetnoot nummer="2"/>.  </antwoord>
      <antwoord nummer="11 ">In antwoord op deze vraag merk ik  op, dat ik een vrijwillige  m.er.-procedure voor een stortplaats  in het Doesgebied op dit moment  niet kan ondersteunen. Aangezien de  gemeente Leiderdorp initiatiefnemer  van de aanleg van de stortplaats is  en de provincie Zuid-Holland het  bevoegde gezag in het kader van de  Afvalstoffenwetvergunning, ligt het  in de eerste plaats op hun weg de  mogelijkheid van een vrijwillige  milieu-effectrapportage te  overwegen. Nu de provincie al een  Afvalstoffenwetvergunning heeft  verleend en de tegen dat besluit  ingestelde schorsingsverzoeken door  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
