<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001630</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001630&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001630</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115190</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 709</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over de mogelijke uittzetting van twee Tamils.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 709</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">709</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-05-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1409</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1410</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1409 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="709" onderwerp="de mogelijke uitzetting van twee Tamils." indiendatum="9 mei 1985)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20 mei 1986)">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Justitie">Korte-van Hemel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Bent u van plan twee Tamils, die al  meer dan een jaar in Beverwijk  verblijven, naar de Bondsrepubliek  Duitsland uit te zetten omdat dit het  land van eerste ontvangst zou zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Op welk moment hebt u voor het  eerst stappen ondernomen om de  Bondsrepubliek als land van eerste  ontvangst erkend te krijgen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoeveel Tamils verblijven in de  Bondsrepubliek? Hoe verhoudt zich  dat aantal tot het aantal in Nederland  verblijvende Tamils?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe lang hebben betrokkenen in de  Bondsrepubliek verbleven alvorens zij  in Nederland aankwamen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar dat, op z'n minst, 16  Tamils een B-status of een vergunning  tot tijdelijk verblijf hebben gekregen  terwijl zij een vergelijkbare tijd in de  Bondsrepubliek hebben verbleven?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Wat noemt u een minimum verblijf in  een land voordat er sprake is van een  land van eerste ontvangst? In  hoeverre houdt u daarbij rekening  met een doorreis-tijd?  In hoeverre zijn de hier betrokkenen  al beoordeeld op hun vluchtelingen- status?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bent u bereid betrokkenen toe te  staan de beoordeling van het  herzieningsverzoek hier af te wachten  en eerst daarna het vraagstuk van  het land van eerste ontvangst in het  geding te brengen, hetgeen hen ook  in de gelegenheid stelt het spoedappel  tegen de uitspraak van de president  van de arrondissementsrechtbank te  Haarlem alsmede het oordeel van de  adviescommissie vreemdelingenza- ken hier af te wachten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">De in de vraag bedoelde Tamils  zullen naar de Bondsrepubliek  worden verwijderd omdat de autori- teiten aldaar zich bereid hebben  getoond betrokkenen terug te nemen  op basis van de Overeenkomst d.d.  17 mei 1966 tussen de Bondsrepu- bliek Duitsland en de Beneluxlanden  inzake de overname van personen  aan de grens. Deze verwijdering vindt  plaats omdat de asielverzoeken van  de twee Tamils zijn afgewezen en de  President van de arrondissements- rechtbank te Haarlem in het kort  geding op 2 mei 1986 de uitzetting  niet onrechtmatig heeft geoordeeld.  De Bondsrepubliek Duitsland is voor  de betrokken Tamils - waren zij  vluchteling - als land van eerste  ontvangst aangemerkt omdat zij  aldaar voldoende bescherming tegen  refoulement kunnen genieten en  voldoende mogelijkheden hebben om  aldaar een asielverzoek in te dienen,  nu zij naar dat land kunnen terugkeren.  Zoals reeds meermalen aan de  Tweede Kamer (zie antwoorden op  vragen van de leden van de  Tweede Kamer, mevr. Haas-Berger  en de heren Van den Toorn en  Wiebenga, Tweede Kamer 1984- 1985, aanhangsel nr. 466 en  Kamerstukken II, 1984-1985,  18 940, met name nr. 4) medege- deeld, zijn er sinds december 1984  tussen de Beneluxlanden en de  autoriteiten van de Bondsrepubliek  Duitsland besprekingen gaande over  de interpretatie van de eerder  genoemde Overname-overeenkomst.  Deze beprekingen hebben er in  geresulteerd dat de Bondsrepubliek  thans bereid is enige tientallen  Tamils, die voorafgaand aan hun  komst naar Nederland aldaar hebben  verbleven, terug te nemen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">In de Bondsrepubliek verblijven ±  20.000 Tamils en in Nederland  ongeveer 1300.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Zes, respectievelijk twintig dagen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja. Het verschil is dat ten aanzien  van de Tamils, aan wie asiel is  verleend, is vastgesteld dat werd  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Bij de beslissing op het asielverzoek  is vastgesteld dat de asielmotieven  van betrokkenen niet voldoen aan de  criteria voor erkenning als vluchteling.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Nee.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
