<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001198</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001198&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001198</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098912</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 259</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Nypels (D66) en Jorritsma-Lebbink (V.V.D.) over de woningvereniging «Roerstreek» te Posterholt.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 259</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">259</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Nypels</persoon>
            <persoon>Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-11-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Heerma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-01-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">517</item>
         <item attribuut="Eindpagina">518</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="259" onderwerp="de woningvereniging «Roerstreek» te Posterholt." indiendatum="6 november 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Nypels</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Jorritsma-Lebbink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 januari 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelij- ke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de woningvereniging «Roer- streek» te Posterholt nog geen  algemeen bestuur, hoewel dit  statutair is verplicht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hebt u toegestaan, dat voorlopig  geen algemeen bestuur  w o r d t  gevormd? Zo ja, waarom? Tot welke  datum? Op grond van welke bevoegd- heid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">W o r d e n de overige (niet op het  algemeen bestuur betrekking  hebbende) artikelen van de statuten  en van het huishoudelijk reglement  nageleefd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Op welke wijze heeft door of namens  u en uw voorganger(s) en door de  gemeente Melick en Herkenbosch  het toezicht op deze woningvereni- ging plaats gevonden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn door de woningvereniging  financiële middelen, bedoeld voor de  bouw en/of exploitatie van woningen,  al dan niet tijdelijk gebruikt voor de  aanleg van een centraal antennesys- teem?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Heeft de hoofdingenieur-directeur  brieven ontvangen van personen, die  om een onderzoek vragen naar de  financiële gang van zaken bij deze  woningvereniging?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Neen. Het bestuur van de woningver- eniging Roerstreek bestaat  m o m e n - teel uit 11 leden. Dit aantal wijkt niet  af van hetgeen statutair is voorge- schreven (minimaal 9, maximaal 15).  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De samenstelling van het bestuur is  nog niet in overeenstemming met de  nieuwe statuten. De groepering  belanghebbenden  ( = huurders) is  nog niet in het bestuui vertegenwoor- digd. Krachtens een overgangsbepa- ling in de statuten had de samenstel- ling van het bestuur vóór 1 januari  1987 geregeld moeten zijn.  Vertraging is volgens de woningver- eniging ontstaan wegens reorganisa- tie en herhuisvesting van het werkap- paraat alsmede de instelling van  zogenaamde districtscommissies  ( = huurdersvertegenwoordiging).  Naar verwachting zal het instellen  van deze districtscommissies in het  voorjaar 1988 kunnen zijn afgerond,  zodat alsdan door middel van  aanwijzing de huurders zowel in het  bestuur als in de algemene vergade- ring zijn vertegenwoordigd.  Tijdens recent overleg met de  woningvereniging heb ik aangedron- gen op spoedige realisatie.  Neen. Naast het Bestuur en Dagelijks  Bestuur kent de vereniging nog twee  organen, te weten de Algemene  Vergadering en de Districtscommis- sies.  Nadat de Districtscommissies in  het voorjaar 1988 zijn ingesteld, zal  ook de Algemene Vergadering  voltallig zijn. Mutatis mutandis geldt  hetzelfde voor de nog in te stellen  interne commissie, die toezicht houdt  op het bestuur.  Een en ander houdt in, dat alsdan de  desbetreffende bepalingen in  statuten en huishoudelijk reglement  kunnen worden uitgevoerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Vanaf 1975 zijn door het departement  twee zogenaamde reguliere inspec- ties uitgevoerd. Te weten in januari  1978 en in oktober 1980. Beide  inspecties hebben een vervolg gehad  in juli 1978 en in maart  1 9 8 1 . Verder  worden jaarlijks de jaarrekening en  het rapport van de externe deskundige  door mij beoordeeld en getoetst aan  de regelgeving terzake. De gemeente  Melick en Herkenbosch vult het  toezicht als volgt in. Deze gemeente  voert tenminste één maal per jaar  met de woningvereniging overleg  over de lokale volkshuisvesting.  Daarnaast  w o r d t jaarlijks met de  overige negen gemeenten, waarin de  woningvereniging werkzaam is,  overleg gevoerd. Tijdens dit overleg  worden, in aanwezigheid van de  woningvereniging, onderwerpen  besproken die het gemeentelijk  niveau overstijgen.  Via de jaarrekening met het  bijbehorende accountantsverslag en  de onderhoudsbegroting voert de  gemeente tevens toedicht uit.  gemeenten), het centraal antenne- systeem is per 1 januari 1978  overgedragen aan de gemeente  Melick en Herkenbosch.  De gemeenschappelijke antenne- inrichting is ultimo 1986 overgedra- gen aan een particuliere rechtsper- soon. Zowel de exploitatieverliezen  als de verliezen bij overdracht  kwamen voor rekening van de  woningvereniging Roerstreek.  Volgens informatie van de woning- vereniging zijn thans geen centrale  antenne systemen of inrichtingen  meer in eigendom, beheer en  exploitatie. Zoals ik in antwoord op  vraag 6 aankondig, zal dit onderwerp  bij de eerstkomende reguliere  inspectie alsnog worden gecontro- leerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 "/>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
