<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001338</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001338&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001338</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011642</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 408</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kohnstamm (D66) en Dijkstal (VVD) over het opdragen aan de KMAR van de politie- en veiligheidszorg op Schiphol.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 408</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">408</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kohnstamm</persoon>
<persoon>Dijkstal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-03-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-03-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">837</item>
         <item attribuut="Eindpagina">838</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="837" allpagenumbers="837 838" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="408" onderwerp="het opdragen aan de KMAR van de politie– en veiligheidszorg op Schiphol." indiendatum="1993-03-10">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kohnstamm</vrager>
<vrager partij="" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-03-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Was het oorspronkelijke kabinetsvoornemen erop gericht om de Koninklijke Marechaussee (KMAR) per 1 januari 1993 te belasten met de politie– en veiligheidszorg o.a. op Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1 2 3">Herinnert u zich dat u de Kamer op 21 oktober 1991 hebt doen weten dat ter realisering hiervan de huidige Politiewet aangepast zou moeten worden, aangezien naar verwachting de integrale vernieuwing van de politiereorganisatie op 1 januari 1993 nog geen kracht van wet zou hebben? <voetnoot nummer="1"/>Waarom blijft u het in vraag 2 genoemde feit stug ontkennen <voetnoot nummer="2"/> en wekt u - in strijd met dat feit - de indruk dat pas in de loop van 1992 tot indiening van een wijzigingsvoorstel van de huidige politiewet <voetnoot nummer="3"/> werd besloten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de conclusie gewettigd, dat het kabinet met betrekking tot het tot stand brengen van een wettelijke basis voor het opdragen aan de KMAR van de politie– en veiligheidstaak o.a. op Schiphol weinig consistent en doortastend is opgetreden? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Ziet het kabinet thans in, dat - mede als gevolg daarvan - de wijziging van de Politiewet <voetnoot nummer="3"/> niet met ingang van 1 april 1993 in werking kan treden? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Is het gevolg van het een en ander dat de politie– en veiligheidstaak op Schiphol en op andere aan te wijzen luchtvaartterreinen in ieder geval niet per 1 april 1993 aan de KMAR kan worden opgedragen, omdat daartoe eerst «een formeel wettelijke grondslag nodig» is? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze zal de politietaak op Schiphol ondertussen worden uitgeoefend? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke financiële gevolgen zijn verbonden - zowel voor de KMAR als voor de Dienst Luchtvaart van de Rijkspolitie - aan het uitstel van de eventuele taakoverdracht? Op welke wijze zal het personeel van de KMAR en de Dienst Luchtvaart - dat door langere onzekerheid over de nabije professionele toekomst van een en ander de dupe wordt - worden ingelicht en begeleid, onder andere ook in financiële zin? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wilt u deze vragen - welke in essentie reeds op 21 oktober 1992 werden gesteld  voor 12 maart a.s. beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="6">' Kamerstukken II, 1991-1992, 22 146, nr. 20, blz. 3, vraag 5</noot>
         <noot nummer="2"> Kamerstukken II, 22 819, nr 7, blz. 3 bovenaan</noot>
         <noot nummer="3"> Kamerstukken II, 22819</noot>
         <noot nummer="4"> Kamerstukken II, 22 562, nr. 10, blz. 39 en 40</noot>
         <noot nummer="5"> Kamerstukken II, 22 562, nr. 9, blz. 40/41</noot>
         <noot nummer="6"> Met het oog op de mogelijke behandeling terzake in de week van 16 maart a.s</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2 4">Ja. Bij brief van 4 juli 1991 aan de Voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal' hebben wij bericht dat de Koninklijke marechaussee per 1 januari 1993 zou worden belast met de politie– en veiligheidstaak op de luchthaven Schiphol en op andere aan te wijzen luchtvaartterreinen. In verband hiermee, is uw Kamer bij de schriftelijke voorbereiding van het mondeling overleg op 6 november 1991 meegedeeld dat, gelet op de beoogde datum van inwerkingtreding van de nieuwe Politiewet, 1 april 1993, de huidige Politiewet aangepast diende te worden <voetnoot nummer="2"/>. Op 22 aanleiding van het eindverslag ervan uitgegaan dat pas in de loop van 1992 tot indiening van een wijzigingsvoorstel van de huidige Politiewet was besloten <voetnoot nummer="4"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Nee. In het kader van de totstandkoming van het principebesluit van 4 juli 1991 is in het overleg met de politievakorganisaties door mij de toezegging gedaan dat de ambtenaren van de Dienst Luchtvaart van het Korps Rijkspolitie, die willen overgaan naar de Koninklijke marechaussee, hun rechtspositie zouden behouden. Bij het intensieve overleg tussen mijn departement, het departement van Defensie en de politievakorganisaties na het mondeling overleg van 6 november 1991, bleek de uitwerking van voormelde toezegging geruime tijd te vergen vanwege de verschillen in rechtspositie tussen het personeel van de Koninklijke marechaussee en van het personeel van de Dienst Luchtvaart van het Korps Rijkspolitie. De hiermee gepaard gaande onrust bij het personeel van de Dienst Luchtvaart van het Korps Rijkspolitie op Schiphol was reden, te proberen een voor alle betrokkenen zoveel mogelijk aannemelijke oplossing te zoeken, alvorens tot indiening van het wetsvoorstel tot wijziging van artikel 32 van de Politiewet over te gaan. Dit heeft ertoe geleid dat het voorstel pas op 3 juli 1 992 ter fine van advies werd aangeboden aan de Raad van State. Zoals uit het antwoord op vraag 9 blijkt, leidde het overleg met de gelden op de begroting van de Dienst Luchtvaart van het Korps Rijkspolitie ten behoeve van de politie– en veiligheidszorg op Schiphol blijven voor dat doel beschikbaar. Sinds juli 1992 is er een team van het Korps Rijkspolitie op Schiphol werkzaam, dat de betrokken personeelsleden informeert en begeleidt in verband met de reorganisatie. De personeelsleden van de Koninklijke marechaussee worden via de normale lijnen geïnformeerd. Op 25 juni 1992 is met de politievakorganisaties overeenstemming bereikt over het Sociaal beleidskader, dat op deze reorganisatie van toepassing is. Op grond van de hierin neergelegde afspraken heeft elk personeelslid van de Dienst Luchtvaart van het Korps Rijkspolitie dat wenst over te gaan naar de Koninklijke marechaussee hiertoe tot uiterlijk 1 april 1995 de gelegenheid. Voorts wordt ieder personeelslid, dat kenbaar maakt belangstelling te hebben voor indiensttreding bij de Koninklijke marechaussee, geïnformeerd omtrent de rechtspositionele en financiële gevolgen die dat persoonlijk voor hem/haar heeft. Degenen die besluiten niet over te gaan, zullen bij het Korps Landelijke Politiediensten worden geplaatst. Het feit dat de formele overgangsdatum later is dan aanvankelijk beoogd, heeft geen </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
