<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000092</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000092&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000092</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113552</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 54</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Stam en mevrouw Ermen (beide PvdA.) en de heer Vis (D'66) inzake de bemiddeling in het luchtvaartconflict tussen de Nederlandse Antillen en Aruba.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 54</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">54</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Stam</persoon>
            <persoon>Ermen</persoon>
            <persoon>Vis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-05-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Lubbers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-05-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">109</item>
         <item attribuut="Eindpagina">110</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="54" onderwerp="" indiendatum="14 mei 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Stam</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ermen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="de" ministerie="ingezonden 27 mei 1986">heer Lubbers, Minister-President, Ministervan Algemene Zaken</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de Koninkrijksregering pogingen  ondernomen het luchtvaartconflict  tussen de Nederlandse Antillen en  Aruba dat al maanden dreigt, maar  nu in alle hevigheid lijkt te zijn  uitgebroken', te voorkomen? Zo het  antwoord op deze vraag bevestigend  luidt, waaruit hebben die pogingen  dan bestaan?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar dat de regering van  Aruba intussen de Koninkrijksregering  heeft gevraagd te bemiddelen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het eveneens waar dat de Konink- rijksregering de vice-minister-presi- dent, ministervan Economische  Zaken, als bemiddelaar heeft aange- wezen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hebben beide landsregeringen deze  bemiddeling en de persoon van de  bemiddelaar aanvaard?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Indien vraag 3 bevestigend wordt  beantwoord, waarom is dan besloten  deze minister en niet de minister  voor Nederlands-Antilliaanse en  Arubaanse Zaken, tot wiens compe- tentie deze kwestie toch behoort,  met deze bemiddelingsopdracht te  belasten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">De Minister voor Nederlands-Antilli- aanse en Arubaanse Zaken heeft  tijdens besprekingen in januari en  maart 1986 met de Nederlands-An- tilliaanse en de Arubaanse regering  er op aangedrongen dat de in het  luchtvaartprotocol, behorende bij de  Samenwerkingsregeling Nederlandse  Antillen en Aruba, voorziene lucht- vaartovereenkomst met voortvarend- heid zou worden besproken en  gesloten.  Op 18 april verzocht de Gevolmach- tigde Minister van de Nederlandse  Antillen tussenkomst van de Konink- rijksregering in verband met het niet  goedkeuren door de Venezolaanse  regering van de dienstregeling van  de ALM, die op 27 april van kracht  zou moeten worden. Op 22 april  heeft de Ministervan Buitenlandse  Zaken de Venezolaanse regering  verzocht de ALM-dienstregeling  alsnog voor een periode van twee  maanden goed te keuren. De  onderhandelingen tussen Venezuela  en Aruba overeen luchtvaartovereen- komst hadden immers weliswaar  geleid tot een geparafeerde tekst,  doch ondertekening heeft nog niet  plaatsgevonden, zodat de overeen- komst uit 1954 tussen het Koninkrijk  en Venezuela van kracht blijft. De  onderwerpelijke dienstregeling is  gebaseerd op de overeenkomst uit  1954.  Op 25 april is de luchtvaartproble- matiek besproken in de Ministerraad  van het Koninkrijk. Besloten werd de  - die inmiddels door Venezuela was  verleend - te gebruiken voor intensief  overleg om te komen tot de in het  hiervoor genoemde protocol beoogde  luchtvaartovereenkomst. De Neder- landse regering was bereid desge- vraagd technische bijstand te  verlenen, terwijl de Koninkrijksrege- ring uitsprak een beslissing over de  concept-luchtvaartovereenkomst  tussen Aruba en Venezuela te zullen  nemen, met inachtneming van de  bepalingen van het Statuut voor het  Koninkrijk, indien onverhoopt niet tot  overeenstemming l$on worden  gekomen.  Op 30 april deelde de Arubaanse  regering aan de Antilliaanse regering  mee besloten te hebben nog 14  dagen te willen praten over een  overeenkomst op luchtvaartgebied.  Indien in die periode niet tot overeen- stemming zou zijn gekomen zou op 1  juni de luchthaven van Aruba  gesloten worden voor alle vluchten  van de ALM met een buitenlandse  bestemming. De Antilliaanse regering  reageerde hierop door de vluchten  tussen Aruba en de Nederlandse  Antillen met ingang van 1 mei te  stoppen.  Op 2 mei heeft de Ministerraad van  het Koninkrijk opnieuw de luchtvaart- problematiek besproken. Onder  verwijzing naar de beslissing van 25  april is aan de Minister-Presidenten  van Aruba en de Nederlandse  Antillen bericht dat de Raad kennis  genomen heeft van het feit dat de  luchtverbinding tussen Aruba en de  Nederlandse Antillen zal worden  hersteld, ervan uitgaande dat de  regeringen van Aruba en de Neder- landse Antillen onmiddellijk uitvoering  geven aan het besluit van de Minis- terraad van het Koninkrijk van 25  Aruba niet worden uitgevoerd, met  de beide Minister-Presidenten de  gevoelens van de Raad daarover te  bespreken. De Vice-Minister-Presi- dent is niet als bemiddelaar aangewe- zen. Een verzoek om bemiddeling  was van geen van beide landsrege- ringen ontvangen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
