<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001761</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001761&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001761</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099475</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 818</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over uitzettingen naar Suriname.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 818</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">818</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-08-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-08-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1645</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1646</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="818" onderwerp="uitzettingen naar Suriname." indiendatum="4 augustus 1988)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 augustus 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  tussenvonnis in kort geding, waarin  de president van de Arrondissements- rechtbank te 's-Gravenhage bij zijn  overwegingen ondermeer de vraag  heeft gesteld: «aan de hand van  welke criteria beoordeelt de staatsse- cretaris dat de situatie in Suriname  ver genoeg is verbeterd dat betrokken  Surinaamse onderdaan (of alle  Surinamers die voor een verblijfstitel  niet in aanmerking komen?) naar  Suriname kan of kunnen worden  verwijderd c.q. niet (meer) voor een  verblijfsvergunning in aanmerking  komen»?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u bereid geen uitzettingen naar  Suriname te doen plaatsvinden  totdat het eindvonnis in deze zaak is  gewezen? Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">W a a r o m heeft de Overeenkomst  inzake de binnenkomst en verblijf van  wederzijdse onderdanen tussen  Nederland en Suriname geen  betrekking op de Surinaamse  uitgewekenen, voor wie de gedoog- regeling heeft gegolden? Op welke  onderdanen heeft de Overeenkomst  wel betrekking? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid, gelet op de collectieve  en structurele aspecten van de  verblijfsrechtelijke positie der  uitgeweken Surinamers, het uitzet- tingsbeleid te bespreken in het kader  van de bedoelde Overeenkomst?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Rolnummer  8 8 /7 7 7 , vonnis 10 juni 1988. </noot>
         <noot nummer="2"> Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar  1987-1988, nr. 667. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Neen. De situatie in Suriname is  zodanig genormaliseerd dat de grond  is komen te ontvallen aan voortgezet  verblijf in Nederland van Surinamers  die niet over een rechtsgeldige  verblijfstitel beschikken. Dit gewijzig- de beleid is van kracht sinds 22  februari 1988 en is bekrachtigd door  de Tweede Kamer. Verzoeken om  toelating als vluchteling worden op  individuele basis beoordeeld tegen  de achtergrond van de regering ter  beschikking staande informatie over  de situatie in Suriname. Verzoeken  o m een vergunning tot verblijf  worden beoordeeld conform het  reguliere vreemdelingenbeleid. In het  bijzonder wordt hierbij op de moge- lijkheid gewezen van verlening van  een vergunning tot verblijf om  klemmende redenen van humanitaire  aard. De President van de Arrondis- sementsrechtbank te 's-Gravenhage  is op  2 9 juli 1988 bij brief van de  landsadvocaat van genoemd beleid  op de hoogte gebracht. Een kopie  van dit schrijven is als bijlage bij dit  antwoord gevoegd.' Inmiddels heeft  de President op  1 1 , 15 en 19  augustus  j l . in zes kort gedingen de  vorderingen van zes Surinaamse  onderdanen  t o t verbod van uitzetting  afgewezen. De President heeft in zijn  overwegingen de toelatingscriteria  en de evaluatie van de situatie in  Suriname betrokken. Gelet op het  bovenstaande is er geen aanleiding  het vreemdelingenbeleid ten aanzien  van de Surinaamse onderdanen te  wijzigen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De Overeenkomst tussen het  Koninkrijk der Nederlanden en de  Republiek Suriname inzake de  binnenkomst en het verblijf van  wederzijdse onderdanen van 23  januari 1981 bevat een overlegstruc- tuur voor het beleid inzake binnen- komst en verblijf. De relevante  onderdelen van genoemde overeen- komst hebben met name betrekking  op gezinshereniging, verblijf voor  studiedoeleinden medische behande- ling en een overgangsregeling, die  afliep  o p 25 februari  1 9 8 1 . De  verwijdering uit Nederland van hier te  lande niet rechtmatig verblijvende  Surinamers maakt hiervan geen  onderdeel uit.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Gezien het gestelde in de antwoorden  op de vragen 2 en 3 zien wij geen  aanleiding het uitzettingsbeleid te  bespreken in het overleg in het kader  van de bedoelde overeenkomst.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek.  Tevens is ter vertrouwelijke inzage gelegd  een ambtsbericht van de minister van  Buitenlandse Zaken over de situatie in </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
