<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="5 " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001469</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001469&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001469</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123441</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 349</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tommel (D'66), Tazelaar (P.v.d.A.), Ernsting (C.P.N.), Willems (P.S.P.), Lankhorst (P.P.R.), Wagenaar (R.P.F.), Ubels-Veen (E.V.P.) en Schutte (G.P.V.) over het verbieden van bepaalde chemische bestrijdingsmiddelen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 349</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">349</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tommel</persoon>
            <persoon>Tazelaar</persoon>
            <persoon>Ernsting</persoon>
            <persoon>Willems</persoon>
            <persoon>Lankhorst</persoon>
            <persoon>Wagenaar</persoon>
            <persoon>Ubels-Veen</persoon>
            <persoon>Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ploeg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">691</item>
         <item attribuut="Eindpagina">692</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 691 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="349" onderwerp="het verbieden van bepaalde chemische bestrijdingsmiddelen." indiendatum="8 oktober 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tazelaar</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ernsting</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wagenaar</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ubels-Veen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de ministers kennis genomen  van het artikel «Zwarte lijst van  bestrijdingsmiddelen» in «Natuur en  Milieu» van september 1984?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Delen de ministers de mening, dat de  in het artikel genoemde middelen de  meest bezwaarlijke chemische  bestrijdingsmiddelen zijn die in  Nederland in gebruik zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat het gebruik van  sommige van deze middelen in  verscheidene Europese landen  verboden is? Zo ja, waarom zijn de  middelen in kwestie in Nederland nog  toegestaan?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Van weike genoemde middelen is een  geheel of gedeeltelijk toepassingsver- bod in Nederland thans nog niet  mogelijk? Waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke maatregelen worden overwo- gen ter beperking van het gebruik van  die middelen, waarvan toepassing  (nog) niet kan worden verboden?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Ploeg  (Landbouw en Visserij), mede namens  de minister van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer.  (Ontvangen 27 december 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  Van de middelen op basis van de in  het genoemde artikel vermelde  actieve stoffen, kan worden gesteld  dat de meeste, overigens om diverse  redenen, tot de meer bezwaarlijke  middelen gerekend moeten worden.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Het is juist dat er in ons land nog  middelen worden gebruikt die in  bepaalde Europese landen zijn  verboden. Overigens komt het  omgekeerde eveneens voor. In de EG  zijn bepaalde stoffen bestemd voor  land- en tuinbouw verboden op basis  van de richtlijn van de Raad van 21  december 1978 houdende verbod van  het op de markt brengen en het  gebruik van bestrijdingsmiddelen  bevattende bepaalde actieve stoffen  (79/117 EEG).  In Nederland wordt nog gebruik  gemaakt van enkele bij tijdelijke  uitzondering toegestane toepassingen  van kwik, namelijk ter ontsmetting  van pootaardappelen en voor de  zaadontsmetting van zaaigraan en  vlas en van endrin voor de cyclamen- teelt, voortkwekingsmateriaal van  aardbeien en ter bestrijding van  veldmuizen en woelratten in boom- gaarden. Het ligt in het voornemen de  toelating van endrin en van kwik voor  zaaigranen binnenkort te beëindigen.  Voor het gebruik van kwik voor  pootaardappelen en vlas zijn nog  geen goede alternatieven beschikbaar,  hoewel reeds veel onderzoek daartoe  is en wordt verricht. Met name geldt  dit voor de vooral in Nederland  intensieve teelt van pootaardappelen,  omdat een complex van knolziekten  (schimmels en bacteriën) bestreden  moet  w o r d e n . In dit verband dient  overigens gewezen te worden op de  in de Beschikking verwijdering  kwikdompelbaden (Stcrt. 1983, 175)  getroffen regeling, waarbij wordt  voldaan aan de lozingsvoorschriften  op basis van de Wet Chemische  Afvalstoffen en die een aanzienlijke  vermindering van de emissie van kwik  naar het milieu betekent. Ondanks  deze vermindering zal gestreefd  moeten worden naar verbod op  termijn. Voor vlas zijn de vooruitzich- ten op vervanging van kwik op korte  termijn gunstig.  Wat betreft de middelen buiten de  landbouw geldt voor chloordecone  dat het de enige stof is die in de  praktijk goed werkzaam is gebleken  tegen de faraomier in gebouwen. De  strikt beroepsmatige toepassing mag  alleen door middel van vergunningen  plaatsvinden. Het gaat hier om  minder dan 1 kg actieve stof per jaar.  De voorschriften zijn zodanig dat  belasting van het milieu vrijwel is  uitgesloten.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ten behoeve van het terugdringen  van de toepassing van bestrijdings- middelen kunnen ook andere instru- menten gehanteerd worden dan het  geheel of gedeeltelijk verbieden  (Tweede Kamer, zitting 1983-1984,  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
