<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001675</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001675&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001675</item>
         <item attribuut="Document-id">0000020061</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 657</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kalsbeek-Jasperse, Zijlstra en Beijlen-Geerts (allen PvdA) over verstrekking van uitkeringen aan TBS-gestelden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 657</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">657</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kalsbeek-Jasperse</persoon>
            <persoon>Zijlstra</persoon>
            <persoon>Beijlen-Geerts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-05-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
            <persoon>Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-06-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1377</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1378</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1377" allpagenumbers="1377 1378" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="657" onderwerp="verstrekking van uitkeringen aan TBS-gestelden." indiendatum="1992-05-21">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kalsbeek-Jasperse</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beijlen-Geerts</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-06-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Ter Veld</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van een recente publicatie' over verstrekkingen van uitkeringen aan TBS-gestelden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke uitkeringen ingevolge de sociale zekerheid behouden TBS-gestelden na hun opname? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunnen TBS-gestelden een arbeidsongeschiktheidsuitkering verkrijgen op grond van hun verminderde toerekeningsvatbaarheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel ter beschikking gestelden ontvangen een uitkering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunnen TBS-gestelden in de periode van hun opname met vorenbedoelde uitkeringen forse vermogens opbouwen? </vraag>
      <vraag nummer="6"/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Haagsche Courant van 19 mei jl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Zoals in 1984 door de toenmalige staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid mede namens de toenmalige staatssecretaris van Justitie op schriftelijke vragen is geantwoord, is in de Werkloosheidswet (artikel 19, eerste lid, aanhef en onderdeel h) bepaald dat de verzekerde geen recht heeft op een uitkering indien hem rechtens zijn vrijheid is ontnomen. Aangezien in de kosten van detentie, inclusief kosten van levensonderhoud, wordt voorzien door het ministerie van Justitie, is er ook geen recht op uitkering krachtens de Algemene Bijstandswet. De arbeidsongeschiktheidsregelingen (Wet  op de arbeidsongeschiktheidsverzekering en Algemene Arbeidsongeschiktheidswet) als ook de Algemene Ouderdomswet en de Algemene Weduwen– en Wezenwet kennen, anders dan de werkloosheidsregelingen, geen afzonderlijke bepalingen voor het beëindigen of niet toekennen van een uitkering tijdens detentie. Deze uitkeringen worden in dit geval doorbetaald, omdat de verzekerde ook tijdens de detentie aan de voorwaarden voor het recht op uitkering voldoet. Of de Ziektewet ingeval van detentie van toepassing is, hangt af van het feit of de gedetineerde nog verzekerd is. Dit is slechts het geval indien er tijdens detentie sprake is van een dienstbetrekking in de zin van de Ziektewet, dan wel betrokkene via de nawerking van de verzekering verzekerd is. Voor wat betreft het uitbetalen van ziekengeld is artikel 42, eerste lid, van de Ziektewet van belang. In dat artikel is bepaald dat aan de verzekerde geen ziekengeld wordt uitbetaald over de periode dat hij is opgenomen in een gevangenis, rijkswerkinrichting of rijksinrichting voor kinderbescherming, dan wel op grond van artikel 27 van de Beginselenwet voor de kinderbescherming is toevertrouwd aan een instelling als bedoeld in artikel 3 van die wet. In dat verband is echter ook van belang artikel 6 van de Beginselenwet gevangeniswezen (wet van 21 december 1951, Stb. 596). In dat artikel 6 worden de gestichten onderscheiden in gevangenissen, huiken van bewaring, rijkswerkinrichtingen en justitiële rijksinrichtingen voor verpleging van ter beschikking gestelden. Nu in artikel 42, eerste lid, van de Ziektewet is gesignaleerd, zal worden overwogen dat lid te wijzigen en  wel  in  die zin dat ook aan verzekerden die in een TBS-inrichting zijn opgenomen geen ziekengeld wordt uitbetaald. Bezien zal worden of het wenselijk is de bepaling in bedoeld eerste lid te vervangen door een bepaling zoals opgenomen in artikel 19, eerste lid, onderdeel h, van de Werkloosheidswet. Op grond van het tweede lid van artikel 42 heeft de bedrijfsvereniging de bevoegdheid het ziekengeld gedurende de detentie geheel of gedeeltelijk uit te keren aan personen, van wie de kostwinner gedetineerd is. Ook heeft de bedrijfsvereniging op grond van het derde lid van dat artikel de bevoegdheid na ontslag uit de detentie alsnog het ziekengeld aan de betrokkene uit te keren, of ten behoeve van hem aan te wenden. In de praktijk komt het tevens voor, dat de bedrijfsvereniging aan de gehuwde het ziekengeld doorbetaalt in verband met de door hem tijdens de detentie te betalen vaste lasten als huur, verzekeringen e.d. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">WAO– en AAW-verzekerden die ter beschikklng gesteld worden, hebben als gevolg van dat feit niet automatisch recht op een arbeidsongeschiktheidsuitkering. Er moet sprake zijn van arbeidsongeschiktheid in de zin van genoemde wetten. Bij de toepassing van de WAO en AAW vindt in alle gevallen dan ook een individuele beoordelmg plaats volgens het ontvangt (peildatum 21 mei 1992). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. TBS-inrichtingen zijn aangewezen als psychiatrisch ziekenhuis in de zin van de AWBZ. Verpleegden dienen, krachtens de ook op de TBS-inrichtingen van toepassing zijnde eigen-bijdrageregeling AWBZ, een eigen bijdrage te betalen in de kosten van verpleging en verzorging nadat zij een jaar in een psychiatrisch ziekenhuis c.q. TBS-inrichting opgenomen zijn. De AWBZ kent twee soorten eigen bijdragen, te weten: - een vast bedrag van f 180,- per maand voor gehuwden alsmede voor personen die als gehuwd worden aangemerkt; - een inkomensafhankelijke bijdrage van maximaal f 1350,- per maand voor ongehuwden alsmede voor personen die als ongehuwd worden aangemerkt. Indien beide echtgenoten in een AWBZ-inrichting zijn opgenomen, geldt een zelfde eigen-bijdrageregeling als voor ongehuwden. Is de inkomensafhankelijke bijdrage van toepassing dan blijft een bedrag van f 346,38 per maand voor ongehuwden en f 577,30 per maand voor gehuwden buiten beschouwing voor persoonlijke uitgaven (kleding, persoonlijke verzorging, nominale premie ziekenfonds, etc.). De hoogte van dit bedrag voor persoonlijke uitgaven is afgestemd op de landelijke bijstandsnormer. Verpleegden die geen eigen inkomsten hebben, ontvangen een overeenkomstig bedrag voor persoonlijke uitgaven van rijkswege reeds verplicht zijn een eigen bijdrage te betalen. Ten einde de relevante vragen in samenhang te beantwoorden zeggen wij - mede namens de minister van Justitie - toe u een notitie te doen toekomen over het recht op een sociale verzekeringsuitkering tijdens detentie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
