<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001596</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001596&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001596</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115156</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 675</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pree (P.v.d.A.) over het niet aanpassen van de bedragen van te subsidiëren servicekosten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 675</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">675</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-04-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-05-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1341</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1342</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="675" onderwerp="het niet aanpassen van de bedragen van te subsidiëren service- kosten." indiendatum="8 april 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Brokx</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Waarom zijn de bedragen van de  servicekosten waarover individuele  huursubsidie kan worden verstrekt,  per 1 juli 1986 niet aangepast?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan een raming worden gegeven van  het bedrag, dat een huurder hierdoor  in het ongunstigste geval op jaarbasis  zelf extra gaat betalen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe kunnen de financiële gevolgen,  waarnaar in vraag 2 is verwezen,  worden opgevangen bij de exploitatie  van zogenaamde 'aanleunwoningen'  voor bejaarden en welk bedrag is  daarmee (vermoedelijk) in totaal  gemoeid?  Bij vraag 1: Uit circulaire MG 86-05 , 1 april 1986 blijkt dat voor het  subsidietijdvak 1986-1987 de  bedragen van een aantal servicekos- ten ongewijzigd zijn gebleven ten  opzichte van het lopende subsidie- tijdvak.  Bij vraag 2: De maximaal te subsidië- ren servicekosten (voor schoonma- ken, huismeester, groenvoorzienim  gen, recreatieruimten en administra- tiekosten) bedragen bijna 1200  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Begin 1983 is een onderzoek  uitgevoerd naar de servicekostenpro- blematiek bij de bejaardenhuisves- ting. Mede op grond van de resultaten  van dit onderzoek zijn de hoogte en  de samenstelling van de te subsidiëren  servicekosten bepaald. Ik heb de  Kamer daar toen uitgebreid verslag  van gedaan.  In verband met het voornemen de  positieve lijst op 1 juli 1985 in te  voeren is eind 1984 een vervolgom  derzoek uitgevoerd op het onderzoek  van begin 1983. Gebleken is dat de  hoogte en de samenstelling van de te  subsidiëren servicekosten geen  aanpassing behoefden.  Uit de resultaten van de woonkos- tenenquête, die jaarlijks door het  CBS wordt uitgevoerd, valt de  conclusie te trekken dat het gemid- delde bedrag aan bijkomende kosten  op 1 juli 1985 niet is gestegen ten  opzichte van 1 juli 1984. Voor wat  betreft een aanpassing per 1 juli  1986 is in de overweging betrokken  dat de inflatie voor 1986 volgens de  Macro Economische Verkenning uit  zal komen op 1 a V/2%. Inmiddels  gaat door met name de daling van  energieprijzen dat percentage nog  lager uitvallen.  Aanwijzingen ontbraken dat voor  de servicekosten een hiervan  afwijkende ontwikkeling zich zou  doen zich naar mijn mening nog  steeds niet voor. Op grond van het  voorafgaande concludeer ik dat de  hoogte van de te subsidiëren  servicekosten per 1 juli 1986 geen  aanpassing behoeft.  Overigens merk ik op dat binnenkort  een onderzoek wordt gestart naar de  hoogte van de te subsidiëren  servicekosten. Aan de hand van de  resultaten van dat onderzoek kan dan  worden bezien of deze bedragen per  1 juli 1987 dienen te worden  aangepast.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De maxima van de te subsidiëren  servicekosten zijn voor slechts een  gering deel van de ontvangers van  individuele huursubsidie van belang.  Zo zijn bij voorbeeld alle maxima  slechts voor zo'n 1 procent van de  huursubsidie-ontvangers van belang.  Zou tegen alle verwachting in toch  een prijsstijging van het totaal aan te  subsidiëren servicekosten optreden  van bij voorbeeld 1%, dan nog zou dit  bij een totaal aan te subsidiëren  servicekosten van f 1 200 per jaar  neerkomen op een niet door de  individuele huursubsidie gedekte  huurverhoging van f 1 per maand.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Gezien de verwachting dat prijsstij- ging van deze servicekosten niet of  nauwelijks zal voorkomen, acht ik het  niet aannemelijk dat als gevolg van  het niet bijstellen van de maximale  subsidiabele servicekosten er  nadelige financiële gevolgen bij de  exploitatie van zogenaamde «aanleun- woningen» gaan optreden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
