<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarschijnlijk." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001442</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001442&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001442</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011746</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 512</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en Sipkes (beiden GroenLinks) over levering van M483-granaten door Eurometaal aan Turkije.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 512</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">512</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-02-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kooijmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-04-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1045</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1046</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1045" allpagenumbers="1045" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="512" onderwerp="levering van M483-granaten door Eurometaal aan Turkije." indiendatum="15februari 1993">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Kent u het fragment van een «Technisch Voorschrift voor Aanschaffing», afkomstig van de Directie Materieel van de Koninklijke Landmacht, afdeling Munitie, waarin duidelijk gesteld wordt dat de door Eurometaal geproduceerde M483-artilleriegranaten «zowel tegen personeel als materiële doelen kunnen worden ingezet»?' </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Werden Turkse tanks en zware artillerie (zoals houwitsers) in oktober 1992 in het bergachtige noord-lrak ingezet? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Hoe verhouden deze gegevens zich tot de uitspraak van de voormalige minister van Buitenlandse Zaken, dat dit type munitie volstrekt ongeschikt is om tegen querrilla-achtige aanvallen in te zetten? <voetnoot nummer="3"/>Gaat Eurometaal in de periode van 1992-2002 206.000 stuks M483-artilleriegranaten aan Turkije leveren?' Deelt u de mening, dat op grond van bovengenoemde gegevens de door de Nederlandse regering toegekende exportvergunning voor levering van dit type munitie aan Turkije heroverwogen dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Treedt, zoals in de brief van Eurometaal aan de Tweede Kamer wordt gesteld, de Nederlandse regering als zaakwaarnemer voor Turkije op in de onderhandelingen over de orde van de M483-granaten? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft bij het niet verlenen van een exportvergunning voor de M483-granaten naar Turkije de Turkse staat een schadeclaim op de Nederlandse staat ter hoogte van vele miljoenen guldens?' </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="5 4">Wordt met «de annulering vervolgorder 155 mm. munitie» <voetnoot nummer="5"/> de annulering van het restant van het Nederlandse contract van 103.000 stuks M483-artilleriegranaten bij Eurometaal bedoeld? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo ja, impliceert dit dat het bedoelde contract met Eurometaal verbroken is? Zo ja, welke schadeclaim vloeit hier dan uit voort? Indien het gaat om bovengenoemd contract, wat zal dan het totale aantal M483-granaten zijn dat het ministerie van Defensie afneemt? Hoeveel zijn daarvan tot nu toe geleverd? </vraag>
      <vraag nummer="10">Zijn de 18.000 granaathulzen waarvoor door de Nederlandse regering een exportvergunning is afgegeven, inmiddels ingebouwd in M483-artilleriegranaten door de Eurometaalvestiging in het Duitse Liebenau? Zijn deze granaten inmiddels naar Turkije geëxporteerd? Heeft de Duitse regering hiervoor een exportvergunning afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="11">Verwacht Eurometaal, zoals blijkt uit een Eurometaal document, vanaf 1993 126.000 stuks mm munitie aan Turkije te leveren?' </vraag>
      <vraag nummer="12">In hoeverre zullen de leverantie van de M483-granaten, de te verwachten leverantie van 126.000 stuks 25 mm munitie en de overheveling van de totale productie van de M483 naar Turkije onderwerp van gesprek zijn tijdens het bezoek dat u samen met de minister-president medio mei aan Turkije zult brengen? : sub 2, te uwer kennis te brengen dat een nader onderzoek inmiddels heeft uitgewezen dat bij de daarvoor in aanmerking komende nationale en bondgenootschappelijke instanties niet wordt beschikt over enigerlei aanwijzing waaruit zou kunnen blijken dat in oktober 1992 zwaar militair materiaal in Noord-lrak zou zijn ingezet. Betrokken deskundigen achten bovendien, gezien de gesteldheid van het desbetreffende bergachtige terrein, inzet van tanks en zware artillerie minder </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5" titel="Een andere wereld. een andere Defensie"> Prioriteitennota «Een andere wereld. een andere Defensie» Vergaderiaar 1992-1993. 22975, nr 1, pag 77</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
