<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001369</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001369&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001369</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107144</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 337</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Laning-Boersema (C.D.A.) over het voorstel de vakgroep huisartsengeneeskunde van de Rijksuniversiteit Leiden op te heffen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 337</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">337</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Laning-Boersema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-01-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-01-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">673</item>
         <item attribuut="Eindpagina">674</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="337" onderwerp="het voorstelde vakgroep huisartsengeneeskunde van de Rijksuniversiteit Leiden op te heffen." indiendatum="6 januari 1987)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Laning-Boersema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 januari 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">D e e t m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Kent u het voorstel van de medische  faculteit van de Rijksuniversiteit  Leiden  o m de huisartsengeneeskunde  als krimpgebied aan te wijzen met als  gevolg het opheffen van die vakgroep?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Komt dit plan niet in strijd met het  voornemen, neergelegd in het  regeerakkoord, van verschuiving van  klinische naar eerstelijnsgeneeskun- de?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat waarborgt in deze situatie het  noodzakelijke onderwijs in de  huisartsengeneeskunde aan basisart- sen c.q. aanstaande specialisten?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Op welke wijze kan de huisartsenge- neeskunde van de Rijksuniversiteit  Leiden voor de huisartsen in het  omliggende deel van de provincie  Zuid-Holland, zijn kwaliteitsbevorde- rende rol blijven spelen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Acht U verantwoord universitair  onderwijs in de huisartsengeneeskun- de mogelijk zonder een voldoende  toegeruste vakgroep Huisartsenge- neeskunde?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Heeft U overleg gevoerd met de  bewindsman van Volksgezondheid  over de gevolgen voor de beroepsop- leiding tot huisarts?  Dient in lijn met het regeerakkoord  bij het wetenschappelijk onderwijs  huisartsengeneeskunde een groeige- bied te zijn in plaats van een krimp- gebied?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ik heb kennis genomen van berichten  volgens welke faculteit der  geneeskunde bij de rijksuniversiteit  te Leiden het voornemen zou hebben  de vakgroep huisartsgeneeskunde op  te heffen.  2  t / m 7  Met betrekking tot het medisch  cluster heb ik, zoals bekend, in het  kader van mijn beleidsvoornemens  k r i m p en groei bij het wetenschap- pelijk onderwijs het advies ingewon- nen van een externe deskundige,  prof. dr. D. de  W i e d . Mede op basis  van zijn advies heb ik ermee inge- stemd, dat de afgesproken besparin- gen bij deze discipline  w o r d e n  bereikt langs de weg van complemen- taire planvorming door in regionale  clusters samengebrachte medische  faculteiten. Profielkeuzes en taakaan- passingen zullen wezenlijke elemen- ten moeten vormen van een dergelijk  plan. Tijdens het overleg met onder  meer de colleges van bestuur van de  universiteiten in de zgn. wo-kamer op  11 december 1986 zijn afspraken  gemaakt over de procedure en het  tijdschema, die voor deze planvorming  zullen gelden. Uit de tot mij gekomen  berichten - een concreet voorstel  heeft mij nog niet bereikt - heb ik  begrepen, dat in het kader van de  planvorming bij de faculteit der  geneeskunde te Leiden het voorne- men is ontstaan de vakgroep  huisartsgeneeskunde op te heffen.  Het gezamenlijke plan van de  medische faculteiten te Leiden en  Rotterdam (één van de drie clusters  in de Randstad) zullen worden  beoordeeld door de externe deskun  dige, prof. dr. D. de  W i e d . De  definitieve facultaire plannen zullen  hem omstreeks 15 februari 1987  bereiken. Zo spoedig mogelijk na  deze datum zal prof. De  W i e d ter  zake adviseren. Zijn advies speelt een  uiterst belangrijke rol bij het tot stand  komen van het door mij op te stellen  plan betreffende de bezuinigingen in  het medisch cluster.  Gedurende de gehele procedure  dient grote zorgvuldigheid in acht te  worden genomen, gelet op de  belangen die hier in het geding zijn.  Een belangrijke voorwaarde daarvoor  is naar mijn mening, dat de adviseur  in vrijheid de op te stellen plannen  kan beoordelen. Elke tussentijdse  stellingname van mijn kant ten  aanzien van de in de vragen aan de  orde gestelde onderwerpen brengt  de onafhankelijkheid en daarmede  ook de vereiste zorgvuldigheid in  gevaar. Nog afgezien van de status  van het voornemen van de Leidse  faculteit zullen die onderwerpen een  rol moeten spelen bij het opstellen  van mijn definitieve voornemens  inzake krimp en groei.  Gezien deze achtergrond heeft ook  nog geen overleg plaats gevonden  met de staatssecretaris van Welzijn,  Volksgezondheid en Cultuur over de  consequenties van een eventuele  opheffing van de vakgroep huisarts^  geneeskunde bij de medische  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
