<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001450</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001450&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001450</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091049</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 446</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schaefer (P.v.d.A.) over toetingsrente voor de sociale woningbouw.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 446</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">446</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Schaefer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Heerma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-04-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">895</item>
         <item attribuut="Eindpagina">896</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1988-1989 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921-7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="446" onderwerp="toetingsrente voorde sociale woningbouw." indiendatum="2 0 maart 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Schaefer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 april 1989) 1. I n l e i d i n g Bij brief van 5 september 1988 (TK 1 9 8 7 - 1 9 8 8 , 20 200, Hfdst. XI, nr. 109) heb ik U geïnformeerd over de hoofdlijnen van een nieuwe zeker- heidsstructuur bij de financiering van de sociale huursector, ter uitvoering van de afspraken die in het kader van de begroting voor het jaar 1 988 zijn gemaakt. Op 20 oktober vond hierover een Mondeling Overleg plaats. Voor de hoofdlijnen verwijs ik U dan ook daarnaar. Sindsdien heeft ter uitwerking daarvan intensief overleg plaatsge- vonden met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten, de Landelij- ke Centrales van Woningcorporaties, de Raad voor Onroerende Zaken en andere niet bij die organisatie aangesloten financiers en met het Waarborgfonds Sociale Woning- bouw. Over de nadere uitwerking is overeen- stemming bereikt. Tussen het Rijk en het Waarborgfonds is op 6 april j l . een overeenkomst gesloten, waarin de ultime zekerheid door middel van een zogenaamde achtervang is vorm gegeven. Een afschrift daarvan heb ik bij deze brief gevoegd. 2. O v e r e e n k o m s t R i j k / W a a r - borgfonds De door het Rijk en het W a a r b o r g - fonds gesloten overeenkomst houdt in dat, indien het risicovermogen van het Waarborgfonds - nadat de bij de corporaties aan te houden obligo's zijn geïnd - een niveau van 0,25% van de som van de schuldrestanten van de geborgde leningen onder- schrijdt, aan het Waarborgfonds renteloze leningen zullen worden verstrekt door het Rijk. De renteloze lening zal de helft van de onderschrij- ding bedragen. De andere helft wordt door de gemeenten opgebracht die per lening soortgelijke overeenkom- sten sluiten. Terugbetaling van de renteloze leningen zal plaatsvinden, indien en voor zover het risicovermo- gen weer boven de 1% van de som van de schuldrestanten van de geborgde leningen uitgaat. De overeenkomst kan niet worden ontbonden, dan nadat het Waarborg- fonds aan alle verplichtingen heeft voldaan. Ook kunnen geen wijzigingen in de overeenkomst worden aange- bracht die de lopende belangen van derden kunnen schaden. W e l is het mogelijk de toevoeging van nieuwe risico's te beëindigen, indien dat dezerzijds wenselijk wordt geacht. Daartoe is een bepaling in de statuten van het Waarborgfonds opgenomen. 3. S t a t u t e n w i j z i g i n g Het borgen van leningen voor nieuw te bouwen sociale huurwoningen is mogelijk gemaakt door een wijziging van de statuten van het bestaande Waarborgfonds dat sinds 1984 renovatieleningen borgt. De doelstel- ling van het Waarborgfonds is op dat Tevens is bepaald dat de reglementen van deelneming en het beleggingssta- tuut dezerzijds goedkeuring behoe- ven. In de statuten is opgenomen dat, indien dat dezerzijds gewenst wordt geacht, het Waarborgfonds geen nieuwe verplichtingen meer mag aangaan. Het Dagelijks Bestuur van het Waarborgfonds is met een vertegen- woordiger van de Vereniging van Nederlandse Gemeenten uitgebreid. Het Algemeen Bestuur is uitgebreid met een vertegenwoordiger van de Vereniging van Nederlandse Gemeen- ten en een vertegenwoordiger van het Rijk (samenstelling: 8 x Nationale Woningraad, 7 x Nederlands Chnste- lijk Instituut Volkshuisvesting, 2 x Vereniging van Nederlandse Gemeen- ten, 2 x Ministerie van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). De statuten zijn gewijzigd bij besluit van het Algemeen Bestuur van het Waarborgfonds van 4 april 1989. De wijzigingen hebben mijn goedkeuring. De wijzigingen zijn 6 april 1 9 8 9 notarieel vastgelegd. 4. W i j z i g i n g Regeling g e l d e l i j k e steun h u u r w o n i n g e n n o r m k o s - t e n s y s t e e m 1988 Teneinde marktconforme tarieven te bereiken, zullen partijen in vrije onderhandeling tot elkaar moeten zien te komen. De huidige praktijk is dat het rentepercentage bij het aangaan van de financiering dezerzijds goedkeuring behoeft. Het goedge- keurde percentage is tevens het percentage dat bepalend is voor de subsidiëring. Corporaties hebben, zolang het percentage zich beweegt beneden de dezerzijds gehanteerde toetsingsren- teem 1988 aangebracht die erop neerkomt dat de rendementsbepaling voor de subsidiëring en die voor de financiering formeel onafhankelijk van elkaar geschieden. Dat betekent dat voor de subsidiëring dezerzijds wel het rendement wordt vastgesteld, maar dat zulks voor de financiering aan partijen w o r d t overgelaten. Dat impliceert dat er positieve en negatieve discrepanties tussen de tarieven voor de financiering en voor de subsidiëring kunnen ontstaan. Corporaties hebben er thans belang bij zo scherp mogelijk te onderhan- delen. 5. V r a g e n v a n het K a m e r l i d Schaefer 1 Zoals uit het onder punt 4 van deze brief gestelde blijkt, heb ik maatregelen genomen die erop neerkomen dat partijen - i.c. de financiers en de corporaties - met betrekking tot de financiering vrijelijk een rentepercentage overeen kunnen komen. Over deze werkwijze bestaat overeenstemming met alle betrokken partijen. Over concrete nominaal uitgedrukte niveaus is overigens nooit gesproken. 2 Gelet op het feit dat over de uitwerking van het Waarborgfonds - inclusief standaard-overeenkom- sten - overeenstemming bestaat en de nodige formaliteiten inmiddels zijn verricht, staat niets in de weg tot het verstrekken van leningen voor nieuw te bouwen sociale huurwoningen onder garantie van het Waarborg- fonds. 3 Zoals uit de hiervoor gegeven antwoorden blijkt, is er volgens de tot nu toe geldende regeling per definitie geen sprake van een verschil verplichtingen in het kader van nieuwbouwleningen kan aangaan, 'iggen daar thans geen aanvragen. 6. S l o t Ik heb de gementen omtrent de inwerkingtreding van het Waarborg- fonds en de wijziging van de Regeling geldelijke steun huurwoningen normkostensysteem 1988 bij circulaire geïnformeerd. Een afschrift daarvan doe ik U tevens toekomen.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelij- ke Ordening en Milieubeheer">H e e r m a</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is er nog geen overeenstemming  tussen u en verschillende financiers  over de te hanteren toetsingsrente  door het Waarborgfonds voor de  sociale woningbouw? Zo neen,  waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan hierdoor het fonds nog geen  leningen verstrekken voor de sociale  woningbouw?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe verhoudt zich dit verschil tussen  deze door de financiers gevraagde  rente en de door u gehanteerde  toetsingsrente tot uw uitspraak, dat  leningen verstrekt door het Waarborg- fonds niet duurder zullen zijn dan  door het Rijk verstrekte leningen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Krijgt o.a. het woningbedrijf van de  gemeente Cromstrijen hierdoor geen  goedkeuring van u voor de financie- ring van een complex van 26  woningen, waarvoor geldelijke steun  is toegezegd, omdat de geoffreerde  rente minimaal V*% ligt boven de  toetsingsrente?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de conclusie van de gemeente  Cromstrijen juist, dat zij hierdoor  niets anders kan doen dan aanvang  van de bouw op te schorten?  Voor hoeveel woningen en voor  hoeveel gulden liggen er momenteel  aanvragen voor leningen bij het  Waarborgfonds, welke om deze  reden niet goedgekeurd worden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 "/>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
