<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden gerealiseerd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001958</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001958&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001958</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123930</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 837</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (P.S.P.) over de tegemoetkoming van studiekosten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 837</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">837</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-04-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1659</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1660</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="837" onderwerp="de tegemoetkoming van studie- kosten." indiendatum="17 april 1985)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hoe groot is het aantal studerenden  voor wie de regeling «Tegemoetko- ming studiekosten voor deeltijdstu- denten» van vóór het studiejaar  '81-'82, volgens welke de tegemoetko- ming van de studiekosten alleen als  renteloos voorschot wordt verstrekt,  nog van toepassing is?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat volgens de nieuwe  regeling die met ingang van het  studiejaar '81-'82 geldt, deeltijdstu- denten sindsdien de tegemoetkoming  directe studiekosten geheel als gift  ontvangen, terwijl de in de vorige  vraag bedoelde groep deze tegemoet- koming moet terugbetalen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de minister bereid, op korte termijn  aan deze ongelijkheid een einde te  maken door de bestaande regeling  ook voor de groep deeltijdstudenten,  die vóór het studiejaar '81-'82 aan  een studie zijn begonnen, met  terugwerkende kracht van toepassing  te verklaren?  Antwoord  Antwoord van minister Deetman  (Onderwijs en Wetenschappen).  (Ontvangen 15 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het aantal studerenden dat thans en  gedurende de laatste drie studiejaren  valt resp. viel onder de oude studiefi- nancieringsregeling voor deeltijdstu- derenden bedraagt (afgerond in  tientallen):  1981/1982 630  1982/1983 620  1983/1984 610  1984/1985 340  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja. Wel dient in dit verband te worden  gewezen op het feit dat er in de oude  part-time studiefinancieringsregeling,  evenals in de regeling Rijksstudietoe- lagen, sprake is van een gemengde  toelage. Dit houdt in dat niet alle  studerenden die een toelage hebben  genoten, deze toelage volledig  behoeven terug te betalen.  3  . ,  Met betrekking tot de inkomensgren- zen en de eigen bijdrage-regeling was  de oude part-time regeling ruimer dan  de huidige regeling Tegemoetkoming  Studiekosten voor deeltijdstuderen- den. Op grond hiervan zouden  verscheidene studerenden die  ingevolge de oorspronkelijke deeltijd- regeling een toelage hebben ontvan- gen, deze in de huidige regeling niet  ontvangen. Het alleen van toepassing  verklaren van de ruimere onderdelen  van de huidige regeling op de bedoelde  groep studerenden acht ik niet  verdedigbaar, terwijl een integrale  toepassing, gezien bovenstaande,  eveneens tot onaanvaardbare resulta- ten zou leiden. Reden waarom de  oude regeling voor deze groep  destijds ook nadrukkelijk in stand is  gehouden.  Budgettair zou dit voorstel leiden  tot een vermindering van de uitstaande  schuld met ca. 2,8 miljoen gulden.  Gezien de situatie met betrekking  tot 's Rijks financiën kan dit niet  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
