<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gesignaleerd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001190</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001190&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001190</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123162</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 72</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dees (V.V.D.) over de meerkosten van ATZ.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 72</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">72</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-09-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">145</item>
         <item attribuut="Eindpagina">146</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="72" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dees</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Is u uit stukken van de Ziekenfondsraad  bekend, dat door de Amsterdamse  Vereniging tot Bevordering der  Tandheelkundige Verzorging van  Ziekenfondsverzekerden (ATZ), welke  door de Amsterdamse ziekenfondsen  zelf is opgericht, alleen al in de  periode 1979 tot en met 1981 circa  f 5 0  min. méér is uitgegeven dan op grond  van de ziekenfondswetgeving aan- vaardbaar is te achten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In hoeverre is ook in de periode vóór  1979 door de ATZ tandheelkundige  hulp verstrekt buiten het normale,  wettelijke verstrekkingenpakket om?  Zo ja, wie heeft deze dan betaald?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Moet verwacht worden, dat ook in de  jaren 1982,1983 en 1984 dezelfde  ontwettige meeruitgaven zijn gedaan?  Zo ja, kan dan een schatting worden  gemaakt van het bedrag dat daarmee  is gemoeid?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt u de opvattingen, dat deze  gigantische meerkosten niet mogen  worden afgewenteld op de landelijk  geldende ziekenfondspremie, c.q. op  verzekerden elders in het land?  Deelt u de mening, dat deze uitgaven  door de ATZ, c.q. de deelnemende  ziekenfondsen, zelf dienen te worden  betaald?  Is het waar, dat het gezamenlijke  eigen vermogen van de betrokken  ziekenfondsen niet groot genoeg is  om de meerkosten uit eigen middelen  te dekken? Zo ja, hoe wordt deze  financiële problematiek dan opgelost?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">In hoeverre zijn door het declareren  van uitgaven, die een wettelijke basis  missen, strafbare feiten gepleegd die  strafrechtelijke vervolging rechtvaardi- gen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is het waar, dat de kosten van tand- heelkundige zorg verleend door eigen  instellingen van de ziekenfondsen in  het algemeen hoger zijn dan hulp,  verleend door vrij gevestigde tandart- sen?  Bent u bereid, een structuuronderzoek  naar deze kostenverschillen in te  stellen en deze Kamer over de  resultaten daarvan in te lichten?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Welke beleidsconclusies verbindt u  aan de hiervoor genoemde feiten en  ontwikkelingen?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur). (Ontvangen 10 oktober  1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. De Ziekenfondsraad heeft op basis  van gegevens over 1980 becijferd dat  over de periode 1979 tot en met 1981  circa f50 miljoen meer is uitgegeven  voor hulp via de Amsterdamse  Vereniging tot Bevordering der  Tandheelkundige Verzorging van  Ziekenfondsverzekerden (ATZ), dan  het geval zou zijn geweest als de  tandheelkundige hulp in huisbehande- ling door algemeen praktici zou zijn  verleend. Deze f50 miljoen is, naar  het oordeel van de Ziekenfondsraad,  als volgt te specificeren.  Een aanzienlijk deel van deze extra  kosten, namelijk circa f 21 miljoen,  vloeit voort uit de omstandigheden  dat de ATZ in het algemeen aan in de  groepspraktijk behandelde verzeker- den tandheelkundige hulp verstrekt,  conform het «integrale» in plaats van  het «normale» tandheelkundige  verstrekkingenpakket ingevolge de  ziekenfondsverzekering. De uitgebrei- de hulp is voor ziekenfondsrekening  gegeven, terwijl daarop krachtens de  Ziekenfondswet geen recht bestond.  Voorts is in de onderhavige jaren  ten bedrage van circa f 12 miljoen  geïnvesteerd. De kosten daarvan zijn  in het jaar van aanschaf geheel ten  laste van de exploitatie gebracht.  Bedoelde uitgaven hadden echter  geactiveerd dienen te worden en  vervolgens over een zekere periode  moeten worden afgeschreven. Dit  impliceert dat over de onderhavige  jaren - rekening houdend met  afschrijvingen - circa  f 9 miljoen dient  te worden geactiveerd. Een bedrag  van circa  f 3 miljoen is derhalve als  aanvaardbare kosten aangemerkt.  Voor het overige dient een correctie  ten gunste van de ziekenfondsverzeke- ringen te worden aangebracht.  Verder acht de Ziekenfondsraad een  bedrag van circa f3,5 miljoen aan  kosten, met name garantie-honoraria  en extra pensioenregelingen, inhoude- lijk niet aanvaardbaar.  Aldus resteert naar het oordeel van  de Ziekenfondsraad een bedrag van  onacceptabel geacht en zijn ten laste  van de ziekenfondsverzekering  gebracht.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Voor wat betreft de periode na 1981 is  het, blijkens mededeling van de  Ziekenfondsraad, vooralsnog waar- schijnlijk te achten dat correcties van  een soortgelijke omvang als betreffen- de de periode 1979 t/m 1981 nodig  zullen zijn. Inmiddels heeft het  Ziekenfonds Amsterdam en Omstre- ken maatregelen genomen, opdat met  ingang van 1984 de kosten van  bovenwettelijke verstrekkingen niet  meer ten laste van de ziekenfondsver- zekeringen zullen komen. De Zieken- fondsraad onderzoekt momenteel of  deze maatregelen afdoende zijn en zal  daarbij tevens de bedrijfsvoering in  de beschouwingen betrekken. Ik zal  de Raad verzoeken mij hierover te  rapporteren.  4 en 5  De Ziekenfondsraad heeft besloten de  meerkosten van de ATZ voor zover zij  betrekking hebben op bovenwettelijke  verstrekkingen en op de onaanvaard- baar geachte kostencategorieën (over  1979 t/m 1981 totaal circa f 24,5  miljoen) niet ten laste van de zieken- fondsverzekeringen te aanvaarden.  Het Ziekenfonds Amsterdam en  Omstreken is verzocht een correctie  ten gunste van genoemde verzekerin- gen aan te brengen. De Ziekenfonds- raad heeft mij bericht dat het genoemd  fonds het bedrag van de aan te  brengen correctie aanvecht en dat  overleg hierover gaande is.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Het totaal eigen vermogen van de  voormalige Amsterdamse ziekenfond- sen ultimo 1983 is groot genoeg om  de door de Ziekenfondsraad gevraagde  tandheelkundige hulp verleend in de  huisbehandeling,  De Ziekenfondsraad heeft inmiddels  een onderzoek gestart naar de  beoordeling van de aanvaardbaarheid  van de kosten van tandheelkundige  zorg in eigen instellingen ten laste  van de ziekenfondsverzekering. Dit  geschiedt aan de hand van daartoe  ontwikkelde criteria waaronder bij  voorbeeld de produktiefactor, de  investeringsaspecten, de kwaliteit van  de zorg en de salariëring. Over de  resultaten daarvan zal ik te gelegener  tijd de Kamer informeren.  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">In het vigerende wettelijk stelsel ligt,  in het kader van zijn toezichthoudende  taak, de primaire verantwoordelijkheid  voor het financieel beheer van de  ziekenfondsverzekering bij de Zieken- fondsraad. De Ziekenfondsraad streeft  ernaar het toezicht op de ziekenfond- sen te intensiveren, via jaarlijkse  controle, te beginnen in 1985. Dit zal  tot gevolg hebben dat situaties als de  onderhavige sneller zullen worden  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
