<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000972</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000972&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000972</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027309</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 41</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (Groen Links) over toekenning van de WAO-uitkering.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 41</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">41</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-05-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-10-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">85</item>
         <item attribuut="Eindpagina">86</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="85" allpagenumbers="85 86" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-10-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele– genheid">Ter Veld</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="41">Vragen van het lid Willems (Groen Links) over toekenning van de WAO-uitkering. (Ingezonden 11 mei 1990) </vraag>
      <vraag nummer="1">Kunt u de conclusie van F. Koopmans en T. Bijlsma, dat vrouwen en mannen in de toekenning van de WAO-uitkering nog steeds ongelijk worden behandeld, bevestigen?' Zo neen, welke conclusie trekt u dan uit het genoemde onderzoek? Is tevens sprake van een minder gunstige behandeling van buitenlandse werknemers? In hoeverre pakt de geconstateerde ongelijke behandeling tussen mannen en vrouwen in de WAO verschillend uit voor de groep van WAO-gerechtigden van vóór 1 januari 1987 en de groep van na 1 januari 1987? Indien sprake is van een verschil in ongelijke behan– deling, hoe verklaart u dat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het bestaan van een notitie van het FBV-platform, die is voorgelegd aan de SVR? Bent u van mening, dat de aanbevelingen in deze notitie toereikend zijn om de geconsta– teerde ongelijke behandeling van mannen en vrouwen en buitenlandse werknemers in de toekenning van een WAO/AAW-uitkering op te heffen? Zo neen, welke stappen overweegt u te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="4"/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Vrouw heeft minder kans op WAO dan man"> Zie De Volkskrant van 8 mei 1990: «Vrouw heeft minder kans op WAO dan man»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="2 3">In het proefschrift «Ongelijkheid in ZW en WAO» van T. Bijlsma en F. Koopmans worden 7 afzonderlijke onderzoekprojecten beschreven. Twee projecten hebben specifiek betrekking op de vraag naar de factoren die vearntwoordelijk kunnen worden gesteld voor de sterke volumegroei in de ZW en de WAO. De vijf overige projecten hebben betrekking op de vraag in hoeverre er bij de uitvoering van de ZW en de WAO sprake is van ongelijke behan– deling tussen mannen en vrouwen. Toegespitst op deze ongelijke behan– deling tussen mannen en vrouwen blijkt uit het proefschrift het volgende: * Voor mannen is er een sterke samenhang tussen de werkgelegen– heidsontwikkeling en de hoogte van de herstelkans. Voor vrouwen geldt deze samenhang in veel mindere mate. Vooral voor vrouwen afkomstig uit sectoren met ongun– stige werkgelegenheidsontwikkeling blijven de herstelkansen onverwacht hoog. Dit doet vermoeden dat er voor hen een grotere kans bestaat op een zogenaamde «afschaffing». - Ook in de doorstroming van de ZW naar de WAO worden er in het proefschrift verschillen tussen mannen en vrouwen geconstateerd. De kans voor vrouwen om vanuit de ZW terecht te komen in de WAO is kleiner. Voor de helft kan dit verschil worden toegeschreven aan de factor leeftijd. Verder wordt als mogelijke verklaring genoemd de zogenaamde «voortijdige beëindiging». Hieronder wordt verstaan dat vrouwen, gegeven eenzelfde aandoening, eerder dan mannen hersteld worden verklaard. - Ook in kans op ontslag na herstel in het ZW-jaar blijken er verschillen tussen mannen en vrouwen te zijn. Het blijkt dat voor vrouwen herstel voor de ZW vaker samengaat met ontslag dan voor mannen. Het gaat hier dan om het nemen van ontslag. Slechts een klein deel (5,2%) krijgt ontslag. In het proefschrift wordt vervolgens het vermoeden uitge– sproken dat de volgende factoren een rol spelen: - de combinatie van dubbele belasting en niet-kostwinnerschap - het niet-kostwinnerschap - het sekse-verschil zelf. Boven twijfel verheven is de consta– tering dat de uitvoering van de ZW getrokken conclusie is genuan– ceerder dan in de vraagstelling wordt verondersteld. De periode die het proefschrift beslaat betreft de jaren zeventig en het begin van de jaren tachtig. Op basis van genoemd proefschrift is het om deze reden al niet mogelijk om enige conclusie te trekken over een ongelijke behan– deling van mannen en vrouwen in de WAO/AAW op dit moment. Zoals bekend volgt het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid reeds een aantal jaren met grote belangstelling de situatie van vrouwen in de WAO/AAW. Met name moge ik verwijzen naar brieven betreffende dit onderwerp, 11 maart 1987 <voetnoot nummer="2"/>en 9 juni 1988 <voetnoot nummer="3"/>gestuurd door de toenmalige minister (respectievelijk staatssecre– taris) van Sociale Zaken en Werkge– legenheid L. de Graaf aan de Tweede Kamer der Staten-Generaal. Zeer recent, bij brief van 13 augustus 1990, heeft de Sociale Verzeke– ringsraad mij nader geïnformeerd over de implementatie door de bedrijfsverenigingen van de door de Raad gedane suggesties, naar aanleiding van de resultaten van het onderzoek naar de arbeidsonge– schiktheidschating bij mannen en vrouwen. Een kopie van de brief van de SVr treft u bijgaand aan.' Ik ondersteun de in de brief vermelde beslissing van de Raad een herha– lingsonderzoek uit te voeren naar de factoren die een rol spelen bij de beëindiging van de arbeidsonge– schiktheidsuitkering bij mannen en vrouwen. Naar mijn mening is het gewenst dit onderzoek in te passen in het Project Evaluatie Stelselher– Binnen het departement wordt thans naar aanleiding van dit SVr-rapport een kabinetsstandpunt voorbereid. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Naar mijn oordeel kan op basis van het proefschrift niet geconstateerd worden dat er sprake is van een ongelijke behandeling tussen mannen en vrouwen. Hiernaast kan er over verschillen tussen mannen en vrouwen in de WAO vóór en na 1 januari 1987 op basis van genoemd proefschrift niets gezegd worden aangezien het proefschrift betrekking heeft op de periode liggende vóór 1987. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik ben op de hoogte van een inventa– riserende notitie van de deelnemers aan het FBV-platform cliëntenbeje– gening. De deelnemers aan het FBV-platform hebben geïnventari– seerd welke activiteiten bij de eigen uitvoeringsorganisaties worden ondernomen ter verbetering van de kwaliteit van de interactie tussen uitvoeringsfunctionarissen en cliënten (met name vrouwen en buitenlandse werknemers). In dit kader is met name aandacht geschonken aan de activiteiten met betrekking tot voorlichting, opleiding, interne richtlijnen en instructies. In genoemde inventariserende nota zijn deze activiteiten samengevat. Wat betreft de buitenlandse werknemers ben ik van plan deze inventarisatie te betrekken bij het kabinetsstandpunt naar aanleiding van het SVr-rapport terzake. De inventarisatie betrekking hebbende op de ongelijke behandeling van mannen en vrouwen heeft de </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
