<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Bijstandswet. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002199</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002199&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002199</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124171</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1076</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ter Veld (P.v.d.A.) over problemen, die zich voordoen indien werkoze werknemers zich m.b.t. een rijksstudietoelage trachten om te scholen en in de studieperiode arbeidsongeschikt geraken.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1076</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1076</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2129</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2130</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1076" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is de staatssecretaris op de hoogte  van de problemen, die zich kunnen  voordoen indien werkloze werknemers  zich op latere leeftijd, met behulp van  een rijksstudietoelage, trachten om te  scholen, gericht op een nieuw  arbeidsmarktperspectief, en in de  studieperiode arbeidsongeschikt  geraken?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de staatssecretaris bereid de  leeftijdsgrens van 30 jaar in artikel 2,  tweede lid van de als Staatsblad 263  van 1980 gepubliceerde algemene  maatregel van bestuur, bedoeld in  artikel 6, derde lid van de Algemene  Arbeidsongeschiktheidswet, te  herzien, te meer waar in de nota van  toelichting reeds gesteld wordt dat  het hier om een arbitraire grens gaat,  in die zin dat studerenden van oudere  leeftijd eveneens onder de AAW  zouden kunnen vallen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke concrete mogelijkheden ziet de  staatssecretaris, waar het individuele  gevallen betreft, om reeds thans de  helpende hand te bieden?  Antwoord  Antwoord van Minister De Koning  (Sociale Zaken en Werkgelegenheid).  (Ontvangen 24 juli 1985)  1 en 2  In de Algemene Arbeidsongeschikt- heidswet (AAW) wordt voor de  toekenning van arbeidsongeschikt- heidsuitkering onder meer als eis  gesteld, dat inkomen is verworven uit  of in verband met arbeid in het  bedri]fs- en beroepsleven.  Wat onder inkomen moet worden  verstaan is geregeld in het lnkomens- besluitAAW(Stb. 1980,263). Ingevolge  dat besluit is voor bepaalde categorie- en verzekerden, die in het refertejaar  geen inkomen hebben verworven dan  wel een inkomen hebben verworven  dat minder bedraagt dan het in het  tweede lid van artikel 6 van de AAW  bedoelde minimum-inkomen, op de  inkomenseis een uitzondering  gemaakt. Dit is onder meer voor  studenten het geval.  De uitzondering komt erop neer, dat  degene, die op de dag, onmiddellijk  voorafgaande aan de dag waarop de  arbeidsongeschiktheid is ingetreden,  nog geen 30 jaar is en wiens voor  werken beschikbare tijd grotendeels  in beslag wordt genomen door het  volgen van onderwijs of van een  beroepsopleiding, geacht wordt voor  iedere maand dat hij student was  voor 1/6 aan de inkomenseis te  hebben voldaan. Dit houdt dus in dat,  wanneer op het moment van intreding  van de arbeidsongeschiktheid zes  maanden volledig onderwijs is  genoten of een beroepsopleiding is  gevolgd, aan de inkomenseis geacht  wordt te zijn voldaan.  Bij het maken van uitzonderingen  op de regel, dat slechts uitkering  wordt toegekend indien een inkomen  is verworven uit of in verband met  arbeid verricht in het bedrijfs- en  beroepsleven, is grote behoedzaam- heid betracht, teneinde te voorkomen,  dat het gekozen uitgangspunt - nl.  alleen uitkering als er sprake is van  reële inkomensderving - grotendeels  zou worden verlaten.  In dat kader moet dan ook de  eerdergenoemde leeftijdsgrens van  30 jaar worden gezien. Op die leeftijd  zal veelal de studie zijn beëindigd,  ook bij een latere aanvang van de  studie als gevolg van bij voorbeeld de  vervulling van de militaire dienstplicht  of de uitloting voor een gekozen  studierichting.  Een uitbreiding van de thans  geldende uitzondering tot oudere  leeftijdscategorieën acht ik, gelet op  het bovenvermelde uitgangspunt, niet  gewenst.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Werkloze werknemers die in de  studieperiode arbeidsongeschikt  geraken en die niet aan de geldende  voorwaarden voor het recht op AAW- uitkering voldoen, kunnen, indien zij  niet over voldoende middelen  beschikken om in de noodzakelijke  kosten van hun bestaan te voorzien,  een beroep doen op de Algemene  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
