<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001918</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001918&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001918</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107693</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 885</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Erp (V.V.D.) over de vestigingswetgeving voor de «droge» horeca.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 885</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">885</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-06-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Evenhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-07-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1765</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1766</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="885" onderwerp="de vestigingswetgeving voor de «droge» horeca." indiendatum="23 juni 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 juli 1987)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Evenhuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Wanneer zal de vestigingswetgeving  voor de zogenaamde «droge» horeca  van kracht zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar dat het bereiden en  verkopen van «avondmaaltijden» in  winkels niet wordt toegestaan, maar  dat bakkers en slagers van de  vestigingsregeling worden vrij- gesteld?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke motieven liggen er aan ten  grondslag, dat de levensmiddelenhan- del niet in aanmerking komt voor de  uitzonderingsregel?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris bereid om ook  de levensmiddelenhandel onder  dezelfde uitzonderingsbepaling te  laten vallen als de bakkers en de  slagers?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Het streven is om begin 1988 het  Vestigingsbesluit voor het spijzenver- strekkende bedrijf in werking te laten  treden. Daarbij moet worden  aangetekend dat het naar mijn  oordeel wenselijk is dat het Bedrijf- schap Horeca ook de verklaring- en  ontheffingverlenende instantie voor  dit besluit zal zijn. Om dit mogelijk te  maken is een wijziging van de  Vestigingswet Bedrijven 1954  noodzakelijk. Een daartoe strekkende  Nota van Wijziging bij de Voorstel  van Wet tot wijziging van de Vesti- gingswet Bedrijven 1954, de  Vestigingswet Detailhandel en de  Drank- en Horecawet (kamerstukken  II  1 9 8 6 / 8 7 , 19 743) wordt binnenkort  bij de Tweede Kamer ingediend. De  inwerkingtreding van deze wijziging  is mede bepalend voor het tijdstip  van het van kracht worden van het  Vestigingsbesluit voor het spijzenver- strekkende bedrijf.  2, 3 en 4  Het ligt niet in de bedoeling om het  verstrekken van in eigen onderneming  tot gerede eetwaar bewerkte waren  in winkels toe te staan, tenzij aan de  vestigingseisen voor het spijzenver- strekkende bedrijf wordt voldaan.  Wel ben ik voornemens om ambach- telijke branches, die verwantschap  vertonen met het spijzenverstrekken- de bedrijf, bijvoorbeeld slagers en  bakkers, vrij te stellen van de  vergunningplicht voor dit bedrijf. Van  een verwantschap van de bedrijfsma- tige handelingen bij de detailhandel,  waaronder de levensmiddelendetail- handel met de bedrijfsmatige  handelingen bij het spijzenverstrek- kende bedrijf, is nauwelijks sprake.  Dit komt ook tot uiting in de bekwaam- heidseisen voor de detailhandel die  nagenoeg niet overeenkomen met de  te stellen vakbekwaamheidseisen  voor het spijzenverstrekkende bedrijf.  Het niet toekennen van een uitzonde- ringsregime voor de levensmiddelen- detailhandel ligt geheel in de lijn van  de regelingen voor het slagers- en  bakkersbedrijf, waarin de detailhandel  evenmin is uitgezonderd.  Overigens zal worden bezien in  hoeverre bewijsstukken van be- kwaamheid voor de detailhandel  kunnen worden aangewezen als  bewijsstukken van handelskennis  voor het spijzenverstrekkende bedrijf.  Tenslotte kan nog gewezen worden  op het bestaande overgangsrecht,  waarvan ook de detailhandel gebruik  kan maken, voor zover reeds het  spijzenverstrekkende bedrijf wordt  uitgeoefend.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
