<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001014</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001014&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001014</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035421</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 94</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kohnstamm en Scheltema-de Nie (beiden D66) over de SILA.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 94</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">94</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Kohnstamm</persoon>
            <persoon partij="D66">Scheltema-de Nie</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-10-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-10-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">195</item>
         <item attribuut="Eindpagina">196</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="195" allpagenumbers="195" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="94" onderwerp="de SILA." indiendatum="1989-10-17">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Kohnstamm</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Scheltema-de Nie</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1989-10-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van Dijk</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat het Rooms Katholieke Kerkgenootschap besloten heeft niet deel te nemen aan het samenwerkingsverband SILA, althans waar het de definitieve fase betreft, met als gevolg, dat de Rooms Katholieke Kerk voor het bijhouden van haar ledenadmini– stratie geen gebruik zal maken van de eventuele diensten van de SILA? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke kerkgenootschappen zijn wel voornemens aan de definitieve fase van de SILA deel te nemen, zodat voor de bij hen geregistreerde leden geprobeerd zal worden het SILA-signaal in de GBA aan te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de Nederlands Hervormde Kerk in ieder geval voornemens haar leden– administratie via de SILA up-to-date te houden? Hoe zal naar verwachting de verhouding zijn tussen het aantal leden van dit kerkgenootschap en die van de overige deelnemende kerkge– nootschappen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de conclusie gewettigd, dat de stroom van persoonsgegevens, die alsdan via de SILA naar de deelne– mende kerkgenootschappen gaat - op een zeer klein deel na - betrekking zou hebben op leden van de Nederlands Hervormde Kerk? Hoe verhoudt zich deze stand van zaken, waarbij een SILA-signaal in de GBA nagenoeg gelijk zou staan aan het gegeven dat iemand lid is van de Nederlands Hervormde Kerk, tot het ook door de regering herhaal– delijk gekozen uitgangspunt, dat de overheid de kerkelijke gezindte van haar burgers niet langer zal registreren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de regering voornemens uitvoering te geven aan de uitspraak van deze Kamer  van 17 januari jl., dat de besteding van de toegezegde 15,5 mln gulden zal worden bep'erkt tot «investeringen die uitsluitend betrekking hebben op de totstand– koming van eigen ledenadmini– straties van de aan de SILA deelne– mende kerkgenootschappen»? Welk deel van het genoemde bedrag is inmiddels bij welke instantie terecht– gekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 19 512 nr. 9</noot>
         <noot nummer="2"> De Begroting Binnenlandse Zaken voor 1990, (Kamerstuk21 300 nr 1-3) noch de brief van 14 juli 1989 waarnaar op pagina 60 van de bijlagen (21 300 nr. 3, blz 60) wordt verwezen bevatten mededelingen hierom– trent. SILA = Stichting Interkerkelijke Ledenadmi– nistratie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2"> tot  en  met  5 Op dit moment participeren 7 kerkgenootschappen in de SILA. Het gaat daarbij om de volgende kerkge– nootschappen: - de Nederlands Hervormde Kerk; - de Gereformeerde Kerken in Nederland; - de Evangelisch-Lutherse Kerk; - de Doopsgezinde Broederschap; - de Remonstrantse Broederschap; - de Oud-Katholieke Kerk; - de Broederschap der Pinksterge– meenten. Ik deel daarom de conclusie dat gegevensverstrekking vanuit de GBA aan de SILA op een zeer klein deel na betrekking zou hebben op leden van de Nederlands Hervormde Kerk niet. Aan de SILA is een eenmalige bijdrage van maximaal f 15,5 mln. toegezegd voor de opbouw van de interkerkelijke ledenadministratie. Deze opbouw vindt plaats voor de datum waarop de Wet GBA in werking treedt. De eenmalige bijdrage is niet bedoeld voor onder– steuning van de SILA bij gegevens– verstrekking vanuit de GBA aan de SILA. Vanaf de datum van inwerking– treding van de wet zal de SILA niet anders behandeld worden dan andere derden die gegevens krijgen op basis van de wet. Dat wil zeggen dat de SILA in de definitieve fase </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
