<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geplaatst. Het concept-RDBZ zal " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001109</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001109&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001109</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114669</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 189</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weisglas, Rempt-Halmmans de Jongh en Linschoten (allen V.V.D.) over aanpassingen van het ARAR ter zake van gelijke behandeling.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 189</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">189</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Weisglas</persoon>
            <persoon>Rempt-Halmmans de Jongh</persoon>
            <persoon>Linschoten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">375</item>
         <item attribuut="Eindpagina">376</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="189" onderwerp="aanpas- singen van het ARAR ter zake van gelijke behandeling." indiendatum="17 oktober 1985).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rempt-Halmmans de Jongh</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Linschoten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat onlangs tot gelijke  behandeling van gehuwde en niet-ge- huwd duurzaam samenlevende  ambtenaren is besloten, zodat de  daarvoor nodige aanpassingen van  het ARAR bevorderd zullen worden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat de Minister van  Buitenlandse Zaken op deze gelijke  behandeling een uitzondering gemaakt  wil zien voor ambtenaren van de  toekomstige geïntegreerde Dienst  Buitenlandse Zaken en dat in het  nieuwe reglement voor deze dienst  slechts wordt gesproken over «huwe- lijkspartners»'?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Herinnert de Minister van Buitenlandse  Zaken zich zijn antwoorden <voetnoot nummer="2"/> op  eerdere vragen over dit onderwerp,  gesteld naar aanleiding van de inhoud  van het concept-reglement voor  genoemde dienst?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1 2">Indien de vorige vragen bevestigend  beantwoord worden, willen de  ministers dan duidelijk maken  waarom in het ARAR op te nemen  regelingen voor gelijke behandeling  van alle samenlevingsvormen  onuitvoerbaar zouden zijn ten aanzien  Zaken en waarom een dergelijke  gelijke behandeling het «dienstbelang  zou schaden» <voetnoot nummer="1"/>?  ' Zie de Volkskrant en NRC-Handelsblad van  15 oktober jl.  <voetnoot nummer="2"/> Aanhangsel Handelingen 1984-1985, nr.  579.  Antwoord  Antwoord van minister Van den  Broek (Buitenlandse Zaken), mede  namens de minister van Binnenlandse  Zaken. (Ontvangen 13 november  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Inderdaad heeft het kabinet onlangs  besloten dat aan de Centrale Commis- sie voor Georganiseerd Overleg in  Ambtenarenzaken het voorstel zal  worden gedaan een vijftal rechtsposi- tieregelingen die betrekking hebben  op ARAR-ambtenaren die een huwe- lijkse relatie onderhouden eveneens  toe te passen op ambtenaren die een  niet-huwelijkse samenlevingsrelatie  onderhouden. De Minister van  Binnenlandse Zaken heeft inmiddels  de formele wijziging van het ARAR en  enkele andere rechtspositieregelingen  ter hand genomen.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het eerste deel van de vraag dient  ontkennend te worden beantwoord:  de Minister van Buitenlandse Zaken  wil géén uitzondering gemaakt zien  voor ambtenaren van de toekomstige  Dienst Buitenlandse Zaken. De  persberichten waarnaar door de  vragenstellers verwezen wordt,  Het tweede deel van de vraag kan  bevestigend worden beantwoord:  inerdaad wordt in het concept-RDBZ,  net zoals in het ARAR, in dit stadium  nog slechts gesproken over «huwelijks- partners»; hierop wordt nader  ingegaan in het antwoord op vraag 4.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De antwoorden op de vorige vragen  geven reeds aan dat de situatie, zoals  verwoord in deze vierde vraag, niet  aan de orde is. De Minister van  Buitenlandse Zaken heeft zich tegen- overde Kamer steeds op het standpunt  gesteld dat de gedragslijnen welke  zullen gelden voor het in Nederland  verblijvende Rijksoverheidspersoneel  ten principale ook van toepassing  zullen zijn op de in het buitenland  verblijvende personeelsleden van de  Buitenlandse Dienst en te zijner tijd  van de Dienst Buitenlandse Zaken.  Deze principiële gelijkschakeling van  laatstbedoelden met hun in Nederland  verblijvende ARAR-collega's neemt  niet weg, dat in veel landen de  niet-huwelijkse samenlevingsvorm  niet wordt erkend; daarmee zal in de  praktijk van het plaatsingsbeleid  rekening moeten worden gehouden.  De Vijf rechtspositieregelingen die  thans reeds voor het ARAR-personeel  voor gehuwden en niet-gehuwd-sa- menlevenden op gelijke wijze zullen  worden toegepast, zullen - dit zij voor  de duidelijkheid nog eens herhaald - ook gelden voor niet-gehuwd-samen- levende ambtenaren van Buitenlandse  Zaken die in het buitenland worden  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
