<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001186</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001186&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001186</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090785</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 184</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leijnse, Alders (P.v.d.A.) en Linschoten (V.V.D.) over het nieuwe kantoorgebouw t.b.v. het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 184</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">184</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Leijnse</persoon>
            <persoon>Alders</persoon>
            <persoon>Linschoten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-11-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-12-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">369</item>
         <item attribuut="Eindpagina">370</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1988-1989 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="184" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Leijnse</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Alders</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Linschoten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 december 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Bevat het nieuwe kantoorgebouw,  dat momenteel ten behoeve van uw  ministerie wordt gebouwd een aantal  overdekte buitenruimten, dat de  arbeidsomstandigheden in de  aangrenzende kantoorruimten  negatief beïnvloedt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is door de betrokken dienstcommissie  terzake herhaaldelijk negatief  geadviseerd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Heeft de directeur-generaal van de  Arbeid, als hoofd van de Arbeidsin- spectie u op 21 september 1987  negatief geadviseerd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft deze dit negatieve advies, na  overweging van een tussenoplossing,  met het oog op de arbeidsomstandig- heden herbevestigd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Heeft het College van Advies op 1  augustus jl. de opvattingen van de  dienstcommissie en de directeur-ge- neraal bevestigd en u geadviseerd de  overdekte buitenruimten achterwege  te laten?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Hebt u verzuimd, zoals het ARAR  voorschrijft, binnen 30 dagen na deze  uitspraak van het College van Advies  een besluit te nemen?  Heeft de Arbeidsinspectie de  bevoegdheid, wanneer de overdekte  buitenruimten volgens ontwerp  worden gebouwd, de aangrenzende  kantoorruimten uit een oogpunt van  ontoereikende arbeidsomstandig- heden ongeschikt te verklaren voor  het verrichten van werkzaamheden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Welke zullen de kosten zijn van de  huur van vervangende kantoorruimten  wanneer de Arbeidsinspectie een  dergelijke aanwijzing geeft?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">De nieuwbouw bevat een grote en  twee kleine overdekte buitenruimten.  Aan de kleine overdekte buitenruim- ten grenst een aantal werkvertrekken.  Ten aanzien van de arbeidsomstandig- heden in deze vertrekken zijn strikte  normen afgesproken. De opneming  in het nieuwbouw-ontwerp van de  (kleine) overdekte buitenruimten - als  verrijking van de faciliteiten van het  gebouw - heeft de opgave verzwaard  om de verlangde arbeidsomstandig- heden in de aangrenzende vertrekken  te verwezenlijken. Er wordt gewerkt  aan technische klimaatvoorzieningen  in de overdekte buitenruimten om te  bewerkstelligen dat die verlangde  arbeidsomstandigheden gewaar- borgd kunnen worden. Zonodig  zullen daartoe concessies worden  gedaan met betrekking tot de  gebruiksmogelijkheden van de  overdekte buitenruimten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De betrokken dienstcommissie heeft  dit voorjaar geadviseerd de kleine  overdekte buitenruimten  n i e t t e laten  bouwen, welk standpunt zij daarna  enkele malen heeft herhaald.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De directeur-generaal van de Arbeid  heeft op genoemde datum aan de  secretaris generaal van mijn departe- ment geadviseerd af te zien van de  bouw van de kleine overdekte  buitenruimten, omdat de grote  overdekte buitenruimte al veel van  dergelijke ruimte biedt en hij de kans  op klachten over de arbeidsomstan- digheden in de werkvertrekken aan  de kleine overdekte buitenruimten  groot achtte.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In juli van dit jaar heeft de directeur- generaal van de Arbeid de secretaris- generaal op diens verzoek geadvi- seerd over een voorstel van deskun- digen voor aangepaste klimaatvoor- zieningen in de kleine overdekte  buitenruimten. Hij heeft over dat  voorstel zijn waardering uitgesproken  - het onorthodox en creatief ge- noemd - doch per saldo bood het  voorstel volgens hem geen oplossing  voor de eerder door hem gesignaleer- de problemen en herbevestigde hij  zijn conclusie van 21 september  1987.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Het college van Advies heeft mij  geadviseerd te beslissen dat de  bouw van de twee kleine overdekte  buitenruimten geen doorgang vindt.  Daarna heeft de dienstcommissie op  mijn brief van 14 oktober 1988  gereageerd met het verzoek af te  zien van nadere advisering en toch  op korte termijn te willen beslissen.  Het verzoek gaf mij aanleiding de  overlegpartners, alsmede de Rijksge- bouwendienst, uit te nodigen voor  een gesprek met mij. Dit heeft  plaatsgevonden op 15 november  j . l .  Naar aanleiding van dit gesprek heb  ik de overlegpartners laten weten te  hebben besloten, dat de bouw van de  obr's voortgang moet vinden en dat  ik afzie van mijn eerdere voornemen  om externe adviseurs in te schakelen.  Ik heb aangegeven dat voor mij de  overeengekomen normen voor de  arbeidsomstandigheden in de  aangrenzende werkvertrekken een  niet voor discussie vatbaar uitgangs- punt blijven. Verder heb ik aangege- ven dat zal moeten worden nagegaan,  aanknopend bij reeds uitgevoerd  onderzoek, of en, zo ja, welke  (verdere) technische aanpassingen in  de klimaatvoorzieningen in de kleine  overdekte buitenruimten nodig zijn  om tot het niveau van de overeenge- komen arbeidsomstandigheden in de  aangrenzende werkvertrekken te  komen.  Zouden deze aanpassingen in  onvoldoende mate kunnen worden  gerealiseerd dan zal dit, ter veiligstel- ling van de arbeidsomstandigheden  in de aangrenzende kantoorvertrek- ken, consequenties dienen te hebben  voor het gebruik van de overdekte  buitenruimten, met name in de  winter.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">De Arbeidsinspectie heeft op basis  van de Arbowet niet de bevoegdheid  voor langere duur ruimten voor het  gering.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
