<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001038</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001038&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001038</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098752</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 101</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Visser (P.v.d.A.) over het paspoort naar Europees model.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 101</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">101</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Visser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-10-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Linden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-11-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">201</item>
         <item attribuut="Eindpagina">202</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="101" onderwerp="het paspoort naar Europees model." indiendatum="26 oktober 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Visser</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 november 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Buitenlandse Zaken"/>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  uitspraken van de secretaris van de  vereniging van chefs Burgerzaken  van grotere gemeenten over het per  1 januari 1988 in te voeren paspoort  naar Europees model? </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Komt men met dit paspoort het  buitenland niet in «aangezien in het  buitenland namelijk nog niemand is  ingelicht over dit nieuwe paspoort,  net zoals wij in eigen land nog totaal  in het duister tasten»?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Overweegt u ter voorkoming van  chaos bij het publiek stappen naar  aanleiding van het advies van de  chefs Burgerzaken om per 1 januari  a s . geen nieuw model paspoort aan  te schaffen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Worden de te gebruiken pasfoto's in  het nieuwe systeem geleverd door  «speciaal aangewezen fotografen»?  Moet de burger daarvoor f 14,50  betalen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u nog steeds van mening, dat  het plan om per 1 januari 1988 een  nieuw paspoort naar Europees model  in te voeren uitvoerbaar is binnen de  door de regering gestelde randvoor- waarden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie de Telegraaf van 23 oktober 1987 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De suggestie die uit de aangehaalde  zinsnede spreekt is onjuist. De  regering is voornemens de  c o m p e t e n - te buitenlandse autoriteiten tijdig van  de invoering  o p de hoogte te stellen.  Een termijn van een maand voor de  invoering is daartoe ruimschoots  voldoende. Het gaat hierbij voorts  niet  o m een onbekend  m o d e l , doch  o m een Europees model dat reeds  geruime bekendheid geniet.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Gelet op het voorgaande bestaat  daartoe geen aanleiding. De invoering  van het nieuw Europees model  paspoort zal vooraf worden gegaan  door een uitgebreide publieksvoor- lichting. Deze voorlichting heeft ten  doel duidelijkheid te verschaffen aan  de aanvragers en houders van  reisdocumenten en zal parallel lopen  aan de daadwerkelijke gefaseerde  invoering.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De pasfoto's in het nieuwe systeem  zullen aan verhoogde, internationaal  vastgelegde kwaliteits- en afbeel- dingseisen dienen te voldoen. Om te  verzekeren dat de aanvrager in de  toekomst in staat zal zijn pasfoto's te  verkrijgen die aan deze eisen voldoen  w o r d t door KEP Kenmerk en Personi- ficatie BV in samenwerking met de  Stichting Nederlandse Fotovakhandel  gewerkt aan afspraken die ertoe  zullen leiden dat een netwerk  w o r d t  opgezet van «Erkende pasfotografen»  die pasfoto's van vereiste kwaliteit  kunnen maken. Elke fotograaf die dit  wenst kan een aanvraag tot erkenning  als pasfotograaf indienen.  In principe is de prijs van de  pasfoto afhankelijk van het marktme- chanisme, zoals ook andere foto's  dat zijn. Ik streef ernaar een maxi- mumprijs overeen te komen die  onder het door de vraagsteller  genoemde bedrag van f 14,50 zal  liggen.  Overigens moge ik u in dit verband  wijzen op het feit, dat het thans  opgezette systeem van «erkende  pasfotografen» een gevolg is van het  door de regering volgen van een  uitdrukkelijke wens van de vaste  commissie voor Binnenlandse en  voor Buitenlandse Zaken gedaan  tijdens het overleg van 9 april 1 986  om de pasfoto's niet op het gemeen- tehuis te laten maken, zoals door het  ministerie van Buitenlandse Zaken  voorgestaan, maar door de fotovak- handel.'  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 19 200, Hoofdstuk V, nr 82 </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
