<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001184</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001184&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001184</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106959</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 151</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leijnse en Worrell (beiden P.v.d.A.) over consulentenformatie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 151</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">151</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Leijnse</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Worrell</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-10-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-11-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">303</item>
         <item attribuut="Eindpagina">304</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="151" onderwerp="consulentenformatie." indiendatum="16 oktober 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leijnse</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Worrell</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 november 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">G i n j a a r - M a a s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennis  genomen van het artikel «Leerlingwe- zen in de knel: Meer leerlingen, maar  te weinig consulenten»?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="2">Herinnert de staatssecretaris zich  haar toezegging de beschikbare  consulentenformatie in overeenstenv  ming te brengen met de verwachte  uitbreiding van het leerlingwezen,  zoals o.a. gedaan tijdens de UCV  over de stukken betreffende het  Open Overleg (kamerstukken  1 8 6 1 4 ,  nrs. 1  t / m 4) <voetnoot nummer="2"/>, en bij de behandeling  van het wetsvoorstel tot wijziging van  de wet op het leerlingwezen,  houdende opheffing van de leeftijds- grens van 27 jaar (kamerstuk  18952)?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan worden aangegeven, welke  tekorten momenteel dan wel op  afzienbare termijn in de consulenten- formatie optreden, door de verwachte  uitbreiding van het aantal  l e e r /  arbeidsplaatsen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan een overzicht worden verstrekt  van het aantal consulenten bij de  landelijke en regionale organen en  dat van de leerlingen vanaf 1978?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke conclusie trekt de staatssecre- taris uit deze gegevens voor wat  betreft de werkbelasting van de  consulenten?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zijn ten aanzien van de beschikbare  consulentenformatie op korte termijn  maatregelen te verwachten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja. Sedertdien is een aantal maatre- gelen genomen, die geleid hebben  tot uitbreiding van de formatie voor  landelijke organen, t.w.:  A. Verruiming van de formatie van  1 consulent op 175 lok's naar plm. 1  op 120. In het kader van de zg.  «HOS»-operatie is een formatief  forumule voor landelijke organen  vastgesteld - ingangsdatum 1 april  1985 - met het bovenvermelde  effect; e.e.a. betekent een uitbreiding  met 72,8 formatieplaatsen.  B. In april 1985 zijn de zg.  6 0  credietconsulenten toegedeeld aan  de landelijke organen.  C. In oktober 1985 heb ik de  landelijke organen doen weten dat de  in de formatieformule vastgelegde  middeling voor de categorie tot 27  jaar van twee peildata per 1 januari  1986 en per 1 januari 1987 achter- w e g e kan blijven.  D. Op 26 augustus 1986 heb ik de  landelijke organen medegedeeld op  welke wijze - direct ingaand - de  formatie kon worden aangepast in  verband met de opheffing van  de leeftijdsgrens van 27 jaar. Naar  schatting zijn hier 25 formatieplaatsen  mee gemoeid.  Totale uitbreiding 207,8 formatie- plaatsen. Dit is een stijging van ±  4 2 % t.o.v. het aantal plaatsen per 31  maart 1985.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Verwacht mag worden dat tekorten  niet zullen optreden, aangezien  stijging van het aantal leerlingen met  een leer/arbeidsplaats (incl. de  27-jarigen e.o.) door de werking van  de formule een stijging tot gevolg  heeft van het aantal arbeidsplaatsen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Leerlingen met een leerarbeidsover- eenkomst (uit: CBS publicatie):  1978 63 817  1979 72 337  1980 74 341  1981 69 093  1982 61 758  1983 58 954  1984 64 100  1985 73 700  V andere bron  — nog niet officieel  zijn dan de begeleiding van jongere  cursisten en derhalve ook minder zal  kosten. In dat licht zullen binnenkort  voorstellen worden gedaan een  beperktere formatieregeling ten  behoeve van de boven 27-jarigen te  ontwerpen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
