<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001229</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001229&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001229</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107004</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 196</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pree (P.v.d.A.) over een door de Woningbouwstichting Oosterhout uitgevoerd renovatieproject.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 196</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">196</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-10-31</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Heerma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-11-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">393</item>
         <item attribuut="Eindpagina">394</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l  3 9 3 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="196" onderwerp="een door de Woningbouwstich- ting Oosterhout uitgevoerd renovatie- project." indiendatum="31 oktober 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 november 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelij- ke Ordening en Milieubeheer">H e e r m a</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is in de gemeente Oosterhout door  de Woningbouwstichting Oosterhout  een renovatie-project uitgevoerd aan  23 woningen, gelegen aan de  Abdijstraat?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Welk bedrag per woning was met  deze renovatie gemoeid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welk rijkssubsidie is daarvoor  aanvankelijk toegezegd en uiteindelijk  verstrekt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is nagegaan, of deze renovatie  overeenkomstig de ingediende  plannen is uitgevoerd?  W a t waren de  bevindingen zowel voor  w a t betreft  de financiële als de kwalitatieve kant  van de renovatie?  Tot welke maatregelen hebben deze  bevindingen geleid?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zijn aan bewoners, die vooruitlopend  op de renovatie met toestemming  van de verhuurder zelf verbeteringen  hebben aangebracht, toezeggingen  gedaan over het vergoeden van een  deel van de gemaakte kosten? Zo ja,  op welk bedrag kunnen zij aanspraak  maken? Waarom is tot op heden niet  tot uitbetaling overgegaan?  Welke voorzieningen hebben zij  aangebracht en welke kosten waren  daarmee gemoeid?  De volgende tekortkomingen, resp.  afwijkingen zouden zijn geconsta- teerd:  - vurenhouten in plaats van hardhou- ten voordeuren;  - bij verschillende woningen zijn  stukken afval hout in de vloer  verwerkt;  - vergroting van de woonkamer is  niet uitgevoerd;  - gipsplaten zijn tegen het plafond  geplaatst;  - rotte plekken zijn geplamuurd en  overgeschilderd.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">In een eerste vooroverleg tussen  vertegenwoordigers van corporatie,  gemeente en de Hoofdingenieur-Di- recteur van de Volkshuisvesting in de  provincie Noord-Brabant (HID) is  door de laatste gesteld, dat een  aantal te treffen voorzieningen niet  aan het criterium sober en doelmatig  voldeed. Na overleg tussen corporatie  en bewoners is in het - uiteindelijk  door het Rijk goedgekeurde - definitieve verbeteringsplan een  aantal voorzieningen vereenvoudigd  c.q. achterwege gelaten De uiteinde- lijk door het Rijk goedgekeurde  kosten bedroegen  f 4 1 526 per  woning. (Zie voorts antwoord 4.)  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ten behoeve van onderwerpelijk  renovatie-project is aanvankelijk een  rijkslening ter hoogte van de geraam- de investeringen toegezegd, groot  f 9 0 0 0 0 0 . Conform de toen geldende  regeling werd voorts jaarlijks een  rijksbijdrage van 50% in het exploita- tietekort na aftrek van de huurverho- ging na verbetering en een eventueel  exploitatie-overschot van het  complex waartoe deze woningen  behoren toegezegd. De jaarlijkse  bijdrage  w o r d t ieder jaar nader  bepaald. Bij gereedmelding is de  definitieve lening bepaald op  f 9 5 5  0 9 8 . De verhoging werd  veroorzaakt door de posten meer- en minderwerk, risicoverrekening en  onvoorzien. Bedoelde jaarlijkse  bijdrage  w o r d t gebaseerd op de  definitieve subsidiabele kosten  (derhalve het leningsbedrag).  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De HID heeft gecontroleerd of het  renovatieplan conform het goedge- keurde bestek is uitgevoerd. Gecon- stateerd is, dat voor wat het financiële  gedeelte betreft men binnen de  kostenraming is gebleven. Het  kwaliteitsaspect wordt beantwoord  aan de hand van de toelichting op  deze vraag.  - vurehouten in plaats van  hardhouten deuren: In het oorspron- kelijke plan is men uitgegaan van de  plaatsing van hardhouten deuren. De  kostenraming bij indiening was hoog  te noemen, gelet op het sober- en  dit aspect geldt, dat in het oorspron- kelijke plan  w e r d uitgegaan van  vergroting van de woonkamer, maar  dat in het uiteindelijk goedgekeurde  plan, vanwege het sober- en doelma- tigheidscriterium uitvoering ervan  achterwege is gelaten.  - plamuren en overschilderen rotte  plekken: De HID heeft inderdaad  geconstateerd, dat rotte plekken niet  altijd op de juiste wijze zijn hersteld.  De gemeente en corporatie zijn  daarvan in kennis gesteld. Bij  na-controle is gebleken, dat een en  ander door de gemeente c.q.  corporatie is hersteld.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Voor zover er onvolkomenheden zijn  geconstateerd zijn deze direct  kenbaar gemaakt aan de gemeente  c.q. corporatie. Daarna heeft na-con- trole door de HID plaatsgevonden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Aan bewoners, die zelf verbeteringen  hebben aangebracht is een vergoe- ding in het vooruitzicht gesteld. De  vergoeding is bepaald op  7 0 % van de  materiaalkosten op basis van de  nieuwwaarde. Hierbij dient te worden  aangetekend, dat de nieuwwaarde is  gebaseerd op de voorzieningen,  zoals die door de aannemer zouden  zijn uitgevoerd. De loonkosten zijn  buiten beschouwing gelaten.  Betalingen hebben plaatsgevonden  in de jaren 1977 en 1978. 1 bewoner  heeft zijn vergoeding teruggestort,  aangezien hij zich niet kon verenigen  met de hoogte van de vergoeding.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">1 bewoner: 1 keukenblok - aanrecht,  vergoeding  f 6 5 0  1 bewoner: tegelwerk, vergoeding  f 2 7 5  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
