<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omstreeks de eerste week van juni" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001502</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001502&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001502</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011806</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 572</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vliegenthart (PvdA) en Doelman-Pel (CDA) over uitbreiding van kinderopvang in de particuliere sector.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 572</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">572</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Vliegenthart</persoon>
            <persoon>Doelman-Pel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-04-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>d'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-05-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1171</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1172</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1171" allpagenumbers="1171" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="572" onderwerp="uitbreiding van kinderopvang in de particuliere sector." indiendatum="1993-04-21">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vliegenthart</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Doelman-Pel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u de bezwaarschriften die zijn ingediend door een aantal bedrijven in Amsterdam tegen de gemeente Amsterdam en stadsdeelraden met betrekking tot het niet toekennen van premies bij uitbreiding kinderopvang in de particuliere sector? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is hier sprake van uitbreiding van kinderopvang die tot stand is gekomen in overeenstemming met de in het overleg tussen gemeente en vertegenwoordigers van bedrijven en instellingen gemaakte afspraken over de ten behoeve van het bedrijfsleven benodigde opvangcapaciteit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u voornemens op grond van artikel 7 lid 2 en lid 7 van de stimulerïngsmaatregel 1991-1993 gebruik te maken van de mogelijkheid om tot terugvordering van de stimuleringsuitkerïng over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet de stimuleringsregeling kinderopvang zo geïnterpreteerd worden, dat, indien uitbreiding van kinderopvangplaatsen bij particuliere instellingen plaatsvindt zonder overeenstemming met de betrokken gemeente, werkgevers geen recht kunnen doen gelden op een kortingspremie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Doen deze problemen zich ook elders in het land voor? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, behoeft de stimuleringsregeling op dit punt verduidelijking? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="d'Ancona" functie="minister" afdeling="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur" mededelingdatum="1993-05-17">Mededeling van minister d'Ancona (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur) (Ontvangen 17 mei 1993) De bij brief aan mij toegezonden vragen van de leden van uw Kamer Vliegenthart en Doelman-Pel over de uitbreiding van kinderopvang in de particuliere sector kunnen tot mijn spijt niet binnen de gebruikelijke termijn worden beantwoord. Om mij een goed beeld te kunnen vormen van de situatie in de gemeente Amsterdam heb ik, conform het principe van hoor en wederhoor, informatie opgevraagd bij de betrokken partijen: de gemeente Amsterdam, een particuliere instelling voor kinderopvang en een betrokken werkgever. De verzoeken om informatie zijn bijgevoegd. 1 Op grond van die informatie zal ik mijn standpunt bepalen ten aanzien van de regeling die de gemeente Amsterdam kent en over de hantering daarvan in de praktijk. Indien nodig zal ik voor dat laatste element de WVC-accountantsdienst een onderzoek laten verrichten. Op grond van deze redenen vergt de beantwoording uitstel. Uw beantwoording zal plaatshebben </mededeling>
</kvr>
