<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001549</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001549&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001549</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027886</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 613</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Esselink (C.D.A.) over «Rookvrije tabak».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 613</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">613</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-02-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-06-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1251</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1252</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1251" allpagenumbers="1251" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="613" onderwerp="«Rookvrije tabak»." indiendatum="20februari 1991">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-06-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat in een aantal Europese landen pogingen worden ondernomen te komen tot introductie van «rookvrije tabak»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u inzicht in eventuele activi– teiten om te komen tot introductie op de Nederlandse markt van «rookvrije tabak»? Zo ja, wat is uw indruk daarvan? Wat is uw oordeel over het rapport van het Europees bureau voor preventie tegen het roken, dat in het kader van de actie «Europa tegen kanker» van de Europese Gemeen– schap is opgesteld over «rookvrije tabak» en de risico's voor de gezondheid van het gebruik daarvan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Valt reclame voor «rookvrije tabak» naar uw mening onder de regels van de - vrijwillige - reclamecode, waaraan tabaksreclame is gebonden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de voorgeschreven uniforme aanduiding, waarin gewezen wordt op de risico's van roken voor de gezondheid ook verplicht op de verpakking van «rookvrije tabak»? Overweegt u vergelijkbare maatre– gelen als die in sommige andere Europese landen zijn genomen teneinde de introductie van «rookvrije tabak» op de Nederlandse markt tegen te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Worden in het kader van de Europese Gemeenschap maatregelen overwogen teneinde de verdere introductie van «rookvrije tabak» aan banden te leggen? Wat is de Neder– landse houding daarbij? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Rookvrije tabak (pruim–, snuif– en zuigtabak) wordt in Nederland nauwelijks gebruikt. Enkele jaren geleden is zogenaamde zuigtabak op de Nederlandse markt geïntrodu– ceerd door Svenska Tobaks AB. De consumptie beperkt zich tot enkele honderden kilo's per jaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het rapport van het Europees bureau voor de preventie van het roken biedt een helder en informatief inzicht in de gezondheidsrisico's, het gebruik en de economische aspecten van rookloze tabak. Ook wordt een overzicht verschaft van de wetgeving op dit gebied in diverse landen. Het belangrijkste gezondheidsrisico van rookloze tabak is mondkanker. Het Bureau concludeert op grond van het beschikbare wetenschappelijk onderzoek dat het risico op kanker bij gebruikers van rookloze tabak 1,3 tot 4,2 keer hoger is dan het risico op kanker bij niet-gebruikers. Onder langdurige gebruikers kan dat relatieve risico zelfs oplopen tot 50. Daarnaast wordt door het gebruik van sommige vormen van rookloze tabak, zoals zuigtabak, op een zeer effectieve manier nicotine in het bloed opgenomen, hetgeen de verslaving aan dit produkt bevordert. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. De reclamecode van de tabaksfabnkanten geldt alleen voor sigaretten en shag </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Binnenkort wordt een algemene maatregel van bestuur op grond van de Tabakswet afgekondigd, waardoor ook op de verpakking van rookloze tabak een aanduiding omtrent de schadelijkheid van het produkt komt te staan. </antwoord>
      <antwoord nummer="6 en 7">lerland, het Verenigd Koninkrijk en België hebben de handel in zuigtabak verboden. De Europese Commissie heeft een richtlijn voorgesteld waardoor, in het kader van de harmonisatie van de wetgeving op dit gebied, in alle landen van de EG een verbod op de handel van dit produkt zou moeten worden afgekondigd. Het uitgangspunt van de Nederlandse regering bij de behandeling van dit voorstel is dat de consumptie van alle tabak, dus ook zuigtabak, moet </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
