<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Commissie te verwachten is. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001766</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001766&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001766</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123738</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 646</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Groenman (D'66), Dales (P.v.d.A.), Evenhuis-van Essen (C.D.A.), Van Es (P.S.P.), Brouwer (C.P.N.) en Beckers-de Bruijn (P.P.R.) over de EG-richtlijn gelijke behandeling.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 646</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">646</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Groenman</persoon>
            <persoon>Dales</persoon>
            <persoon>Evenhuis-van Essen</persoon>
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Brouwer</persoon>
            <persoon>Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
            <persoon>Kappeyne van de Coppello</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1277</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1280</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="646" onderwerp="de EG-richtlijn gelijke behandeling." indiendatum="19 decenv ber1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Dales</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Evenhuis-van Essen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1 ">Wanneer is begonnen met een  inventarisatie van wetten en regelin- gen, die naar hun aard in aanmerking  komen voor toetsing aan de EEG-richt- lijn van 19 december 1978 (79/7/EEG)  inzake gelijke behandeling van  mannen en vrouwen op het gebied  van de sociale zekerheid, hierna te  noemen: de Richtlijn?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wanneer is of wordt deze inventarisa- tie voltooid? Kan zij ter kennis van  deze Kamer worden gebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien deze inventarisatie reeds  geruime tijd geleden werd voltooid,  waarom is zij dan niet eerder op uw  initiatief aan deze Kamer ter kennis  gebracht? Indien zij eerst onlangs  werd voltooid of op het tijdstip dat  deze vragen worden gesteld, nog  voltooid moet worden: wat is de  verklaring voor de in dat geval  - gezien de lange uitvoeringstermijn  van de Richtlijn  - z o late behandeling  van deze materie?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wanneer zijn of worden de in deze  inventarisatie opgenomen (onderde- len van) bedoelde wetten en regelin- gen op kabinetsniveau getoetst aan  de Richtlijn? Wat zijn de conclusies  van deze toetsing? Door welke  argumenten worden deze conclusies  gedragen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Mochten er (onderdelen van) wetten  en regelingen zijn die thans nog  behoren te worden aangepast aan de  Richtlijn:  a. wanneer kunnen terzake wijzigings- voorstellen worden verwacht c.q.  zullen wijzigingen tot stand komen;  b. is deze Kamer op een eerder  tijdstip door u in kennis gesteld van  de noodzaak tot aanpassing? Zo neen,  waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Geeft de informatie, door u te verstrek- ken naar aanleiding van bovenstaande  vragen, enige aanleiding voor een  constatering uwerzijds dat het juister  ware geweest indien de werkzaamhe- den tot aanpassing van de Nederland- se wet- en regelgeving aan de  Richtlijn op een vroeger tijdstip ter  hand waren genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke premies en andere financiële  bijdragen, b.v. in het kader van de  Ziekenfondswet en het Algemeen  Burgerlijk Pensioenfonds, zullen in  het kader van de Richtlijn verlaagd  c.q. verhoogd moeten worden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Hoe denkt u, mede gelet op de  rechtszekerheid en de koopkrachtont- wikkeling, te voorkomen dat sociale  premies en andere financiële bijdragen  worden geïnd, die bij tijdige aanpas- sing van wet- en regelgeving aan de  Richtlijn op andere bedragen zouden  zijn bepaald?  Waar blijft het overzicht van de  toepassing van de 3e richtlijn door de  andere Europese landen?  Antwoord  Antwoord Staatssecretaris De Graaf  (Sociale Zaken en Werkgelegenheid)  en staatssecretaris Kappeyne van de  Coppello (Sociale Zaken en Werkgele- genheid), mede namens de minister  van Binnenlandse Zaken en de  staatssecretaris van Welzijn, Volksge- zondheid en Cultuur. (Ontvangen 25  maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De discussie over de betekenis van de  Richtlijn voor de Nederlandse sociale  wetgeving was uiteraard al gaande  toen deze richtlijn nog niet was  aangenomen. Voor een door Neder- land in te nemen standpunt was  immers een - in eerste instantie - globale inventarisatie nodig van  regelingen die eronder zouden vallen.  Uiting daarvan vormde onder meer  een adviesaanvraag aan de Sociaal- Economische Raad van 17 januari  1977 over een concept-Richtlijn zoals  deze op 31 december 1976 door de  Europese Commissie aan de EEG-Raad  was voorgelegd. De SER bracht  hierover op 21 oktober 1977 advies  uit.  Losvan de (toen nog ontwerp-)Richt- Iijn was in Nederland al een discussie  gaande over aanpassing van de  sociale wetgeving aan het beginsel  van gelijke behandeling van mannen  en vrouwen. Deze was in haar  algemeenheid opgekomen bij het  formuleren van doelstellingen ten  behoeve van het emancipatiebeleid,  vraagd, met name over de positie van  de gehuwde vrouw in de AAW  (adviezen uitgebracht in resp. oktober  1979 en april 1980, waarna op 30  augustus 1979 een wetsontwerp werd  ingediend tot wijziging van de AAW,  dat op 1 januari 1980 in werking is  getreden. (Stb. 1979, 708). In de  memorie van toelichting is onder  meer opgemerkt dat dit wetsontwerp  kon worden worden beschouwd als  een eerste stap ter realisering van de  EG-Richtlijn van 19 december 1978 en  dat de AOW en de WWV voorts de  voornaamste wetten waren die naar  aanleiding van deze Richtlijn zouden  moeten worden gewijzigd.  Met betrekking tot de werkloosheids- regelingen is na een ambtelijke studie  - waarvan gelijke behandeling van  mannen en vrouwen een onderdeel  was - advies gevraagd aan de ER en  de SER op 28 augustus 1980; over de  AOW werd dit gedaan op 17 juli 1981.  De eerstgenoemde adviesaanvrage  werd op 28 mei 1983 ingetrokken,  waarna een nieuwe adviesaanvrage  werd ingediend over een algemene  herziening van het stelsel van sociale  zekerheid - mede als onderdeel de  gelijkberechtiging van mannen en  vrouwen  - , waarbij behalve de WW  en de WWV ook de WAO, de AAW en  de ABW betrokken waren. Daarvóór  had reeds in 1982 een consultatie met  uw Kamer plaatsgevonden over dit  onderwerp.  Over de AOW zijn inmiddels  wetsvoorstellen aangenomen waarbij  gelijke behandeling het doel is.  Met betrekking tot de gelijkberechti- ging in de WWV is in oktober 1984  een wetsvoorstel ingediend, dat door  de Tweede Kamer werd verworpen.  Ten slotte heeft in de loop van 1984  een interdepartementale ambtelijke  werkgroep van juristen een laatste,  systematische, toetsing verricht met  betrekking tot de vraag op welke  onderdelen van de Nederlandse  wetgeving de Richtlijn van toepassing  is. Deze werkgroep heeft haar werk- zaamheden op 21 december  j l .  beëindigd.  2 t/m 4  Zoals ook uit het antwoord op vraag 1  blijkt, heeft de inventarisatie over een  reeks van jaren plaatsgevonden en is  deze in december 1984 afgerond. De  belangrijkste conclusies waartoe die  inventarisatie leidde zijn reeds aan de  Kamer medegedeeld als onderdeel  van de memories van toelichting bij  een aantal wetsvoorstellen, welke de  gelijke behandeling van mannen en  vrouwen in het kader van de sociale  zekerheid beoogden, in het bijzonder  de in het antwoord op vraag 1  genoemde wetsvoorstellen met  betrekking tot de AAW, de AOW en  WWV. Er moeten nog enkele bepalin- gen in andere wetten aan de Richtlijn  worden aangepast; hierop wordt  nader ingegaan in het antwoord op  vraag 5.  Een totaaloverzicht van regelingen  waarop de EEG-richtlijn van toepas- sing is, zoals opgesteld door de in het  antwoord op vraag 1 vermelde  ambtelijke juridische werkgroep, is als  bijlage I bij deze antwoorden gevoegd.'  De regering is van mening dat alle  overige hierboven niet genoemde  regelingen aan de Richtlijn voldoen,  met dien verstande dat over gelijkbe- rechtiging in de regelingen voor  oorlogsslachtoffers nog een studie  gaande is.  het college ABW en de Raad van State  zo spoedig mogelijk aan de Kamer  worden voorgelegd.  In het kader van de Richtlijn zal nog  een aanpassing nodig zijn van de  bepalingen in de Ziekenfondswet  betreffende de bejaardenverzekering.  Eveneens zal nog een wijziging in de  terminologie nodig zijn ten aanzien  van het besluit waarbij de eigen  bijdragen in het kader van de Algeme- ne Wet Bijzondere Ziektekosten  (AWBZ) worden geregeld. Het  wetsvoorstel is momenteel in voorbe- reiding en zal op korte termijn aan de  Raad van State worden aangeboden,  waarna het zo spoedig mogelijk bij de  Kamer zal worden ingediend. Een  wijziging van het Besluit eigen-bijdra- geregeling Bijzondere Ziektekosten- verzekering 1983 (Stb. 1982, 215),  waarover inmiddels door de Zieken- fondsraad advies is uitgebracht, is in  voorbereiding. Voor het overige  wordt voor dit onderdeel verwezen  naar het antwoord op vraag 6. In  voorbereiding is een wetsvoorstel tot  wijziging van de ABP-wet en overige  overheidspensioenwetten, waarin  onder meerde huidige inbouwregeling  zal worden herzien. Daarmee zal het  huidige voorstel voor de gehuwde  vrouw wat betreft de inbouw van de  AOW die in tegenstelling tot die van  de gehuwde man geen 100% maar  70% bedraagt (artikel J13 ABP-wet)  worden opgeheven. Het streven is  erop gericht dat deze wijzigingen nog  dit jaar hun beslag krijgen.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zoals hiervoor al opgemerkt is een  inventarisatie van de mogelijk aan te  passen regelingen ruim vóór de  inwerkingtreding van de Richtlijn  aangevangen. Dat desondanks nog  waarbij onder meer wordt voorgesteld  de bejaardenverzekering op te heffen,  niet met ingang van 1 januari 1985  kon worden gerealiseerd. In afwach- ting van de totstandkoming van de  nieuwe wetgeving is het, mede gezien  de aanpassing van de Algemene  Ouderdomswet aan de Richtlijn,  noodzakelijk alsnog - weliswaar voor  een korte periode - de Ziekenfondswet  op dit punt voor zover nodig met  terugwerkende kracht aan te passen.  De wijziging van het Besluit eigen-bij- drageregeling Bijzondere Ziektekos- tenverzekering 1983 heeft geen  gevolgen voor de hoogte van de te  betalen bijdrage door de betrokkenen.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Wijzigingen in premies en andere  financiële bijdragen in het kader van  de Richtlijn, als bedoeld in de vraag- stelling, zijn niet nodig.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Gelet op het antwoord op vraag 7  behoeft deze vraag geen beantwoor- ding.  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Bij brief van 22 augustus 1984 heeft  de Commissie van de Europese  Gemeenschappen aan de Regeringen  van de lid-staten verzocht de Commis- sie in te lichten inzake de toepassings- maatregelen die reeds getroffen  waren dan wel nog moesten worden  getroffen met het oog op de volledige  inwerkingtreding van de Derde  Richtlijn.  De reacties van de lid-staten  worden thans door de Commissie  verzameld. Eerst nadat de ingekomen  gegevens zijn onderzocht zal het  onderzoeksresultaat worden gepubli- ceerd. Het is voor ons niet mogelijk  aan te geven op welke termijn de  publikatie van het overzicht door de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
