<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de nationale Investeringsbank of van " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001367</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001367&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001367</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123339</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 247</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hek, Kombrink en Herfkens (allen P.v.d.A.) over financiële betrokkenheid van de Staat bij Boskalis.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 247</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">247</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van der Hek</persoon>
            <persoon>Kombrink</persoon>
            <persoon>Herfkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aardenne</persoon>
            <persoon>Ruding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">487</item>
         <item attribuut="Eindpagina">488</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="247" onderwerp="financiële betrokkenheid van de Staat bij Boskalis." indiendatum="17 oktober 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Hek</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kombrink</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Herfkens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="21">
      <vraag nummer="1 ">Willen de ministers mededelen voor  welk bedrag er feitelijk geëxporteerd  is vanuit Nederland naar Argentinië in  directe relatie tot het investeringspro- ject van Cogasco/Boskalis?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Willen de ministers mededelen welk  deel van het bedrag, waarover de  vorige vraag ging, onder de kredietver- zekering viel, die de NCM ten behoeve  van het Cogascoproject afsloot?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien het bedrag, waarvoor de  verzekering werd afgesloten meer is  dan het bedrag, waarvoor feitelijke  export plaatsvond, willen de ministers  dan dat verschil verklaren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar, dat een aanzienlijk deel  van het verzekerde exportkrediet  betrekking had op buizen die door  Hoogovens zouden zijn geleverd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zo ja, willen de ministers dan mede- delen:  a. welk deel van het verzekerde  krediet op de buizentransactie betrek- king had;  b. wie deze buizen heeft geprodu- ceerd;  c. indien deze buizen door buitenland- se ondernemingen zouden zijn  geproduceerd, maar door middel van  Hoogovens zijn geleverd, welke regels  een kredietverzekering dan mogelijk  maken voor een evidente doorvoer in  plaats van een exporttransactie?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is hetgeen met de buizentransactie is  geschied, ook voorgekomen bij  andere onderdelen van het totale in  verzekering genomen exportkrediet?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welk Nederlands belang is er mee  gediend geweest dat de buizentransac- tie in verzekering genomen werd?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is het waar, dat Boskalis/Cogasco  over een Canadees financieringsaan- bod kon beschikken, dat gunstig  afstak bij dat van het AMRO-consorti- um in samenwerking met de NCM en  de Staat der Nederlanden?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Zo ja, welke redenen hebben de  regering in overeenstemming met het  AMRO-consortium en de NCM dan  bewogen, Boskalis/Cogasco tot  aanvaarding van het Nederlandse  financieringsaanbod te brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Op welke onderdelen van het in  verzekering genomen exportkrediet  zijn subsidies verleend uit het Mat- chingfonds en tot welk bedrag?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">In hoeverre hebben de bijdragen uit  het Matchingfonds ertoe geleid, dat  de transactie van het AMRO-consorti- um en de NCM tot stand kon komen?  </vraag>
      <vraag nummer="12 ">Hoe worden de 50 min., die als  achtergestelde lening door de NIB  onder staatsgarantie aan Boskalis zijn  verstrekt, gehanteerd bij de thans aan  de gang zijnde ontvlechting van dit  concern?  </vraag>
      <vraag nummer="13 ">Onder welke voorwaarden is de  achtergestelde lening aan Boskalis  verstrekt en zijn daaronder voorwaar- den, die het aangaan van financiële  verplichtingen door Boskalis aan de  goedkeuring of medeweten van de  NIB en/of de minister van Financiën  onderwerpen?  </vraag>
      <vraag nummer="14 ">Indien zulke voorwaarden zijn bedon- gen, hoe is het dan mogelijk dat  Boskalis voor eigen risico in het  Cogascoproject is gaan deelnemen en  wel voor een bedrag, dat door het  garantievermogen, waaronder de  genoemde achtergestelde lening, niet  zou kunnen worden gedragen, mede  de gehele debiteurenpositie van dit  concern in aanmerking genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="15 ">Zijn de ministers bereid, de gehele  financiële betrokkenheid van de Staat  bij Boskalis en activiteiten van of via  Boskalis toegelicht en gemotiveerd  aan deze Kamer mede te delen?  Antwoord  Antwoord van minister Van Aardenne  (Economische Zaken) en minister  Ruding (Financiën). (Ontvangen 26  november 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Afgaande op de gegevens die de  Staat uit hoofde van dit project ter  beschikking zijn gesteld bedragen de  gegenereerde industriële- en diensten- leveranties circa 1,1 mld. Ruim 45%  hiervan is toegeleverd door buiten- landse toeleveranciers voornamelijk  eveneens de te ontvangen rentebeta- lingen gedurende de looptijd van het  krediet, de te stellen garanties en  dergelijke gedekt.  4 en 5  Het is niet waar dat een aanzienlijk  deel van het verzekerde exportkrediet  betrekking had op buizen die door  Hoogovens zijn gefabriceerd. Hoog- ovens vervaardigt de hier vereiste  buizen niet. Deze zijn geproduceerd  door een Westduitse staalproducent  hetwelk als enige ter wereld de hier  vereiste buizen kon vervaardigen. Dit  gedeelte van de transactie vertegen- woordigt een waarde van f 138 min.  Voor wat betreft de kredietverzekering  kan worden opgemerkt dat het  staande praktijk is dat onderleveran- ties tot een beperkt deel van het  hoofdcontract kunnen worden  meeverzekerd. Daarenboven zijn in  EEG-verband afspraken van kracht tot  het wederzijds in dekking nemen van  onderleveranties uit de Lid-Staten.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Ja, met inachtneming van het hiervoor  in 4/5 ten aanzien van het buitenlandse  bestanddeel gestelde.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Zie beantwoording van de vragen 4  en 5.  8, 9 en 10  Cogasco kon beschikken over zowel  een Canadees als een Nederlands  financieringsaanbod. Het Canadese  aanbod was vanwege overheidssteun  in de rentesfeer gunstiger voor  Cogasco dan het aanbod van het  AMRO-consortium. Op grond hiervan  werd door exporteur een beroep  gedaan op het Matching-fonds, dat is  bedoeld om dergelijke nadelige  verschillen als gevolg van overheidsin- terventie elders (in casu Canada) te  6000 manjaren werkgelegenheid in  Nederland gemoeid.  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Uiteraard is de bijdrage uit het  Matching-fonds essentieel geweest  voor het evenaren van het Canadese  financieringsaanbod. Bij het afsluiten  van een (export) transactie spelen  echter niet alleen de financieringscon- dities een rol maar ook, en niet in  mindere mate, prijs, kwaliteit en  levertijd. De combinatie van deze  factoren heeft ertoe geleid dat  Boskalis de opdracht verworven heeft.  </vraag>
      <vraag nummer="12 ">De positie van de achtergestelde  lening is vanzelfsprekend in het  geding wanneer over de toekomst  van het Boskalis concern wordt  gesproken. De belangen van de Staat  hierbij als garant voor deze lening  worden behartigd door de Nationale  Investeringsbank als leninggever. De  garant zou zijn belangen schaden  door naar buiten mededelingen te  doen over de gesprekken die terzake  worden gevoerd.  </vraag>
      <vraag nummer="13 ">Als uitvloeisel van de brief van 27  november 1981 van de Ministers van  Financiën en van Economische Zaken  aan De Nationale Investeringsbank  over de aanpassing van de regeling  voor het (achtergestelde) krediet,  verbindt deze bank aan de verlening  van de betrokken kredieten voorwaar- den om te voorkomen dat haar positie  als achtergestelde kredietgever in  gevaar kan komen; dit is ook bij  Boskalis gebeurd. Deze voorwaarden  gaan echter niet zover dat elk aangaan  van financiële verplichtingen is  onderworpen aan de goedkeuring van  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
