<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001372</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001372&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001372</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019758</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 358</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over de contacten van veroordeelde drugsdealers met de buitenwereld.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 358</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">358</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-01-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-02-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">763</item>
         <item attribuut="Eindpagina">764</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="763" allpagenumbers="763" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="358" onderwerp="de contacten van veroordeelde drugsdealers met de buitenwereld." indiendatum="10januari 1992">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-02-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kosto</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het pleidooi van de hoofdcommissaris van politie te Groningen voor een strenger toezicht op de contacten van veroordeelde drugsdealers met de buitenwereld? <voetnoot nummer="1"/>Wat is bekend van de door de hoofdcommissaris gewraakte praktijk, dat drugsdealers soms zelfs met meegesmokkelde communicatie-apparatuur vanuit hun cel een nieuwe handel beginnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Leert de praktijk, dat veroordeelde drugsdealers een groot financieel belang hebben bij voortzetting van hun praktijken ook tijdens hun detentie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent dit, dat dergelijke veroordeelden in principe onder verdenking dienen te blijven staan als niet het tegendeel blijkt, zodat het aanvragen van een rechterlijke machtiging tot het afluisteren van hun telefoongesprekken gerechtvaardigd is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er aanwijzingen, dat veroordeelden ook gebruik maken van faxapparatuur en andere moderne communicatiemiddelen? Vindt hierop een afdoende toezicht plaats? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de minister voornemens gevolg te geven aan het pleidooi van de genoemde hoofdcommissaris om in de wetgevmg de mogelijkheid te openen faxapparatuur en andere moderne middelen af te tappen?  Nederlands Dagblad van 3 januari jl. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2t/m  5 Het gebruik van eigen (tele)communicatie-apparatuur w.o. faxapparatuur door gedetineerden voor contacten met de buitenwereld tijdens de detentie is niet toegestaan. Krachtens art. 29 Gevangenismaatregel mogen gedetineerden geen voorwerpen in bezit hebben die een gevaar kunnen opleveren voor de veiligheid en de goede gang van zaken in de inrichting. Apparaten waarmee ongecontroleerde communicatie mogelijk is worden als zodanige voorwerpen aangemerkt. Er zijn geen aanwijzingen dat gedetineerden op enige schaal van de door vragensteller bedoelde telecommunicatie-apparatuur gebruik (kunnen) maken. In de afgelopen jaren is tweemaal de vondst bij een gedetineerde van een draagbare draadioze telefoon aan mijn ministerie gemeld. In het algemeen is mijn indruk dat de controle op de invoer of het bezit van illegale apparatuur in dit opzicht goed werkt. Ik heb de hoofdcommissaris van politie te Groningen op 14 januari jl. schriftelijk uitgenodigd mij te informeren over de gevallen waarin hij refereerde in zijn nieuwjaarstoespraak. De mogelijkheden voor gedetineerden om tijdens hun detentie een beroep of bedrijf te blijven uitoefenen worden feitelijk vooral bepaald door de mogelijkheden tot contact met de buitenwereld. De formele mogelijkheden (bezoek, correspondentie, telefoon, verlof) zijn afhankelljk van het type inrichting (gesloten, half-open en open). In de zgn. gesloten inrichtingen zijn deze contactmogelijkheden onderworpen aan controle vanwege de directeur, die deze contacten o.m. op grond van de voorkoming of opsporing van strafbare feiten kan verbieden. Telefoongesprekken van gedetineerden met de buitenwereld kunnen in de gesloten penitentiaire inrichtingen worden afgeluisterd en opgenomen. Daarvoor is geen rechterlijke machtiging nodig. Vermoedens of aanwijzingen voor strafbare feiten welke uit deze </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
