<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001688</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001688&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001688</item>
         <item attribuut="Document-id">0000036095</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 764 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (Groen Links) over de aanleg van de fly-over in het verkeersknooppunt Coenplein-Noord bij Oostzaan.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 764 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">764 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-06-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-07-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1543</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1544</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1543" allpagenumbers="1543" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="764" onderwerp="de aanleg van de fly-over in het verkeersknooppunt Coenplein-Noord bij Oostzaan." indiendatum="1990-06-15">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan>leg van de fly-</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-07-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Water– staat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Wordt door de aanleg van de fly-over in het verkeersknooppunt Coenplein-Noord bij Oostzaan vooruit gelopen op de beslissing over de al of niet aan te leggen Tweede Coentunnel?' Hoe valt de beslissing over de bouw van de fly-over te rijmen met de tekst van het regeerakkoord en uw brief van 7 mei 1990 waarin de aanleg van de Tweede Coentunnel nog een «nader te onderzoeken optie» wordt genoemd <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Moet hieruit geconcludeerd worden, dat het uitstel van de beslissing over de Tweede Coentunnel gezien wordt als louter een afkoelingsperiode zoals door u verwoord in het gesprek met de Amsterdamse Kamer van Koophandel? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe worden de kosten voor de fly-over gedekt, indien de Tweede Coentunnel niet wordt aangelegd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke andere beslissingen zijn op uw ministerie al genomen, maar wachten op afkoeling? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Kamerstuk 20922, nr 9</noot>
         <noot nummer="3" datum="1990-06-6" bron=" Het Parool"> Het Parool, 6 juni 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Aan de Tweede Kamer is bij brief van 14 augustus 1989 gemeld, dat voorbereidende werkzaamheden voor Wijker– en 2e Coentunnel zouden moeten worden uitgevoerd. De hiervoor geraamde kosten voor 1989 en volgende jaren bedroegen f 85 miljoen. De werkzaamheden waren noodzakelijk om de in het kader van het Bereikbaarheidsplan Randstad overeengekomen tijdstippen van gereedkomen van Wijkertunnel en de 2e Coentunnel te kunnen halen. Het betreft hier met name de volgende werkzaamheden: grondverwerving, grondwerkzaam– heden, verleggen van kabels en leidingen en kleine kunstwerken, waaronder de genoemde fly-over. Door tussentijdse bijstellingen is dit bedrag verlaagd tot ca. f 77 miljoen, waarvan ca. f 23 miljoen voor de 2e Coentunnel. Ten aanzien van de fly-over (bouwkosten ca. f 8 miljoen) geldt, dat een latere uitvoering enorme verkeershinder en hoge kosten ten behoeve van wegomleg– gingen op de ringweg rond Amsterdam tot gevolg zou hebben. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In mijn brief van 14 augustus 1989 heb ik aangegeven, dat ik uitge– zonderd de noodzakelijke voorberei– dende werkzaamheden geen verdere uitvoeringsaktiviteiten zou starten in afwachting van verdere besluit– vorming. Overeenkomstig heb ik gehandeld na het sluiten van het regeeraccoord en het kabinetsbesluit begin mei (brief, 7 mei 1990). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De kosten worden gedekt door het RWF, een en ander zoals reeds gemeld aan de Tweede Kamer (zie vraag 1). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Conform mijn brief van 14 augustus 1989 zijn geen beslissingen over verdere uitvoeringswerkzaamheden genomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
