<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bijstandsverlening zijn aangewezen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002184</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002184&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002184</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124156</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1061</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ter Veld en Buurmeijer (beiden P.v.d.A.) over de regeling krediethypotheek.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1061</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1061</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Buurmeijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2099</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2100</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1061" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Buurmeijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Kan de staatssecretaris uiteenzetten  wat er gebeurt met de schuld in de  vorm van een krediethypotheek  wanneer de tot dan toe bijstandsge- rechtigde de AOW-gerechtigde leeftijd  bereikt?  Is het waar dat, wanneer betrokkene  op grond van de hoogte van het  inkomen een geringe draagkracht  heeft, vrijstelling van aflossing wordt  verleend maar hij of zij wèl renteplich- tig wordt, waarbij als gevolg van  geheel of gedeeltelijk uitstel van  rentebetaling de rente bij de bestaande  schuld wordt geboekt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan dit betekenen, dat betrokkene  daardoor een jaar op jaar toenemende  schuld opbouwt die uitgaat boven de  maximumgrens voor de krediethypo- theek, waardoor feitelijk de vrijstelling  van het vermogen die gold gedurende  de ABW-gerechtigde periode vervalt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, acht de staatssecretaris het dan  in overeenstemming met de bedoeling  van de regeling tot vrijstelling van het  vermogen bij het verlenen van een  krediethypotheek, dat de opgebouwde  schuld vermeerderd met de uitgestelde  rente te zamen niet boven de vrijla- tingsgrens eigen vermogen, bedoeld  bij de regeling krediethypotheek  uitkomt?  Is het waar, dat zowel de Raad van  State als het adviescollege Algemene  Bijstandswet hierover in de door  vragenstellers gesuggereerde zin  hebben geadviseerd?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de staatssecretaris bereid de  regeling krediethypotheek aan te  passen, zodat ouderen niet ieder jaar  dat ze langer leven hun vrijgestelde  vermogen verder zien slinken en van  hun oudedag kunnen genieten zonder  de bijgedachte, dat iedere AOW- ontvangst hen in feite armer maakt en  de schuld doet groeien?  Antwoord  Antwoord van minister De Koning  (Sociale Zaken en Werkgelegenheid).  (Ontvangen 19 juli 1985)  1 en 2  De aanspraak op ouderdomspensioen  bij het bereiken van de AOW-gerech- tigde leeftijd houdt in het algemeen  een beëindiging van de bijstandsver- lening in. Indien de bijstand met  toepassing van artikel 7a van de  Algemene Bijstandswet in de vorm  van een geldlening onder verband  van hypotheek werd verleend, zullen  bij het bereiken van die leeftijd in  beginsel de uit de lening voortvloeien- de aflossingsverplichting en rentebe- taling een aanvang nemen. Het  Bijstandsbesluit krediethypotheek  (Stb. 1983, 602) geeft echter de  mogelijkheid tot het verlenen van  uitstel van betaling, voor zover en  voor zolang de financiële positie van  de eigenaar van de woning daartoe  aanleiding geeft. De verschuldigde  rente wordt dan aan de reeds bestaan- de schuld toegevoegd. Deze vordering  is niet rentedragend. Vereffening van  de totale schuld heeft plaats bij - bij  voorbeeld - verkoop van de woning  of bij beëindiging van de bewoning  door de betrokkene, de echtgenoot en  hun kinderen beneden de leeftijd van  21 jaar.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zoals uit het antwoord op vraag 1 en  2 blijkt, is uitstel van betaling van  rente van negatieve invloed op de  vermogenspositie van de betrokkene.  Bij verkoop valt aan de betrokkene  echter in elk geval toe het zogenaamde  bescheiden vermogen, dat bij de  aanvang van de bijstandsverlening in  de woning is vrijgelaten.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Een vermeerdering van de schuld als  gevolg van uitstel van rentebetaling  doet geen afbreuk aan de bedoelingen  die destijds bij de herziening van het  Bijstandsbesluit landelijke normering  en het Bijstandsbesluit krediethypo- theek (Stb. 1983, 601 en 602) voor  ogen stonden. Tijdens het overleg  met de vaste commissie voor Sociale  Zaken en Werkgelegenheid, dat aan  deze herziening vooraf is gegaan, is  aangegeven dat die bedoelingen met  betrekking tot het rentebeding niet  verder strekten dan tot vrijstelling  hiervan gedurende de periode van  bijstandsverlening.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Een suggestie in door vragenstellers  bedoelde zin is niet opgenomen in het  advies van de Raad van State. Het  College Algemene Bijstandswet heeft  destijds geadviseerd het rentebeding  geheel te doen vervallen.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Ik ben van mening dat er voor een  wijziging van het Bijstandsbesluit  vervreemding van het goed of  beëindiging van de bewoning. Is de  opbrengst niet voldoende om de nog  verschuldigde rente en de schuld te  vereffenen, dan wordt algehele  kwijting verleend.  Een krediethypotheek is derhalve  aanmerkelijk gunstiger dan een  hypotheek bij een bank, temeer daar  het in de woning vrijgelaten beschei- den vermogen aan de betrokkene  toevalt en geen rente in rekening  wordt gebracht over de periode van  bijstandsverlening. Het lijkt mij te ver  gaan, om naast de faciliteit van  mogelijk uitstel van betaling in het  kader van de Algemene Bijstandswet  verdergaande faciliteiten in het leven  te roepen voor personen die voor hun  levensonderhoud niet (meer) op  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
