<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van mensen en middelen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001592</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001592&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001592</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099306</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 649</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over het gebruik van minder schadelijke stoffen bij gevelreiniging.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 649</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">649</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-05-31</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-06-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1303</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1304</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="649" onderwerp="het gebruik van minder schadelijke stoffen bij gevelreiniging." indiendatum="31 mei 1988)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Bent u er van op de hoogte, dat bij  gevelreiniging vaak chemicaliën  worden gebruikt, die schadelijk zijn  voor het milieu en bovendien  bijdragen aan de verzuring van het  milieu?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat wel degelijk  afdoende milieuvriendelijke reini- gingsmethoden bestaan en dat  binnenkort het Essogebouw te Den  Haag volgens een dergelijke metho- de - in dit geval water- en zilver- zand onder hoge druk - gereinigd  zal worden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid, eventueel door middel  van een verbodsbepaling, te bevorde- ren, dat bij gevelreiniging in het  algemeen wordt overgegaan tot het  gebruik van minder schadelijke  stoffen?  Antwoord van minister Nijpels  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 20 juni 1988)  1,2 en 3  Ja, reeds in 1980 heeft de hoofdin- specteur van de volksgezondheid  voor de milieuhygiëne deze problema- tiek onder de aandacht gebracht van  alle regionale inspecteurs van de  volksgezondheid voor de milieuhygië- ne. Dit naar aanleiding van kamervra- gen en klachten vanuit enkele  inspecties.  De regionale inspecteurs is met  name gewezen op alternatieven voor  gevelreiniging met zure middelen  zoals:  - spuiten van droog granulaat  - spuiten van granulaat en water,  verweken met stromend water en  borstelen  - sproeien en spuiten van water  - spuiten van verzadigde stoom  - sproeien van water plus verzadigde  stoom  - gebruik van oppervlak-aktieve  stoffen  Ter bescherming van burgers is  gewezen op de volgende noodzakelij- ke maatregelen bij het verrichten van  gevelreinigingswerkzaamheden met  een agressief middel.  - Een goede afscherming van het te  behandelen object ter voorkoming  van schade bij derden. Toegang tot  het object door derden tijdens de  werkzaamheden moet te allen tijde  voorkomen worden.  - Het reinigingsmiddel mag uitslui- tend bij windstil weer verwerkt  worden.  - Indien hoger gelegen objecten  behandeld moeten worden dient dit  te geschieden in kleine gedeelten  waarbij het te behandelen gedeelte  wordt afgeschermd en de vrijkomende  vloeistoffen/nevels worden opgevan- genen via een goot worden afgevoerd.  - Bij zeer hoog gelegen objecten  zoals torens zal het gebruik van  agressieve middelen meestal  onmogelijk zijn omdat in dergelijke  gevallen onvoldoende waarborgen  aanwezig zijn voor een goede  afscherming.  Destijds is de bijdrage van genoem- de middelen aan de verzuringsproble- matiek niet in de beoordeling  betrokken. Gezien de omvang van de  gevelreinigingsactiviteiten ten  opzichte van andere verzurende  activiteiten heeft het terugdringen  van gevelreiniging met zuren geen  prioriteit in het kader van de aanpak  van de verzuring. Ook heb ik geen  indicaties dat tussen 1980 en nu de  situatie is verslechterd. De afname  van klachten op dit gebied in de  regio's duidt eerder op een verbete- ring van de situatie. Op grond van  het voorgaande overweeg ik thans  geen verdergaande activiteiten,  gezien de beperkte beschikbaarheid  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
