<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001366</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001366&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001366</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003877</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 152</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (Groen Links) over de vakantieregeling voor deelnemers aan ouderenregelingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 152</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">152</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-10-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-11-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">309</item>
         <item attribuut="Eindpagina">310</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="309" allpagenumbers="309 310" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="152" onderwerp="de vakantieregeling voor deelnemers aan ouderenregelingen." indiendatum="1993-10-8">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 november 1993), zie ook aanhangsel Handelingen nr 104, Vergaderjaar 1993-1994.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hadden deelnemers aan zogenoemde «ouderenregelingen», zoals bijvoorbeeld de Herstructureringsregelingen voor de havens, voorheen de mogelijkheid langdurig, althans langer dan 65 dagen per jaar, vakantie te genieten, al dan niet in het buitenland? Heeft de Sociale Verzekeringsraad in mei 1993 aan de Bedrijfsvereniging voor de Banken en aan de Bedrijfsvereniging voor de Havens, aanverwante bedrijven, Binnenscheepvaart en Visserij de verplichting opgelegd het vakantiebeleid, zoals dat tot dan toe gold voor deelnemers aan zogenoemde «ouderenregelingen», voortaan toe te passen zoals in de Werkloosheidswet omschreven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u het standpunt, dat door deze beleidswijziging een ernstige verslechtering is opgetreden in de voorwaarden waaronder de deelnemers indertijd tot genoemde regelingen zijn toegetreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u het standpunt, dat voor aanscherpmg van de vakantieregeling voor deze groep ouderen, die allen ouder zijn dan 56 jaar, een vrijstelling genieten van de sollicitatieplicht en ook niet als werkzoekende staan ingeschreven, geen goede gronden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Sociale Verzekeringsraad een aanwijzing te geven zodat de verscherping van het vakantiebeleid ongedaan gemaakt wordt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Tot 1 april 1992 konden deelnemers aan de zogenaamde «56-plusregeling» en werknemers van 57,5 jaar en ouder die hun uitkering ontvingen van de Bedrijfsvereniging voor de Haven– en Aanverwante Bedrijven, Binnenscheepvaart en Visserij (BV Habivi) maximaal èén jaar met behoud van een uitkering krachtens de Werkloosheidswet (WW) op vakantie. Ja. Op 1 april 1992 trad een nieuw besluit van de Sociale Verzekeringsraad op basis van art. 19, zesde lid, WW in werking (Besluit van 23 januari 1992, nr. 92342, Stcrt. 1992, 19). Hoofdregel van dit besluit is dat werknemers gedurende maximaal vier weken per jaar met behoud van WW-uitkering op vakantie kunnen. Voor werknemers van 57,5 jaar en ouder en voor werknemers van 55 jaar en ouder in geval van collectief ontslag, waarin de directeur van het RBA, in afwachting van de in acht te nemen anciënniteits– en evenredigheidsbeginselen, toestemming heeft verleend voor het beëindigen van de dienstbetrekking, bedraagt de maximumduur echter 13 weken. In juni 1992 verzocht BV Habivi haar vakantiebeleid t.a.v. ouderen ondanks de nieuwe SVr-regels te mogen handhaven. Dit verzoek is op 6 januari 1993 door de SVr afgewezen. In mei 1993 heeft de SVr de BV Habivi er nogmaals op gewezen dat de regels van de SVr onverkort (en wel per direct) dienden te worden toegepast. Aangezien ook het beleid van de Bedrijfsvereniging voor de Banken (BV Banken) van de regels in het SVr-besluit afweek, heeft de SVr tevens een brief doen uitgaan aan die bedrijfsvereniging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door deze wijziging is voor de betrokken ouderen de maximumduur waarin met behoud van WW-uitkering op vakantie kan worden gegaan inderdaad aanmerkelijk bekort. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="1 1">Anders dan de heer Rosenmöller ben ik van mening dat er voor de door de bedrijfje aldaar zonder dit te melden aan de bedrijfsvereniging. De WW-uitkering kan niet worden toegekend aan personen die woonachtig zijn in het buitenland, en is derhalve niet «exporteerbaar». Naar aanleiding van de heroverweging fraudegevoelige regelgeving heeft het kabinet besloten ook de exporteerbaarheid van andere sociale verzekeringsuitkeringen - voor zover mogelijk in verband met verdrags– en Verordeningsverplichtingen  – t e beperken. Uitbreiding van de vakantietermijn volgens het vroeger door de BV Habivi gevoerde beleid zou leiden tot de facto exporteerbaarheid. Dit spoort niet met het streven naar beperking van de exporteerbaarheid. Ten slotte past het verruimen van de vakantietermijn voor ouderen ook niet binnen het door het kabinet gevoerde ouderenbeleid. Zoals bekend voert het kabinet op dit punt een beleid dat gericht is op de bevordering van een blijvende arbeidsparticipatie van ouderen. Voor de inhoud van dat beleid zij onder meer verwezen naar de Voortgangsnota Ouderen in Tel en naar het regeringsstandpunt op het WRR-rapport nr. 43 «Ouderen voor Ouderen» <voetnoot nummer="1"/>. Gegeven de huidige arbeidsmarktsituatie ligt het niet voor de hand de bestaande verruiming voor oudere werknemers om met behoud van WW-uitkering op vakantie te gaan (13 weken i.p.v. de normale 4 weken) thans in te perken. Echter, naarmate de mogelijkheid toeneemt om ouderen weer aan de slag te helpen, zullen ook voor oudere werknemers de <voetnoot nummer="1"/> Kamerstukken II, 1992/93, 21 814, nrs. 16 en </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
