<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001727</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001727&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001727</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115287</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 807</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Beer (V.V.D.) over de tijd, die is gemoeid met het verwerken van een wijziging van een bankrekeningnummer.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 807</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">807</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Beer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-04-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1603</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1604</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="807" onderwerp="de tijd, die is gemoeid met het verwerken van een wijziging van een bankrekeningnummer." indiendatum="28 april 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Beer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 juni 1986)">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid">De Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is de staatssecretaris bekend met het  feit, dat de Sociale Verzekeringsbank  drie maanden nodig heeft om een  simpele wijziging van het bankreke- ningnummer van een uitkeringsge- rechtigde te verwerken?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Op welke wijze worden uitkeringsge- rechtigden vooraf op de hoogte  gesteld van de tijd, welke is gemoeid  met het verwerken van een dergelijke  wijziging?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de staatssecretaris bevestigen  dat een uitkeringsgerechtigde, die de  SVB een maand tevoren op de  hoogte had gesteld van de wijziging  van zijn bankrekeningnummer, als  gevolg hiervan drie maanden zonder  AOW-uitkering is komen te zitten?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris het eens met  de opvatting, dat hier sprake is van  een ergerlijk staaltje van bureau- cratie?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kan de staatssecretaris aangeven,  welke wegen deze eenvoudige  wijzigingen bij de Sociale Verzeke- ringsbank moeten afleggen alvorens  zij zijn verwerkt?  Is de staatssecretaris bereid via zijn  ambtelijke vertegenwoordigers bij de  Sociale Verzekeringsbank en in de  Sociale Verzekeringsraad te bewerk- stelligen, dat hierin verbetering  optreedt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">In beginsel wordt lopende het  AOW-pensioen een door een uitke- ringsgerechtigde doorgegeven  wijziging van het bankrekeningnum- mer met ingang van de door de  betrokkene opgegeven datum  doorgevoerd. Ligt de opgegeven  datum in de zeer nabije toekomst of  ontbreekt een dergelijke datum, dan  streeft de SVB ernaar de mutatie  vóór de eerstvolgende maandelijkse  betaling te verwerken. Dat een  dergelijke eenvoudige wijziging in het  algemeen een gemiddelde behande- lingsduur van drie maanden met zich  zou brengen is mij echter niet  gebleken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Nadat een mutatie in het desbetref- fende bestand is doorgevoerd, wordt  de uitkeringsgerechtigde geïnfor- meerd omtrent de datum waarop de  wijziging zal worden geëffectueerd.  Gelet op het feit, dat met een  dergelijke wijziging in beginsel  relatief weinig tijd is gemoeid, wordt  een betrokkene door de SVB niet  Ik heb kennisgenomen van het hier  bedoelde geval. Mij is gebleken dat,  naar aanleiding van een op 31 januari  1986 ontvangen bericht van betrok- kene inzake wijziging van zijn  bankrekeningnummer, de maandelijk- se uitbetaling van het AOW-pensioen  door de SVB op dit nieuwe bankreke-.  ningnummer eerst met ingang van de  maand mei is gerealiseerd. Tot de  maand mei is het pensioen doorbe- taald op het oude bankrekeningnum- mer.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De «oude» bank heeft het AOW-pen- sioen over de maand februari  doorbetaald aan de nieuwe bank van  betrokkene. Het pensioen over de,  maanden maart en april is echter  terug gestort naar de SVB. Geconsta- teerd kan worden dat dit geval niet  adequaat is afgewikkeld. Er is  verzuimd de teruggestorte bedragen  terstond op de nieuwe rekening over  te maken. Mij is door de SVB  bevestigd, dat de wijziging van het  bankrekeningnummer sneller  doorgevoerd had moeten worden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Bij een verzoek om wijziging van een  rekeningnummer wordt een wijzi- gingsformulier ingevuld, waarna de  mutatie in het geautomatiseerde  betalingssysteem wordt verwerkt  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Naar aanleiding van dit geval zal ik de  SVB enige suggesties aanreiken met  betrekking tot de te voeren admini  stratie om te voorkomen dat een en  ander zich in de toekomst zal  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
