<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kan misbruik voorkomen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001794</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001794&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001794</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123766</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 674</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over het telefoon-verkeer tussen advocaat en cliënt.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 674</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">674</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-04-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1333</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1334</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="674" onderwerp="het telefoon-verkeer tussen advocaat en cliënt." indiendatum="5 maart 1985)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  uitspraak van de Beroepscommissie  van de Centrale Raad van Advies voor  het gevangeniswezen, de psychopa- tenzorg en de reclassering d.d. 5  februari jl. inzake het afluisteren van  telefoongesprekken tussen raadsman  en cliënt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt u de opvatting, dat het contact  tussen raadsman en cliënt vertrouwe- lijk dient te zijn, ook indien het  telefonisch plaatsvindt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt u de mening, dat controle of in- derdaad telefonisch contact gezocht  wordt met een advocaat ook op  andere wijze dan door middel van  afluistering kan geschieden, b.v. door  het hanteren van de door de Orde van  Advocaten uitgegeven gidsen met  adressen en telefoonnummers van  advocaten en het tot stand brengen  van de verbinding door de telefooncen- trale van het huis van bewaring?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid, maatregelen te treffen  die ongestoord telefonisch contact  tussen advocaat en cliënt, mogelijk  maken?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris  Korte-van Hemel (Justitie) (ontvangen  2 april 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2 en 4  Ingevolge artikel 92a van de Gevange- nismaatregel kan de directeur de  gedetineerde toestaan telefonisch  contact op te nemen met personen en  instanties buiten de inrichting. Op  basis van deze bepaling geldt in de  gesloten penitentiaire inrichtingen de  huisregel dat gedetineerden wekelijks  gedurende een bepaalde tijd op eigen  kosten mogen telefoneren met  derden. Deze gesprekken kunnen met  medeweten van betrokkenen worden  meebeluisterd door een personeelslid.  In urgente gevallen kan de gedetineer- de worden toegestaan ook met zijn  advocaat te bellen. Op de voet van het  bepaalde in artikel 50 van het Wetboek  van Strafvordering en de artikelen 91,  derde lid en 92, vierde lid, van de  Gevangenismaatregel omtrent het  recht van de advocaat op vrije  toegang tot en vrije correspondentie  met zijn gedetineerde cliënt worden  deze telefoongesprekken in geen  geval meebeluisterd.  Om misbruik te voorkomen wordt  in enkele inrichtingen de procedure  gevolgd volgens welke een perso- neelslid het opgegeven nummer van  de raadsman draait en vervolgens  alleen meeluistert tot het contact is  gelegd en zich een advocaat, althans  een advocatenkantoor heeft aange- diend.  In een gesprek d.d. 14 februari jl.  tussen vertegenwoordigers van de  Nederlandse Orde van Advocaten en  het Ministerie bleek deze handelwijze  de instemming te hebben van de  vertegenwoordigers van de Orde.  Ofschoon ik geen aanleiding heb aan  te nemen dat deze procedure in  andere inrichtingen op een onjuiste  wijze wordt toegepast, zal ik de  directeuren nog eens wijzen op het  belang hierbij zorgvuldigheid te  betrachten.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Waar het om gaat is dat geen misbruik  kan worden gemaakt door de gedeti- neerde van de mogelijkheid met zijn  advocaat te telefoneren.  De hierboven weergegeven proce- dure tast het recht van de advocaat op  vrij verkeer met zijn cliënt niet aan en  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
