<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001749</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001749&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001749</item>
         <item attribuut="Document-id">0000020135</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 731 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sipkes en Brouwer (beiden Groen Links) over het proefschrift van de heer A. Ramdas inzake de Nederlandse asielprocedure.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 731 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">731 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Sipkes</persoon>
            <persoon partij="Groen Links">Brouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-06-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Lubbers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-07-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1525</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1526</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1525" allpagenumbers="1525 52" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="731" onderwerp="het proefschrift van de heer A. Ramdas inzake de Nederlandse asielprocedure." indiendatum="1992-06-24">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="20juli 1992">
         <antwoorder functie="Minister-President" ministerie="Justitie a.i.">Lubbers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Tracht uw ministerie publicatie van het proefschrift van de heer A. Ramdas inzake de Nederlandse asielprocedure te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Legt het ministerie van Justitie zich niet neer bij het oordeel van de Amsterdamse rechtbankpresident, inhoudende dat de heer Ramdas «op verantwoorde wijze» mag doorgaan met de publicatie van zijn onderzoeksresultaten? Bent u zich ervan bewust, dat een absoluut verbod op publicatie van de onderzoeksresultaten, de promotie van de heer Ramdas feitelijk onmogelijk maakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de heer Ramdas aangeboden de tekst van zijn proefschrift vóór publicatie voor te leggen aan de Adviescommissie Vreemdelingenzaken? Acht u het ondanks die toezegging noodzakelijk om de hogerberoepsprocedure voort te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1992-06-21" bron=" Volkskrant 22 juni jl.; VPRO-televisie «Zomergasten»"> Volkskrant 22 juni jl.; VPRO-televisie «Zomergasten», 21 juni 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">  e n 2 Ingevolge artikel 12 van het Vreemdelingenbesluit worden de aan de Adviescommissie voor vreemdelingenzaken overgelegde stukken en de aan haar verstrekte inlichtingen als gegevens van vertrouwelijke aard behandeld. In verband daarmee dienen onderzoekers, die zittingen van de adviescommissie wensen bij te wonen, een verklaring tot geheimhouding te ondertekenen. Ook de heer Ramdas heeft deze verklaring getekend. Ik ben van oordeel dat de heer Ramdas deze geheimhoudingsplicht heeft geschonden door zijn artikel in het boek «het nadeel van de twijfel». Daartegen richtte zich het kort geding en het mmiddels tegen de uitspraak van de president ingestelde appel. Deze procedure richt zich overigens niet tegen het «op verantwoorde wijze» publiceren van onderzoeksresultaten. Het gaat erom dat deze onderzoeksresultaten tot dusver, ook naar het oordeel van de Adviescommissie, niet op verantwoorde wijze zijn gepubliceerd. Met de heer Ramdas zijn overigens reeds in september 1991 op zijn voorstel afspraken gemaakt, inhoudend dat hij concept-publikaties zou voorleggen. De heer Ramdas heeft tot dusver geen concepten aan de voorzitter van de Adviescommissie en/of aan mij voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De in september 1991 gemaakte afspraken staan een promotie van de heer Ramdas niet in de weg. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja, maar tot dusver is noch deze tekst, noch zijn onderdelen daarvan, voorgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, omdat de president van de rechtbank in zijn vonnis, ook naar het oordeel van de Adviescommissie, de aard van de hier in het geding zijnde geheimhoudingsplicht miskent. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
