<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden betrokken. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001689</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001689&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001689</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123661</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 569</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Blaauw en Van Heemskerck Pillis-Duvekot (beiden V.V.D.) over uitspraken van de staatssecretaris, die verband houden met de pakketvergelijking.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 569</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">569</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1125</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1126</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="569" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van een artikel in de «Haagsche  Courant» van 30 januari jl. betreffende  een werkbezoek van Staatssecretaris  van Houwelingen aan de Nederlandse  troepen op het NAVO-schietterrein  Bergen-Hohne?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn de uitspraken van de Staatssecre- taris, die duidelijk verband houden  met de pakketvergelijking, juist  weergegeven?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Acht de minister het in het belang van  een goed overleg tussen het personeel  en de politieke leiding, dergelijke  opmerkingen te maken?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Mochten de uitspraken onjuist zijn  weergegeven, hoe luidden zij dan  wèl? Geldt daarvoor wellicht hetzelfde  als hiervoor in vraag 3 is aangeduid?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kan de minister maatregelen nemen,  dat onderwerpen waarover overleg  met het personeel gaande is niet extra  worden belast door losse uitspraken  van bewindslieden?  Toelichting bij vraag 2:  Citaat 1: «Je kunt alle militairen  natuurlijk een fantastisch salaris  geven en ze dan zingend het veld  insturen. Maar we hebben in de  Defensienota gekozen voor verbete- ring van de kwaliteit van het materieel  en daar is geld voor nodig».  Citaat 2: «Hij moet bij Rietkerk en  Ruding zijn».  Antwoord  Antwoord van Minister De Ruiter  (Defensie), mede namens de Staatsse- cretaris van Defensie, de heer Van  Houwelingen. (Ontvangen 5 maart  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2 en 4  De citaten zijn juist weergegeven.  3 en 5  Met zijn uitspraken heeft Staatssecre- taris Van Houwelingen gedoeld op het  spanningsveld dat altijd bestaat  tussen de verschillende aspecten van  het beleid. Hij heeft daarbij echter niet  willen afdoen aan de principiële  gelijkwaardigheid van het personeels- beleid aan het operationele, het  financiële en het materiële beleid  binnen een geïntegreerd defensiebe- leid. Vanuit deze visie meen ik dat de  uitspraak van de Staatssecretaris het  overleg met het personeel niet extra  belast. Over de uitkomsten van de  pakketvergelijking wordt thans intern  en interdepartementaal gesproken.  Dit beraad zal moeten leiden tot een  beleidsvisie, waarin alle betrokken  belangen tot hun recht komen en de  juiste prioriteiten worden gesteld. De  Centrale commissie georganiseerd  overleg militairen en de Bijzondere  commissie burgerpersoneel Defensie  zullen daarbij zo spoedig mogelijk  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
