<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001069</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001069&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001069</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035476</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 146</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget (PvdA) Tommel (D66) en Van Es (Groen Links) over mensenrechtencomités in Cuba.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 146</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">146</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Verspaget</persoon>
            <persoon>Tommel</persoon>
            <persoon>Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-11-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-11-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">299</item>
         <item attribuut="Eindpagina">300</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer. met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="299" allpagenumbers="299" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 - 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="146" onderwerp="mensenrechten– comités in Cuba." indiendatum="1989-11-2">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1989-11-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van den Broek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het bericht' over de situatie van de mensenrechten in Cuba? Heeft het Comité voor Mensen– rechten en Verzoening ondanks herhaaide verzoeken sinds 1987 nog steeds geen officiële erkennmg gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verblijft de leider van dit mensen– rechtencomité, Elizardo Sachez, tezamen met twee andere mensen– rechtenactivisten, Hiram Abi Cobas en Hubert Jerez Marino, sinds augustus van dit jaar in de gevan genis op grond van een aanklacht van het verspreiden van valse geruchten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel politieke gevangen zijn thans volgens de officiële cijfers in de gevangenissen opgenomen? Zijn behalve deze groep nog vele Cubanen in de gevangenis beland vanwege zogenaamde verstoringen van de openbare orde? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid uw invloed aan te wenden bij de Cubaanse regering teneinde erkenning van de mensen– rechtencomités aldaar te bewerkstel– ligen? Bent u eveneens bereid directe vrijlating van de drie genoemde mensenrechtenactivisten te bepleiten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1989-10-20" bron=" Parool"> Parool, 20 oktober 1989</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Van het in de voetnoot bij deze vraag genoemde persbericht heb ik kennis genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het Comité voor Mensenrechten en Verzoening heeft, voor zover hier bekend, inderdaad nog geen officiële erkenning gekregen </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Betrokkenen zijn volgens de mij ten dienste staande gegevens op 6 augustus 1989 gearresteerd op beschuldigmg van «het doorgeven van valse informatie gericht tegen de internationale vrede, alsmede het moedwillig ondermijnen van de Cubaanse staat». Door de openbare aanklager is tegen Elizardo Sanchez 4 jaar en tegen Hubert Jerez Marino en Hiram Abi Cobas 3 jaar gevange– nisstraf geëist. Het proces zou op 17 november worden voortgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Mijnerzijds wordt niet beschikt over officiële Cubaanse cijfers of andere gegevens betreffende het aantal politieke gevangenen. Volgens sommige schattingen zou hun aantal thans ca 300 bedragen; 4 a 5 personen zouden dit jaar zijn veroor– deeld wegens verstoring, naar verluidt met een politieke achter– grond, van de openbare orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Van Nederlandse zijde is bij verschil– lende gelegenheden zowel in bilaterale contacten alsook in het verband van de Twaalf tegenover de Cubaanse autoriteiten uitdrukking gegeven aan de bezorgdheid over de mensenrechtensituatie op Cuba en aangedrongen op volledige eerbie– diging van de fundamentele rechten en vrijheden. Ook in VN-kader, i.c. de 45e zitting te Genève van de VN Mensenrechtencommissie in februari van dit jaar, is de Cubaanse mensen– rechtensituatie diepgaand aan de orde geweest. Bij die gelegenheid heeft ook de Nederlandse delegatie zich uitvoerig over dit onderwerp uitgesproken en o.m. gepleit voor een speciale VN-rapporteur. De Cubaanse regering is derhalve alleszins bekend met de Nederlandse inzichten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
