<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="milieu in de derde wereld. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001691</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001691&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001691</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123663</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 571</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (P.S.P.) over de produktie van drins in Nederland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 571</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">571</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1129</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1130</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="571" onderwerp="de produktie van drins in Nederland." indiendatum="1 februari 1985) Hebt u kennis genomen van de klachten van een aantal milieu-organi- saties over het gebruik van het zeer gevaarlijke chemische bestrijdings- middel Dieldrin in een aantal Afrikaan- se landen?">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan>tal milieu-organi- saties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat de in Nederland en de  EG verboden chemicaliën Dieldrin en  Aldrin nog steeds door Shell Pernis  worden geproduceerd voor de uitvoer  naar ontwikkelingslanden en Zuid- Afrika?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid de productie van drins  in Nederland te verbieden, zowel  vanwege de risico's, die zij in en om  de betrokken bedrijven oplevert  alsmede vanwege de bedreiging  ervan voor mensen en milieu in de  derde wereld?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo neen, waarom niet?  Antwoord  Antwoord van minister Winsemius  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 5 maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het is mij bekend dat milieu-organisa- ties kritiek hebben op de toepassing  van dieldrin met name in ontwikke- lingslanden.  Ja. Hierbij zij aangetekend dat  ongeveer '/3 deel van de geproduceer- de hoeveelheid wordt uitgevoerd naar  andere landen dan ontwikkelingslan- den (voornamelijk de Verenigde  Staten van Amerika).  3 en 4  De produktie van drins alsmede de  daarmee samenhangende activiteiten  zoals vervoer, opslag en afvalverwijde- ring zijn onderworpen aan eisen die  verschillende wetten stellen ter  bescherming van mens en milieu. Alle  activiteiten inzake drins worden zeer  kritisch gevolgd. In verband met de  getroffen zuiveringstechnische  maatregelen is het op dit moment niet  noodzakelijk drins vanwege de risico's  ten gevolge van de produktie alhier te  verbieden. Het gebruik van de  bestrijdingsmiddelen aldrin en  dieldrin is in Nederland niet meer  toegelaten vanwege de onaanvaardba- re schadelijke nevenwerkingen. Voor  genoemde bestrijdingsmiddelen zijn  in Nederland goed werkzame alterna- tieven beschikbaar.  Verschillende internationale  organisaties (UNEP, FAO, OESO, EG)  hebben aanbevelingen of richtlijnen  voorbereid of in voorbereiding met  het oog op het verminderen van de  risico's van het gebruik van bestrij- dingsmiddelen en andere chemische  stoffen in ontwikkelingslanden.  Kernpunt hiervan is een zgn.  notificatie-procedure: landen vanwaar  chemische stoffen (met name bestrij- dingsmiddelen) worden uitgevoerd  die in eigen land niet of nauwelijks  mogen worden toegepast, zijn  verplicht ervoor zorg te dragen dat  het importerend land in kennis wordt  gesteld van een aantal gegevens  (onder andere redenen van verbod of  strenge beperking, gegevens omtrent  de stof, veiligheidsmaatregelen,  gegevens over de voorgenomen  export). Doelstelling hiervan is het  vergroten van de kennis van ontwik- kelingslanden, opdat zij mede hierdoor  in staat worden gesteld op goede  gronden in eigen land maatregelen te  treffen ter bescherming van mens en  milieu. Dit notificatie-systeem heeft  de steun van ontwikkelingslanden.  Nederland bereidt de uitvoering van  dit systeem voor in het kader van de  Wet milieugevaarlijke stoffen; tijdens  de mondelinge behandeling van het  ontwerp van deze wet heb ik met de  Kamer uitvoerig van gedachten  gewisseld over de uitvoering van een  dergelijk systeem. UNEP heeft het  voornemen de notificatie-procedure  in 1987 te evalueren. Indien noodzake- lijkkan dan alsnog worden overgegaan  tot het verbieden van de export van  stoffen als drins met het oog op de  bescherming van de mens en het  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
