<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bedoeld, zien wij geen reden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000039</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000039&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000039</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113499</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 1</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Vogt (P.S.P.) inzake de arrestatie in Spanje en de uitlevering aan de Bondsrepubliek Duitsland van de Nederlander H. Dost.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 1</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Vogt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-31</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
            <persoon>Korte- van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-09-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="31 juli 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vogt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="16">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de ministers kennis genomen  van de artikelen in de Nieuwe Revu  (17 juli 1985) en het Parool (26 juli  1985) betreffende de arrestatie in  Spanje van de Nederlander H. Dost  en zijn uitlevering aan de Bondsrepu- bliek Duitsland?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunnen de ministers mededelen of de  heer Dost in Spanje tijdens de  uitleveringsprocedure aan de Bondsre- publiek enige rechtsbijstand heeft  ontvangen van de Nederlandse  ambassade aldaar?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien vraag 2 bevestigend kan  worden beantwoord, kunnen de  ministers dan mededelen waaruit die  bijstand heeft bestaan?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Indien vraag 2 negatief moet worden  beantwoord, kunnen de ministers dan  mededelen waarom het verlenen van  bijstand achterwege is gebleven?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn de ministers op de hoogte van de  argumenten die door de Bondsrepu- bliek zijn aangevoerd om uitlevering  te bewerkstelligen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Indien vraag 5 bevestigend kan  worden beantwoord, kunnen de  ministers die redenen dan uiteenzet- ten?  Kunnen de ministers hun zienswijze  geven over het feit dat betrokkene  door Spanje werd uitgeleverd zonder  dat het bestaan van een strafbaar feit  voldoende bewezen was?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Kan het feit dat verzuimd werd hoger  beroep aan te tekenen tegen het  uitleveringsbesluit op enigerlei wijze  aan activiteiten of juist gebrek aan  activiteiten van de Nederlandse  ambassade geweten worden?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Achten de ministers het voorts juist  dat genoemde persoon na zijn  uitlevering in de Bondsrepubliek  wordt vastgehouden uitsluitend op  grond van getuigenverklaringen als  zou hij in Nederland hasj hebben  verkocht aan West-Duitsers?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Heeft de Nederlandse ambassade in  Bonn enig contact met gedetineerde?  Zo ja, ontvangt hij van de ambassade  enige juridische bijstand?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Is het waar dat de (ex-)vrouw van de  heer Dost nog vóór diens uitlevering  naar de Bondsrepubliek de officier  van justitie te Arnhem verzocht heeft  een uitleveringsprocedure aan te  vangen ten einde uitlevering naar  Nederland te bewerkstelligen op  grond van een strafbaar feit dat hij in  Nederland zou hebben begaan? Is het  eveneens waar dat de betrokken  officier van justitie vervolgens  besloten heeft van vervolging in deze  zaak af te zien?  </vraag>
      <vraag nummer="12 ">Zo vraag 11 bevestigend wordt  beantwoord, kunnen de ministers  meedelen, waarom aan uitlevering  naar Nederland geen medewerking is  verleend?  </vraag>
      <vraag nummer="13 ">Hebben de ministers kennis genomr  van de campagne in de West-Duits*  pers om via druk van de publieke  opinie in de Bondsrepubliek de  Nederlandse justitiële autoriteiten  ertoe te brengen een aan het beleid in  de meeste andere Europese landen  - met name in de Bondsrepubliek - gelijkgeschakeld vervolgingsbeleid te  voeren ten aanzien van soft drugs  (onder andere af te leiden uit de  nieuwsuitzending van de NOS-TV op  26 juli 1985)?  </vraag>
      <vraag nummer="14 ">Zo ja, welke mening zijn de ministers  dan toegedaan over deze campagne?  15  Is de regering bereid een krachtig  protest te laten horen tegen de  uitlevering en verdere gevangenhou- ding van de heer Dost op grond van  een vergrijp dat in Nederland gering  geacht wordt maar in de Bondsrepu- bliek met jaren gevangenisstraf kan  worden bestraft?  </vraag>
      <vraag nummer="16 ">Is de regering bereid de Bondsrepu- bliek om uitlevering van de heer Dost  te vragen op grond van de strafbare  feiten die tot zijn uitlevering door  Spanje hebben geleid en die alle in  Nederland zouden zijn gepleegd?  a. regelmatige bezoeken aan betrokke- ne;  b. bemiddeling bij het vervaardigen  van vertalingen;  c. het verstrekken van adressen van  advocaten;  d. het onderhouden van contacten  met de door betrokkene aangezochte  advocaten in Spanje en Nederland;  het beheren van gelden en betrokkene  en het diens aanwijzing overmaken  van gelden aan hemzelf, aan advoca- ten, enz.;  f. het beantwoorden van specifieke  vragen van betrokkene inzake zijn  dententie;  g. het verstrekken van een introductie- brief aan de voormalige echtgenote  van betrokkene, teneinde haar bezoek  aan de gevangenis mogelijk te maken.  5 en 6  Neen. Een verzoek tot uitlevering van  de Bondsrepubliek aan Spanje gaat  geheel buiten Nederland om. Hieraan  doet niet af dat de opgeëiste persoon  Nederlander is. Het Europees Verdrag  betreffende uitlevering (Trb. 1965, 9)  dat ten deze van toepassing is, stelt  de uitlevering van een onderdaan van  een derde staat niet afhankelijk van de  toestemming van die staat.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Uit het antwoord op de vorige vragen  zal reeds zijn gebleken dat wij met de  inhoud van het onderhavige Duitse  verzoek tot uitlevering niet bekend  zijn. Wel merken wij in het algemeen  op dat, ingevolge artikel 12 van  hogergenoemd Verdrag, verzoeken  tot uitlevering strekkende tot het  instellen van een strafvervolging  tegen de opgeëiste persoon, dienen te  worden gestaafd met een bevel tot  De gegrondheid van de detentie van  de opgeëiste persoon in de Bondsre- publiek Duitsland staat uitsluitend ter  beoordeling van de Duitse justitie. Het  is niet aan ons daarover enige  uitspraak te doen, nog daargelaten  dat, zoals reeds hierboven aangege- ven, ons de voor een oordeelsvorming  benodigde informatie ontbreekt.  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Ja. Ook tijdens zijn detentie in de  Bondsrepubliek Duitsland ontvangt  betrokkene de normale consulaire  bijstand.  1 1 , 1 2 e n 1 6  Voorzover ons bekend heeft niet de  voormalige echtgenote van de  opgeëiste persoon doch diens  raadsman zich enkele maanden  geleden tot de officier van justitie te  Arnhem gewend met de vraag of de  uitlevering van zijn cliënt naar  Nederland kon worden bevorderd. De  officier van justitie heeft de raadsman  daarop laten weten, niet in staat en  derhalve ook niet bereid te zijn  daartoe stappen te ondernemen. In  Nederland loopt tegen betrokkene  geen strafrechtelijk onderzoek. Zou  onder deze omstandigheid niettemin  een verzoek tot uitlevering zijn  gedaan, dan zou dit niet anders  hebben kunnen fungeren dan als  poging om de uitlevering van betrok- kene naar de Bondsrepubliek Duitsland  te voorkomen. Een dergelijk doel  achtte de officier van justitie principieel  onjuist. Ook naar ons oordeel zou dit  misbruik hebben betekend van het  instrument van uitlevering.  13en 14  Wij hebben kennis genomen van het  juni/juli 1985-nummer van het  Voor een protest als door vragensteller  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
