<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001031</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001031&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001031</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027368</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 99</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (Groen Links) over uitbreiding van het treinmaterieel.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 99</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">99</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-05-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Andriessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-10-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">201</item>
         <item attribuut="Eindpagina">202</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="201" allpagenumbers="201" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU imgevenj 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 oktober 1990), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 692, Vergaderjaar 1989-1990.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Andriessen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="99">Vragen van het lid Rosenmöller (Groen Links) over uitbreiding van het treinmaterieel. (Ingezonden 11 mei  1990) </vraag>
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraak van de minister van Verkeer en Waterstaat in de Eerste Kamer, dat zij in overleg zal treden met de NS over de mogelijkheid van het opzetten van eigen produktieca– paciteit voor rollend materieel? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Herinnert u zich, dat u op een vraag van vragensteller tijdens de begro– tingsbehandeling voor 1990 <voetnoot nummer="1"/> over de wenselijkheid van het in Nederland creëren van produktiecapaciteit voor rollend materieel afhoudend hebt geantwoord? Hoe rijmt u dit met de door uw collega gedane toezegging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat het voor de oplossing van de knelpunten in het openbaar vervoer onder meer noodzakelijk is zeer spoedig tot drastische uitbreiding van het trein– materiaal over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met de minister van Verkeer en Waterstaat, dat het niet alleen een verantwoordelijkheid van de NS kan zijn voor extra materieel te zorgen, zeker nu het NS-investe– ringsplan 'Rail-21' versneld wordt uitgevoerd? Deelt u de mening dat, waar het gaat om grootschalige investerings– plannen voor produktiecapaciteit van rollend materieel, niet alleen betrok– kenheid vanuit het ministerie van Verkeer en Waterstaat maar ook vanuit het ministerie van Econo– mische Zaken wenselijk is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, wilt u dan op korte termijn aan deze Kamer rapporteren over de mogelijkheden met steun van de overheid, hetzij in Nederland, hetzij in EG-verband, produktiecapaciteit te scheppen voor rollend materieel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Mandelingen 1989-1990 nr. 11, vergaderjaar</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Dat herinner ik mij. In mijn antwoord refereerde ik aan de afstemming tussen de NS, de openbaar vervoer– bedrijven en het ministerie van Verkeer en Waterstaat over de positie van de Nederlandse toeleve– ringen. De toezegging van de minister van Verkeer en Waterstaat om met de NS te spreken over de mogelijkheden voor het bouwen van rollend materieel in Nederland spoort daarom naar mijn mening met mijn antwoord op de vraag van vragen– steller tijdens de begrotingsbehan– deling voor 1990. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Deze zaken vallen primair onder de verantwoordelijkheid van de minister van Verkeer en Waterstaat. Het is niet mijn gewoonte om mij op het beleidsterrein van een collega te begeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er bestaat geen verschil van mening tussen de minister van Verkeer en Waterstaat en ondergetekende over de kwestie van NS-aanschaffingen. Overigens heb ik uit de woorden van de minister van Verkeer en Water– staat niet begrepen dat zij ervoor pleit dat er naast de verantwoorde– lijkheid van de NS er ook een expli– ciete verantwoordelijkheid van anderen bestaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het ministerie van Economische Zaken is altijd geïnteresseerd in grootschalige investeringsplannen op elk mogelijk gebied. Dat wil echter niet zeggen dat er voor rollend materieel een speciale positie bestaat, noch dat die interesse zich altijd dient te vertalen in financiële bijdragen. Het initiatief voor investe– ringsplannen zal bij het particuliere bedrijfsleven moeten liggen. Als aan de criteria voldaan wordt kan van de reguliere instrumenten, zoals bijvoor– beeld de Investerïngspremieregeling (IPR), gebruik worden gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie vraag 5; het scheppen van </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
