<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001190</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001190&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001190</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090789</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 187</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Esselink en Soutendijk-van Appeldoorn (beiden C.D.A.) over een strikter toezicht op kruidenmiddelen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 187</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">187</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-10-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-12-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">375</item>
         <item attribuut="Eindpagina">376</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="187" onderwerp="de schadelijkheid van «geneeskrach- tige» kruiden." indiendatum="29 september 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 december 1988)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D e e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van een  artikel over de schadelijkheid van  «geneeskrachtige» kruiden?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Welke acties zijn er op uw ministerie,  dan wel door het Staatstoezicht,  ondernomen naar aanleiding van de  publikaties van de heer De Smet? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="3 ">Kan klein hoefblad een ernstige  leverziekte veroorzaken? Zo ja, welke  maatregelen worden overwogen ten  aanzien van dit bestanddeel van  kruidenthee?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid alsnog te overwegen  dit soort middelen onder de registra- tieverplichting van de Wet op de  Geneesmiddelenvoorziening te  brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u in dit opzicht bereid het  voorbeeld van uw Duitse collega te  volgen, die kruidenmiddelen als  geneesmiddelen beschouwt en  daarvoor zelfs een speciale commissie  van het Bundesgesundheitsamt in  het leven heeft geroepen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="2">Bent u bereid, de Geneesmiddelen- commissie een oordeel over de  wenselijkheid van registratie van dit  soort middelen te vragen?  ' «Kruidenhandel gaat z'n gang tot we erbij  neervallen». De Volkskrant van 10 september  ji.  <voetnoot nummer="2"/> Smet, P. G. A. M. de, «Kruidenmiddelen en  de volksgezondheid», Pharmaceutisch  Weekblad, 1987, (122), p. 1069-71. Smet,  P. A. G M. de, «Vrij verkrijgbare kruidenmid- delen met fatale leverbeschadiging in  verband gebracht», Pharmaceutisch Week- blad, 1988, (123), p. 804.  Vragen van de leden Esselink en  S o u t e n d i j k van  A p p e l d o o r n  (beiden  C D A . ) over een strikter  toezicht op kruidenmiddelen.  (Ingezonden 4 oktober 1 988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  artikel in de Consumentengids «Pas  op met kruidenmiddelen»? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Bent u van mening dat de brochures,  die de verkoop van kruidenmiddelen  begeleiden voldoende informatie  bevatten voor de consument, met  name op het gebied van bijwerkingen  en het waarschuwen tegen het  achterwege laten van een reguliere  geneeskundige behandeling?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hebt u de aanbevelingen van de  nationale raad voor de volksgezond- heid, te weten een strikter toezicht  op de kruidenmiddelen en een  kwaliteitscontrole door de overheid  op alle sterkwerkende genees- en  kruidenmiddelen, zoals deze bij  uiteenlopende alternatieve geneeswij- zen worden voorgeschreven dan wel  via reclame worden aanbevolen, van  de hand gewezen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, betekent dit dan dat u gekozen  hebt voor de werking, die uitgaat van  de wetgeving op het gebied van de  produktenaansprakelijkheid, en dat u  een strikte regulering in het kader  van de Warenwet, waarbij de  overheid de voorschriften aangeeft,  minder noodzakelijk en opportuun  acht?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zo ja, hebt u zich dan achteraf gezien  toch minder blootgegeven dan u  tijdens de behandeling van de  Warenwet in de Eerste Kamer  pretendeerde, aangaande de twee  denkrichtingen als genoemd in vraag  4? </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deze vragen dienen als aanvulling op  de eerdere schriftelijke vragen  terzake van de leden De Pree en  Netelenbos, ingezonden 29 septenv  ber jl.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Zie de Handelingen van de Eerste Kamer  der Staten-Generaal van 19 april 1988, blz.  955 e.v. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  voorziening kan in de gegeven  situatie in de overgrote meerderheid  van de gevallen slechts leiden tot  weigering van de inschrijving in het  register. Ik ben daarom geen  voorstander van het nemen van een  maatregel daartoe. Tevens overweeg  ik daarbij dat het College ter beoor- deling van geneesmiddelen reeds  zeer zwaar is belast.  Een andere, wellicht meer doelmatige  benadering van de problematiek kan  worden gevonden in een regeling,  die beoogt de identiteit en zuiverheid  van bepaalde kruiden, wanneer zij  aan het publiek worden aangeboden,  te waarborgen. Dit zou kunnen  geschieden door het stellen van  wettelijke inrichtings- en deskundig- heidseisen aan personen of rechtsper- sonen, die de kruiden in de handel  brengen en algemene op identiteit en  zuiverheid gerichte kwaliteitseisen,  gekoppeld aan etiketterings- en  verpakkingseisen.  Voorts zou ten aanzien van een  aantal als gevaarlijk te beschouwen  kruiden een verbod tot aflevering aan  het publiek kunnen worden vastge- steld. Een preventieve toetsing van  overheidswege van de aanprijzingen  omtrent de werking van kruiden acht  ik onuitvoerbaar. Wel kan worden  gedacht aan de mogelijkheid dat de  etikettering mede een gebruiksvoor- schrift moet omvatten, hetwelk  zodanige aanwijzingen bevat, dat bij  normaal gebruik schade aan de  gezondheid redelijkerwijze als  uitgesloten moet worden beschouwd.  Ik ben bereid een onderzoek in te  stellen - en daarbij bestaande  regelgeving in het buitenland te  betrekken - naar het kader waarin  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
