<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gebruikt.» " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001030</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001030&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001030</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114590</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 111</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tazelaar (P.v.d.A.) over een vraaggesprek met «Boer en Tuinder».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 111</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">111</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tazelaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-08-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">219</item>
         <item attribuut="Eindpagina">220</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="111" onderwerp="een vraaggesprek met «Boer en Tuinder»." indiendatum="20 augustus 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tazelaar</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Geeft uw hierna geciteerde antwoord  op een vraag tijdens een vraaggesprek  met «Boer en Tuinder» <voetnoot nummer="1"/> correct uw  mening op dit punt weer: vraag: «  Maar de ervaringen van de afgelopen  jaren leren mij dat u als minister bij  het uitvoeren van deze maatregelen  meer steun krijgt van de P.v.d.A. dan  van de V.V.D. Hebt u dat ook vastge- steld?» en antwoord: «Ja, toch moet  ik benadrukken, dat het C.D.A. qua  aanpak en ideologie dichter bij de  V.V.D. staat dan bij de P.v.d.A. Maar  mij stoort de opportunistische  opstelling van de V.V.D. in de Tweede  Kamer beslist wel. Het is eigenlijk heel  typisch. Men verdedigt de liberale  marktbenadering, maar weet zich  geen raad met de sociale consequen- ties. Die worden dan gemakshalve  afgeschoven op de overheid, waarvan  de V.V.D. tegelijkertijd zegt, dat die zo  weinig mogelijk bemoeienis moet  hebben met de private sector. Ik denk  dat deze partij ten behoeve van de  achterban voor deze opstelling kiest.  Teneinde het verschil in opstelling  tussen V.V.D. en C.D.A. aan het  daglicht te brengen, neemt de P.v.d.A.  daarom soms wat afstand van zijn  ideologische principes. C.D.A. en  P.v.d.A. hebben elkaar ten aanzien  van het landbouwbeleid de laatste  vier jaar nogal eens gevonden.  V.V.D. in die gevallen volstrekt  onverantwoord vond, kon het niet  anders dan dat daar de steun voor  mijn beleid met de P.v.d.A. tot stand  kwam.»?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, wilt u dan met exacte voorbeel- den aangeven van welke ideologische  principes de P.v.d.A. (soms) (wat)  afstand heeft genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zou het uws inziens ook mogelijk zijn  dat de maatregelen, waarvoor u van  de V.V.D. géén en van de P.v.d.A. wél  steun kreeg - met name bij de  interimwet en de superheffing - reeds  jarenlang door de P.v.d.A. werden  bepleit en door V.V.D. en C.D.A.  werden afgewezen, zodat uiteindelijk  wellicht de P.v.d.A. en de V.V.D. niet  en het C.D.A. wèl is afgeweken van  vroeger ingenomen standpunten?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Indien uw antwoord op vraag 3 niet  ontkennend luidt, deelt u dan de  mening dat het C.D.A. voor zijn  gewijzigde standpunt allesbehalve  blaam verdient, dit mede gedachtig  de uitspraak van de vroegere christen- democratische Bondskanselier  Adenauer die eens verklaarde: Keiner  kann mir daran hindern kluger zu  werden.»?  In de aflevering van 1 augustus j  Antwoord  Antwoord van minister Braks (Land- bouw en Visserij). (Ontvangen 21  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Aan regulerend optreden van de  overheid in het landbouwbeleid kent  de P.v.d.A. een bijzondere betekenis  toe. Tot op heden heeft zij sterk het  accent gelegd op contingentering als  middel om het agrarische produktie- proces te reguleren en op het voeren  van een vestigingsbeleid in met name  de intensieve veehouderij.  Ten aanzien van de grondpolitiek  heeft de P.v.d.A. uitschakeling van de  werking van de grondmarkt nage- streefd.  Alhoewel de in de zuivelsector en in  de intensieve veehouderij als tijdelijk  getroffen maatregelen minder ver  gaan dan de P.v.d.A. wenselijk acht,  heeft zij toch steun gegeven aan deze  maatregelen.  De gevoerde pleidooien van de  P.v.d.A. om de Wet Agrarisch Grond- verkeer in werking te laten treden zijn  opmerkelijk, aangezien het juist de  P.v.d.A. is die - naar ik aanneem uit  ideologische overwegingen - tegen  de Wet Agrarisch Grondverkeer heeft  gestemd.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De door de P.v.d.A. beoogde instru- menten ter regulering van de agrari- sche produktie zijn veel ingrijpender  dan de superheffing en de interimwet.  Het is bekend dat ik bepaald geen  voorstander ben van het instrument  contingentering ter regulering van de  landbouwproduktie. De superheffing  is geïntroduceerd als tijdelijk «paarde- middel» om de produktie in de  leiden door het feit dat zij in het wets- ontwerp elementen van een vesti- gingswetmeendete moeten onder- kennen. </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="4 ">Voor het overige sluit ik mij aan bij de  woorden van een groot Europeaan,  de christen-democraat Konrad  Adenauer en zal «het niemand kwalijk  nemen als hij tijdig zijn verstand  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Handelingen 1984-1985 nr.  11, blz. 2179. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
