<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gevaren. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000108</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000108&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000108</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122080</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 66</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Tiesinga-Autsema (D'66) inzake het varen met gemengde bemanningen aan boord van mijnenbestrijdingsvaartuigen van de Alkmaarklasse.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 66</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">66</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tiesinga-Autsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hoekzema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-09-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">137</item>
         <item attribuut="Eindpagina">138</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 137 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="66" onderwerp="" indiendatum="op 13 juli 1985).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tiesinga-Autsema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat tijdens de zogeheten  adelborstenkruisreis, officieel de  Exercise Quildrivers Dream, die het  mijnenbestrijdingsflotille 1 heeft  gemaakt, gedurende de eerste drie  weken vier en de daaropvolgende  weken twee vrouwelijke adelborsten  op Hr.Ms. Alkmaar waren ingescheept?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het juist, dat hiervoor - afgezien  van de keuze van het juiste aantal  vrouwelijke adelborsten en een  geringe wijziging in de huishoudelijke  bepalingen voor wat betreft de  toewijzing van douche- en toiletaccoirv  modatie - geen enkele extra voorzie- ning nodig was?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Mag daaruit worden geconcludeerd,  dat het direct mogelijk is om vrouwe- lijke militairen op mijnenbestrijdings- vaartuigen van de Alkmaarklasse te  laten varen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar, dat de commandant van  het mijnenbestrijdingsflotille 1, per  ongeclassificeerd bericht, heeft  medegedeeld dat hij voornemens is in  zijn rapportage over de oefening te  melden, dat het varen met vrouwen  probleemloos is verlopen en dat de  accommodatie aan boord van een  Alkmaarklasse-MBV uitermate  geschikt is voor het huisvesten van  vrouwen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Dat zo zijnde, hoe rijmt de staatssecre- taris dan het voorgaande met de  beleidsvoornemens, verwoord in zijn  vorige maand gepubliceerde Beleidsno- ta «Vrouw in de krijgsmacht»,  waarin staat dat het varen met  gemengde bemanningen aan boord  van o.a. mijnenbestrijdingsvaartuigen  'in het bijzonder gelet op de betrekkelijk  kleine bemanningen en de zeer  beperkte mogelijkheden op deze  vaartuigen de voor gemengd varen  noodzakelijke voorzieningen te  treffen' voorlopig niet wordt overwo- gen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de staatssecretaris het met vragen- stelster eens, dat het voorgenomen  beleid op dit punt al achterloopt bij de  praktijk en is hij dan ook, in overeen- stemming met de strekking van de  Beleidsnota, bereid het uitsluiten van  het varen met gemengde bemannin- gen aan boord van mijnenbestrijdings- vaartuigen van de Alkmaarklasse te  heroverwegen?  Antwoord  Antwoord van de heer Hoekzema,  staatssecretaris van Defensie. (Inge- zonden op 3 september 1985).  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ja.  3, 5 en 6  Het beleid is erop gericht het varen  met vrouwelijke militairen te bevorde- ren. Daarbij is, gezien de huidige  personeelsopbouw, ervaring en  anciënniteit van de vrouwelijke  militairen, in eerste aanleg gekozen  voor het varen aan boord van bevoor- radingsschepen en - naar verwachting  midden 1987 - fregatten. Als op  deze wijze voldoende ervaring is  opgedaan kan worden bezien of ook  blijvend met gemengde bemanningen  op kleinere eenheden kan worden  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
