<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001515</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001515&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001515</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091114</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 511</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eisma (D66) en Esselink (C.D.A.) over het projectvoorstel «Natuur en Milieu in landbouwmodellen».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 511</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">511</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Eisma</persoon>
            <persoon>Esselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-05-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1025</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1026</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="511" onderwerp="het project- voorstel «Natuur en Milieu in landbouwmodellen»." indiendatum="2 maart 1989)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Eisma</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 mei 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw en Visserij">Braks</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  ernstige vertraging, die is opgetreden  in de besluitvorming rond het  projectvoorstel «Natuur en Milieu in  landbouwmodellen» van Milieubiolo- gie RU Leiden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W a t zijn de oorzaken van deze  vertraging?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt u de mening, dat bij een  opsplitsing van de uitvoering van het  onderzoek waarbij een gedeelte door  het Proefstation Rundveehouderij  en het Landbouw Economische  Instituut zal geschieden de kennis  van Milieubiologie Leiden niet wordt  ingezet en daardoor verloren gaat?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Acht u een dergelijke opsplitsing  gewenst?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u bereid, eraan mee te werken  dat de uitvoering van het projectvoor  stel volledig door Milieubiologie  Leiden zal worden verricht?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Het is mij bekend, dat de besluitvor- ming over een eventuele subsidiëring  van het projectvoorstel «Natuur en  Milieu in landbouwmodellen» van de  Rijksuniversiteit Leiden nog niet is  afgerond.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Dit houdt verband met de noodzakelijk  geachte afstemming van het project- voorstel op overig onderzoek op dit  terrein dat door mijn minsterie  w o r d t  bekostigd. De Nationale Raad voor  Landbouwkundig Onderzoek (NRLO)  is in dit verband  o m advies gevraagd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De NRLO bepleit in zijn advies een  beperking van de omvang, alsmede  een zorgvuldige aansluiting van het  aangeboden projectvoorstel aan  bestaande en in ontwikkeling zijnde  onderzoekprogramma's voor land- bouwmodellen. Met name  w o r d t  verwezen naar het project: «Economi- sche potenties van alternatieve en  geïntegreerde Landbouw», dat door  het Landbouw Economische Instituut  en de Landbouwuniversiteit ontwik- keld wordt.  Dit project bouwt voort op eerdere  modelstudies in opdracht van de  Wetenschappelijke Raad voor het  Regeringsbeleid, de Rijks Planologi- sche Dienst en het Ministerie van  Landbouw en Visserij. De NRLO stelt  een fasering voor waarbij in de eerste  fase het zwaartepunt ligt op het  formuleren van uitgangspunten en  randvoorwaarden die in een model- matig onderzoek op verschillende  aggregatieniveaus gehanteerd  kunnen  w o r d e n ; voorts om te werken  aan milieumodellen die afgeleid  kunnen worden van produktie-activi- teiten. Er is geen sprake van splitsing  van het onderzoek of verlies van  kennis van de vakgroep Milieubiolo- gie, doch eerder van een bundeling  van krachten, die ik voorsta.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Zo'n bundeling van krachten lijkt mij  doelmatig om meer inzicht te  verkrijgen in het complexe probleem  van de integratie van doelstellingen  op het gebied van natuur en milieu in  het Landbouwbeleid.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ik heb derhalve binnen mijn departe- ment opdracht gegeven met de  Vakgroep Milieubiologie Leiden en  andere in dit verband relevante  onderzoekstellingen in overleg te  treden teneinde binnen enkele  maanden tot een concrete uitwerking  en financiering van het onderzoek- voorstel te komen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
