<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="groep Raden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001435</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001435&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001435</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114995</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 514</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Konings en Kosto (beiden P.v.d.A.) over erkenning van diploma's WO en HBO in de EG.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 514</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">514</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Konings</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-02-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-03-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1017</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1018</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="514" onderwerp="erkenning van diploma's WO en HBO in de EG." indiendatum="20 februari 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Konings</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kosto</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Kunt u aangeven welke diploma's in  het wetenschappelijk onderwijs en  hoger beroepsonderwijs op grond  van overeenkomsten erkend zijn in  alle landen van de EG?  Kunt u dezelfde opgave doen met  betrekking tot erkenning van diplo- ma's in Beneluxverband?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke diploma's in de genoemde  onderwijsvormen zijn tussen Neder- land en EG-partners op bilaterale  basis erkend?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid, nu Nederland het  voorzitterschap van de Raad van  Ministers in de EG bekleedt,  initiatieven te ontwikkelen tot  volledige erkenning van alle diploma's  in WO en HBO en de daarbij beho- rende bevoegdheden in landen van  de EG?  Antwoord  Antwoord van minister Deetman  (Onderwijs en Wetenschappen).  (Ontvangen 12 maart 1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">wordt op die diploma's waarvan het  civiel effect erkend wordt.  a. De richtlijnen met betrekking  tot:  - artsen  - tandartsen  - dierenartsen  - verpleegkundigen  - verloskundigen  b. De richtlijnen met betrekking tot:  - apothekers  - architecten.  Deze zijn in 1985 aanvaard en  moeten nog door de lidstaten ten  uitvoer worden gelegd.  c. De richtlijnen met betrekking tot  de accountants.  Hierbij zij aangetekend, dat deze valt  onder de richtlijnen met het oog op  de harmonisatie van het vennoot- schapsrecht en betreft dus niet de  onderlinge erkenning van diploma's.  2 en 3  Op 23 maart 1983 werd een overeen- komst gesloten tussen het Koninkrijk  der Nederlanden en de Bondsrepu- bliek Duitsland inzake de erkenning  van equivalenties op het gebied van  het hoger onderwijs. Genoemde  overeenkomst houdt in, dat voor wat  betreft het onderwijs gevolgd aan  universiteiten en hoge scholen en  andere instellingen van hoger  onderwijs  o m . aan overeenkomstige  studies en tussentijdse examens  gevolgd in de Bondsrepubliek  Duitsland op verzoek een zelfde  waarde wordt toegekend in het  Koninkrijk der Nederlanden als  daaraan in de Bondsrepubliek  Duitsland wordt toegekend. Eenzelfde  regeling geldt voor studies en  betreft erkenning in de Bondsrepu- bliek Duitsland.  Tevens houdt de overeenkomst het  recht in van het voeren van universi- taire en andere academische graden  in het ene land op de wijze zoals zij in  het eigen land mogen worden  gevoerd. De overeenkomst kent  echter geen regeling met betrekking  tot de zgn. effectus-civilis.  Een zelfde overeenkomst als  'hiervoren vermeld werd op 21  oktober 1985 gesloten tussen het  Koninkrijk der Nederlanden en de  Republiek Oostenrijk.  De procedure om te komen tot een  equivalentie-overeenkomst op het  gebied van van het hoger onderwijs  tussen het Koninkrijk der Nederlanden  en het Koninkrijk België is in volle  gang.  Ten slotte verdient vermelding, dat  de navolgende Belgische diploma's  erkenning hebben verkregen als  bewijs van bekwaamheid tot het  geven van onderwijs aan scholen  voor voortgezet onderwijs in Neder- land:  l.a. het Belgisch-Nederlandstalig  diploma van geaggregeerde voor het  hoger secundair onderwijs, te zamen  met het licentiaatsdiploma, groep  Germaanse filologie  b. het Belgisch-Nederlandstalig  diploma van geaggregeerde voor het  hoger secundair onderwijs, te zamen  met het licentiaatsdiploma, groep  Romaanse filologie  c. het Belgisch-Nederlandstalig  diploma van geaggregeerde voor het  hoger secundair onderwijs, te zamen  met het licentiaatsdiploma, groep  hoger secundair onderwijs, te zamen  met het licentiaatsdiploma, groep  scheikundige wetenschappen  i. het Belgisch-Nederlandstalig  diploma van geaggregeerde voor het  hoger secundair onderwijs, te zamen  met het licentiaatsdiploma, groep  biologie.  II. het Belgisch-Nederlandstalig  diploma van geaggregeerde van het  lager technisch onderwijs, afdeling  huishoudkunde of landbouwhuis- houdkunde.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ja. In dit verband wordt verwezen  naar:  1. Het door de Europese Commis- sie bij de Raad ingediende voorstel  voor een beschikking houdende de  vaststelling van ERASMUS (het  actieprogramma van de Gemeen- schap inzake de mobiliteit van  studenten). Eerste besprekingen  hierover hebben plaatsgevonden in  het Onderwijscomité.  2. Het door de Europese Commissie  bij de raad ingediende voorstel voor  een richtlijn inzake een algemeen  stelsel van erkenning van hoger  onderwijsdiploma's. Besprekingen  hierover vinden momenteel in  Brussel plaats in een ad hoc-werk- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
