<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0000061</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0000061&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0000061</item>
         <item attribuut="Document-id">0000018447</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1991-1992 nummer 24</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Nadere vragen van het lid Schuurman (RPF) mede gesteld door de leden Baarda (CDA), Van Kuilenburg-Lodder (PvdA), Tiesinga-Autsema en Wessel-Tuinstra (beiden D66), Ginjaar (VVD), Pitstra (Groen Links), Barendregt (SGP) en Veling (GPV), inzake: nadere vragen inzake het verlenen van vergunningen voor en het controleren van genetische manipulatie met organismen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1991-1992 nummer 24</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">24</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Schuurman</persoon>
            <persoon>Baarda</persoon>
            <persoon>Van Kuilenburg-Lodder</persoon>
            <persoon>Tiesinga-Autsema</persoon>
            <persoon>Wessel-Tuinstra</persoon>
            <persoon>Ginjaar</persoon>
            <persoon>Pitstra</persoon>
            <persoon>Barendregt</persoon>
            <persoon>Veling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-01-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-02-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">59</item>
         <item attribuut="Eindpagina">62</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="59" allpagenumbers="59 60 61" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 738x" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Schuurman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Baarda</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Kuilenburg-Lodder</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tiesinga-Autsema</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wessel-Tuinstra</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ginjaar</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Pitstra</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Barendregt</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Veling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-02-17">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen 17 februari 1992">heer Alders, minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="24">Nadere vragen van het lid Schuurman (RPF) mede gesteld door de leden Baarda (CDA), Van Kuilenburg-Lodder (PvdA), Tiesinga-Autsema en Wessel-Tuinstra (beiden D66), Ginjaar (VVD), Pitstra (Groen Links), Barendregt (SGP) en Veling (GPV), inzake: nadere vragen inzake het verlenen van vergunningen voor en het controleren van genetische manipulatie met organismen. (Inqezonden 28 januari 1992) </vraag>
      <vraag nummer="1">De regering heeft naar aanleiding van antwoorden op vragen van leden van de Eerste Kamer van 19 november 1991, op 20 januari j.l. in een persbericht meegedeeld dat «onvolkomenheden bij genetische codificatie» geen reden tot verbod is. Achten de bewindslieden het juist om in een persbericht over «onvolkomenheden» te spreken terwijl er sprake is van experimenten zonder vergunningen en achterwege laten van afdoende controle op de experimenten? Temeer daar uit het onderzoek van de Leidse Universiteit van 6 november 1991 blijkt dat 7% van de experimenten zelfs illegaal wordt verricht? Zouden de bewindslieden bereid zijn een breder onderzoek in te stellen naar de illegaliteit van experimenten met genetisch gemanipuleerde organismen? De bewindslieden antwoorden op eerdere vragen van de leden van de Eerste Kamer dat er een algemene achterstand is in de vergunningverlening in het kader van de Hinderwet en dat niettemin de conclusie getrokken kan worden dat er niet onveilig wordt gewerkt. Staat dit vertrouwen niet haaks op de algemene regel dat vergunningen vertrouwen dienen te waarborgen? Leidt dat niet beargumenteerde vertrouwen niet gemakkelijk tot nog meer illegale experimenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt vraag 3 niet nog dringender indien beseft wordt dat we met genetische experimenten met organismen te maken hebben? Gaat het in deze technologie niet om een volstrekt nieuwe situatie, waarvoor we geen lessen uit het verleden hebben kunnen trekken, dus waarin we zonder ervaring zijn en daarom veelal onwetend zijn van de gevolgen voor mens, natuur en milieu? </vraag>
      <vraag nummer="5">Realiseren de bewindslieden zich dat de bestaande risico-analyses en de daarmee gegeven inschattingen niet voldoende zijn om alle gevolgen ervan vanwege basale onwetendheid te evalueren? Met andere woorden: moet niet erkend worden dat er risico's aan de bestaande risico-analyses verbonden zijn, waardoor niet van een volledige betrouwbaarheid kan worden gesproken? Is die betrouwbaarheid niet juist nodig omdat onverwachte ongunstige neveneffecten van genetisch gemanipuleerde organismen zich in de loop van de tijd exponentieel vermenigvuldigen? Worden de aanvankelijk slecht zichtbare of onvermoede risico's en gevaren dus niet met de tijd ernstiger? </vraag>
      <vraag nummer="6">Behoren tot de experimenten die momenteel zonder vergunning en/of zonder controle, of zelfs illegaal, verricht worden ook veldexperimenten met genetisch gemodificeerde planten? Realiseren de bewindslieden zich voldoende dat vooral de wetenschappelijk-technische beheersbaarheid van genetisch gemodificeerde planten in het milieu uitermate moeilijk is en dat die experimenten daarom nooit zonder afdoende vergunningen en controle mogen worden verricht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vertrouwen de bewindslieden erop dat alle niet door vergunningen bekrachtigde experimenten momenteel verricht worden volgens de richtlijnen van de Voorlopige Commissie Genetische Modificatie (VCOGEM) en intern gecontroleerd worden door de Biologische Veiligheidsfunctionaris? Indien dat niet bij alle experimenten het geval is, en zelfs niet het geval kan zijn, omdat er te weinig Biologische Veiligheidsfunctionarissen zijn en zij bovendien geen éènduidige taak hebben, zou dan vanwege de redenen onder vraag 4, 5 en 6 </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De kop van het betreffende persbericht geeft niet goed weer wat is bedoeld. Wanneer er sprake is van experimenten zonder vergunningen en het achterwege laten van afdoende controle dan kan dit niet met «onvolkomenheden» worden aangeduid. In mijn antwoorden van 20 januari 1992 heb ik deze terminologie overigens niet gebruikt. Ik heb daarin aangegeven dat uit het onderzoekvan de Rijksuniversiteit Leiden blijkt dat handhaving van vergunningen (de externe controle door de gemeente of provincie) de zwakste schakel is in de toepassing van de Hinderwet. Daarnaast vormt de interne controle via de Biologische Veiligheidsfunctionaris (BVF) en de Verantwoordelijk Onderzoeker (VO) een wezenlijk onderdeel van de controie op experimenten met genetisch gemodificeerde organismen (ggo's) binnen inrichtingen. Uit betreffende onderzoek kan niet worden geconcludeerd dat afdoende controle op de experimenten achterwege blijft, immers de effectiviteit van de interne controle is niet onderzocht. Wel bleek tijdens het onderzoek dat de uitvoerende Hinderwet-ambtenaren over het algemeen vertrouwen hebben in een adequate controle door de onafhankelijke en deskundige BVF. In ingeperkt gebruik van genetisch gemodificeerde micro-organismen (90/219/EEG, Pb L117) het Besluit genetisch gemodificeerde organismen Wet milieugevaarlijke stoffen (Besluit GGO) wordt gewijzigd. Alle nieuwe experimenten met ggo's en de experimenten die voor de inwerkingtreding van het besluit nog niet gemeld waren bij de Voorlopige commissie genetische modificatie (VCOGEM) dienen dan bij mij gemeld te worden. In het kader van de handhaving zal door de Inspectie Milieuhygiëne worden nagegaan of er experïmenten met ggo's illegaal worden uitgevoerd. Voor dit doe! zullen alle bedrijven en onderzoekinstellingen waar handelingen met ggo's (zouden kunnen) plaatsvinden in de komende jaren door de Inspectie Milieuhygiëne worden bezocht. De resultaten van deze handhaving zullen worden geëvalueerd en ik zal het parlement hierover berichten. Voorts zal een literatuuronderzoek worden uitgevoerd om de gegevens van gepubliceerd en in Nederland uitgevoerd onderzoek met ggo's te vergelijken met de gegevens die bij de VCOGEM bekend zijn. De resultaten van dit onderzoek zullen binnen een jaar aan het parlement worden toegezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De thans aanwezige achterstand in de vergunningverlening moet zo snel mogelijk worden weggewerkt. Voor dit doel zijn extra gelden voor de gemeenten beschikbaar gesteld middels het Bijdragebesluit uitvoering gemeentelijk milieubeleid (Handelingen Tweede Kamer, onderzoekinstellingen te bevorderen. In die visie is regelgeving geen doel op zich maar een middel om een gewenste situatie te bereiken, namelijk verantwoordelijk gedrag van onderzoekers. De door de VCOGEM (en in het verleden de Commissie ad hoc recombinant DNA werkzaamheden) opgestelde richtlijnen, alsmede voorlichtende activiteiten, bijvoorbeeld door regelmatig landelijke bijeenkomsten voor BVF's te organiseren, vervullen hierbij een belangrijke rol. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Genetische modificatie is een nieuwe techniek die in de biotechnologie kan worden gebruikt om organismen eigenschappen mee te geven die ze in de natuur of via klassieke methoden niet of moeilijk kunnen verwerven. Hoewel de produkten in die zin nieuw zijn, is wat er nu gebeurt toch niet geheel onvergelijkbaar met de ontwikkeling van nieuwe produkten met behulp van traditionele biotechnologische methoden. De mensheid heeft in een zeer vroeg stadium van civilisatie reeds ervaring opgedaan met de toepassing van genetische (veredeling) en biotechnologische (fermentatie, conservering en bereiding) technieken. Deze kennis wordt gebruikt voor de beantwoording van de vragen die de toepassing van genetische modificatie in de biotechnologie oproepen. Van handelingen met ggo's die vergelijkbaar zijn met traditioneel biotechnologisch handelen zijn dan ook geen onverwachte effecten te verwachten. Ook wat betreft de handelingen met getoetst draagt bij aan het leerproces bij deze onderzoekers. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Kernpunt van deze vraag is of aan de bestaande nsico analyses een basale onwetendheid ten grondslag ligt. Deze vooronderstelling kan ik niet delen. Genetisch gemodificeerde organismen gedragen zich niet principieel anders dan de niet-gemodificeerde organismen die in het verleden in een bestaand ecosysteem zijn geïntroduceerd. De effecten op het ecosysteem zullen afhankelijk zijn van het te introduceren organisme en het ingebrachte of gewijzigde genetisch materiaal. Risico-analyses kunnen geen 100% betrouwbaarheid verschaffen. Uitgangspunt is de beheersing van mogelijke risico's tot een aanvaardbaar niveau. Bij het ingeperkt gebruik zullen bij twijfel over de overlevingskans en de effecten op het ecosysteem de inperkingsmaatregelen aangepast worden. Dit kan door middel van fysische inperkingsmaatregelen, maar ook door het aanbrengen van biologische inperking (groeibeperkende mutaties, verhindering van voortplanting door verwijdering van voortplantingsorganen enz.). Voor het vaststellen van de inperkingsniveau's is in het ontwerpbesluit voor wijziging van het Besluit GGO een «geval voor geval» beleid vastgelegd. Bij de vaststelling van het inperkingsniveau wordt zo goed mogelijk rekening gehouden met nieuwe onbedoelde neveneffecten als gevolg van de </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor zover mij en de VCOGEM bekend, zijn er sinds het van kracht worden van het Besluit genetisch gemodificeerde organismen (1 maart 1990) geen veldexperimenten met genetisch gemodificeerde planten zonder vergunning uitgevoerd. Alle vergunningen op grond van het Besluit genetisch gemodificeerde organismen zijn en worden gecontroleerd door de Inspectie Milieuhygiëne. lllegale veldexperimenten zullen niet worden getolereerd. Het is overigens niet zo dat vooral de technisch wetenschappelijke beheersbaarheid van genetisch gemodificeerde planten in het milieu moeilijk is. Het was juist als eerste voor planten dat internationaal aanvaarde richtlijnen voor de beheersbaarheid zijn ontwikkeld. Die richtlijnen omvatten onder meer beheersmaatregelen voor de verspreiding van pollen en zaad door bijvoorbeeld het verwijderen van bloemen of het gebruik van steriele planten. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Bij de beantwoording van vraag 4 van de eerste vragenreeks heb ik reeds aangegeven dat elke inrichting tenminste één BVF heeft en ben ik eveneens ingegaan op het belang dat ik hecht aan de interne controle door de BVF's en de VO's. De taken van de BVF en de VO zijn duidelijk omschreven in de richtlijnen van de VCOGEM. Uit de beantwoording van de voorafgaande vragen zal duidelijk zijn dat het tot nu toe gevoerde beleid voldoende waarborgen biedt voor een gecontroleerd veilige </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
