<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001170</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001170&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001170</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035577</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 248</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Valk, K. Zijlstra en Van Gijzel (allen P.v.d.A.) over levering van verrijkt uranium aan Roemenië.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 248</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">248</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Valk</persoon>
            <persoon>K. Zijlstra</persoon>
            <persoon>Van Gijzel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-12-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-01-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">501</item>
         <item attribuut="Eindpagina">502</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="501" allpagenumbers="501" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="248" onderwerp="levering van verrijkt uranium aan Roemenië." indiendatum="1989-12-13">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">K. Zijlstra</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-01-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van den Broek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u bevestigen, dat in de V.S. aan een Amerikaanse onderneming toestemming is verleend voor de levering van verrijkt uranium aan Roemenië?' Zijn de berichten juist, dat Roemenië actief is in het ontwikkelen van eigen ballistische raketten en in dat kader contacten onderhoudt met andere landen, die ook soortgelijke ontwik– kelingsprogramma's hebben, zoals Irak? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is Roemenië in het verleden, in strijd met de leveringsvoorwaarden aan Roemenië, verantwoordelijk geweest voor de door-verkoop van zwaar water aan derde landen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke opvatting heeft de regering over de voorgenomen levering van verrijkt uranium door de V.S., gelet op de manier waarop in Roemenië de bevolking wordt onderdrukt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt zich de voorgenomen levering van verrijkt uranium door de V.S. aan Roemenië met het tot op dit moment toe vasthouden door de V.S. aan een strenge toepassing van het zogenaamde COCOM-regime voor leveranties van moderne technologie aan Oostbloklanden? Is de regering bereid aan de V.S. haar bezorgdheid over deze leverantie ter kennis te brengen en aan te dringen op het afzien van de leverantie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> De Volkskrant van 11 december j.l</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja; de vergunning voor desbetref– fende levering werd in augustus 1988 verleend. De regering beschikt niet over aanwijzingen dat Roemenië een eigen ballistische raket ontwikkelt of daartoe contacten met andere landen onderhoudt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In februari 1986 werd door een Noorse firma 12,5 ton zwaar water verkocht aan Roemenië voor gebruik in (door Canada geleverde) zwaar– waterreactoren. Op grond van een door Roemenië afgegeven eindbe– stemmingsverklaring werd door de Noorse autoriteiten een exportver– gunning verleend Nadat bleek dat voorlopig geen van de in aanbouw zijnde reactoren, in tegenstelling tot de oorspronkelijke plannen in gebruik zou worden genomen, werden door de Noorse regering vragen aan de Roemeense autori– teiten gericht over de bestemming van de leverantie. Deze bleven tot op heden onbeantwoord. </antwoord>
      <antwoord nummer="4"/>
      <antwoord nummer=" en 6">In het licht van de huidige sterk gewijzigde omstandigheden in Roemenië behoeven de vragen n.h.v. geen beantwoording. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het betreft hier de tweede en laatste levering van verrijkt uranium, bestemd voor een onderzoeksreactor die in 1973 door Canada aan Roemenië werd verkocht. De trans– actie valt onder een samenwerkings– overeenkomst tussen de V.S., Roemenië en het Internationaal Atoomenergie Agentschap (IAEA). Voor de levering van het verrijkt uranium, waarop lAEA-waarborgen van toepassing zijn, werd in 1978 COCOM goedkeuring aangevraagd en verleend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
