<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001505</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001505&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001505</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115065</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 584</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over de Wet op het Schadefonds Geweldsmisdrijven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 584</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">584</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1161</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1162</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1161 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="584" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 april 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals Altes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  afwijzing van uitkeringen door het  Schadefonds Geweldsmisdrijven in  de zaak van een ernstig mishandelde  homoseksuele man?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Acht u het aanvaardbaar, dat het  verhoogde risico tot gewelddadige  bejegening van bepaalde bevolkings  groepen bij de uitvoering van de Wet  op het Schadefonds Geweldsmisdrij- ven aanleiding kan geven tot het  «(mede)schuldig»-verklaren van de  slachtoffers, waardoor zij tevens  onevenredig beperkt worden in hun  bewegingsvrijheid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid een wetswijziging voor  te bereiden, zodanig dat artikel 5 van  deze Wet geen aanleiding meer kan  geven voor de betiteling van «mede- schuld» voor slachtoffers van seksueel  geweld?  ' Zie KRI, maart 1986.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Het betreft hier twee beschikkin  Commissie tot beheer van het  schadefonds geweldsmisdrijven  t.a.v. dezelfde verzoeker voor  twee gevallen van mishandeling op  verschillende tijdstippen. In beide  gevallen is het bezwaarschrift van de  verzoeker door het gerechtshof te  's-Gravenhage bij beschikking d.d.  17 september 1985 afgewezen.  Kopie van de hier bedoelde beschik- kingen is bijgevoegd met het verzoek  deze ter vertrouwelijke kennisneming  van de leden van de Tweede Kamer  der Staten-Generaal ter griffie neer te  leggen.'  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ik ben van mening dat in de concrete,  in vraag 1 bedoelde, gevallen aan  artikel 5 van de Wet voorlopige  regeling schadefonds geweldsmisdrij- ven, inhoudende dat een uitkering  achterwege blijft of op een geringer  bedrag wordt bepaald, voor zover de  toegebrachte schade mede te wijten  is aan het slachtoffer, geen uitleg is  gegeven die zou noodzaken tot  wetswijziging. Ik merk hierbij nog op  dat de commissie in het verleden in  gevallen met homoseksuele slacht- offers van mishandeling een uitkering  heeft toegekend. Er is dus geen  sprake van een vast beleid van de  commissie om verzoeken van  homoseksuelen die op ontmoetings  plaatsen worden mishandeld, af te  wijzen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Voor een wetswijziging als in deze  vraag bedoeld, zie ik geen aanleiding.  Wel ligt het in mijn bedoeling de  Commissie wettelijke voorzieningen  zijner tijd te adviseren of de Wet  schadefonds geweldsmisdrijven, die  indertijd uitdrukkelijk als een voorlo- pige regeling is gepresenteerd,  wijziging moet ondergaan. Het is  daarbij uiteraard mogelijk dat zij ook  voorstellen zal doen tot wijziging van  artikel 5.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Nedergelegd op de Bibliotheek ter  vertrouwelijke inzage door de leden </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
