<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="in het onderhavige geval bewandeld. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001000</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001000&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001000</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114560</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 81</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Haas-Berger (P.v.d.A.) over het neerleggen van de praktijk door een oogarts te Zeist.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 81</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">81</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Haas-Berger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-09-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">163</item>
         <item attribuut="Eindpagina">164</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="81" onderwerp="het neerleggen van de praktijk door een oogarts te Zeist." indiendatum="13 september 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Heeft de staatssecretaris kennisgeno- men van persberichten <voetnoot nummer="1"/> over het  neerleggen van de praktijk door de  oogarts L.S. te Zeist?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat vele tientallen,  wellicht meer dan honderd patiënten  tijdelijk ongemak, of zelfs blijvende  schade hebben opgelopen ten  gevolg van diens onvoldoend  gefundeerde experimentele behande- lingen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Sinds wanneer was het Staatstoezicht  op de hoogte van de afwijkende en,  naar nu blijkt, schadelijke behande- lingswijzen van deze oogarts?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In hoeverre heeft het Staatstoezicht  een bijdrage geleverd aan het beëin- digen van diens praktijk?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1">Deelt de staatssecretaris de conclusie  dat het Staatstoezicht niet in staat is  specialisten waarover kennelijk veel  klachten zijn, te corrigeren?  <voetnoot nummer="1"/> NRC-Handelsblad, 11 september jl.  Antwoord  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bij de Geneeskundige Inspectie  Utrecht zijn, nadat door een ex-patiënt  eind augustus 1985 in een plaatselijke  krant een oproep was geplaatst, ± 60  klachten binnengekomen. Deze  klachten zijn door betrokken patiënt  op 5 september 1985 aan de Genees- kundige Inspecteur overhandigd op  diens verzoek.  Vóór die datum heeft de inspecteur  slechts één klacht van een patiënt  over dr. S. bereikt. Overigens was de  inspecteur toen wel reeds met deze  kwestie bezig vanwege signalen via  andere kanalen (zie beantwoording  vraag 3 en 4). Het overgrote deel der  klachten heeft betrekking op het  afgeven van brilrecepten, die niet aan  de wensen van de patiënten voldeden  en hun tijdelijk ongemak en financiële  schade bezorgden. Slechts één klacht  heeft betrekking op de verkeerde  behandeling van een glaucoom,  hetgeen tot blijvende schade aan het  gezichtsvermogen zou hebben geleid.  Deze klacht wordt op dit momoment  onderzocht.  Overigens heeft de inspecteur op  dit moment ook reeds tientallen zeer  positieve reacties van patiënten  gekregen op het functioneren van dr.  S.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Sedert eind maart 1985 via de directie  van het Zeister Ziekenhuis. Van  behandelingen welke tot blijvende  schade hebben geleid is tot op heden  nog niet gebleken.  de directie en de medische staf van  het Zeister Ziekenhuis, evenals met de  betrokken oogarts. Toen bleek dat bij  de directie van het ziekenhuis klachten  over het functioneren van dr. S.  waren binnengekomen van huisartsen,  van opticiens, van andere medische  stafleden en van enige patiënten.  Dit gegeven vormde voor de  inspecteur de aanleiding om aan een  groot aantal huisartsen in de regio  Zeist te vragen hem hun ervaringen  met dr. S. mee te delen. Aan 6  hoogleraren en oud-hoogleraren  oogheelkunde werd gevraagd hun  mening te geven over de refractiethe- orieën van dr. S. Ook vond in deze  periode enige malen overleg plaats  met de secretaris van de Nederlandse  Unie van Opticiens.  Op basis van de op deze wijze  verkregen informatie heeft de inspec- teur eind juni 1985 dr. S. zowel  mondeling als schriftelijk dringend  verzocht om zich bij de toepassing  van zijn theorieën op refractiegebied  (welke overigens volgens de geraad- pleegde deskundigen in zijn algemeen- heid juist zijn) terughoudender op te  stellen.  Verder werd dr. S. meegedeeld, dat  de inspecteur zich genoodzaakt zou  zien om tuchtrechtelijke stappen te  nemen, indien hem klachten zouden  blijven bereiken. De directie van het  ziekenhuis werd te zelfder tijd in deze  zin door de inspecteur geïnformeerd.  Daarna heeft de inspecteur geen  klachten meer vernomen tot de  oproep in de plaatselijke krant eind  augustus 1985. Naar aanleiding van  de grote hoeveelheid klachten die  het Staatstoezicht toetsing door het  Medisch Tuchtcollege bewerkstelligen.  In deze vraag echter wordt met  recht op de situatie gedoeld dat het  vaak buitengewoon moeilijk is het  medisch technisch handelen van een  specialist te beoordelen.  Een goed gefundeerd oordeel is  dikwijls slechts mogelijk na raadple- ging van deskundigen uit het desbe- treffende specialisme of na (super)spe- cialistische onderzoekingen van het  patiëntenbestand onder vergelijking  met patiëntenpopulaties van andere  medische specialisten die het onder- havige specialisme beoefenen.  De vraag of in een bepaald geval  een dergelijke (super) specialistische  expertise, die bovendien veel tijd  pleegt te kosten, geïndiceerd is, stelt  de inspecteur van de volksgezondheid  vooreen moeilijke beslissing. Eerst  op grond van de, vaak moeizaam  verkregen, beoordeling kan de  inspecteur tot eventuele corrigerende  acties overgaan. Er kan aanleiding zijn  tot toetsing door een medisch  tuchtcollege. In vele gevallen is het  echter opportuun middels het uitoefe- nen van druk op de betreffende  specialist zelf of door overleg met en  druk op bestuur en/of directie van het  ziekenhuis tot een oplossing te  geraken, die er bijvoorbeeld in kan  bestaan dat de specialist zijn praktijk  beëindigt of bepaalde verrichtingen  achterwege laat. Deze laatste weg is  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
