<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="derd. Overigens zijn er ook sociale " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001684</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001684&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001684</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123656</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 564</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pree (P.v.d.A.) over inspraak van huurders bij toegelaten instellingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 564</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">564</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1115</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1116</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 1115 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="564" onderwerp="inspraak van huurders bij toegelaten instellingen." indiendatum="5 februari 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het  onderzoek van de Consumentenbond  naar de inspraak, die toegelaten  instellingen aan huurders bieden <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u bereid, de Raad van advies  voor de volkshuisvesting te vragen  de bevindingen van de Consumenten- bond te betrekken bij de advisering  over de concept-nota woonconsumen- tenbeleid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo neen, tot welk commentaar geven  de volgende conclusies u aanleiding:  a. over voor huurders relevante zaken  kan in  1 % tot 24% van de gevallen  worden meegepraat;  b. ruim een derde van de toegelaten  instellingen rapporteert niet aan het  ministerie over inspraak en driekwart  maakt aan huurders niet bekend hoe  en waar informatie ter inzage is  gelegd;  c. een op de zeven ondervraagden  vindt dat er onwenselijke bepalingen  in het huurcontract staan;  d. vijf procent van de huurders kan  geen enkel beleidsstuk e.d. inzien en  slechts 29% de jaarrekening;  e. een op de vijf huurders is verplicht  een huurincasso-machtiging af te  geven;  f. slechts 14% van de huurders krijgt  over de waarborgsom rente vergoed;  g. in 2 op de 3 gevallen komt de  afrekening van de servicekosten te  laat;  h. 28% van de huurders is ontevreden  over de inzichtelijkheid van de  specificatie en 22% is ontevreden  over de verdeling van de kosten;  i. soms verdwijnt het bedrag van te  veel betaalde servicekosten in een  onderhoudsfonds;  j . in  1 1 % tot 38% van de voor  huurders relevante beleidsonderdelen  functioneert de toegelaten instelling  slecht;  k. onderhoud wordt in slechts 29%  van de gevallen periodiek nagelopen  en een op de drie huurders is ontevre- den over de wijze van herstel en  onderhoud;  I. 5% van de verhuurders werkt niet  mee aan het treffen van isolatievoor- zieningen.  ' Zie: «Consumentengids» van februari 1985  (33e Jaargang, nr. 2).  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Brokx  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 5 maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het concept van de nota Woonconsu- ment en Volkshuisvesting is reeds op  20 december 1984 aan de RAVO ter  advisering voorgelegd. Aangezien de  Raad er naar streeft een dezer dagen  zijn advies uit te brengen, acht ik het  niet opportuun alsnog de aandacht  van de Raad te vragen voor de  bevindingen van de Consumenten- bond. Bovendien is deze organisatie  vertegenwoordigd in de RAVO en kan  de onderzoeksresultaten zelf inbren- gen.  Overigens wordt in het concept van  de nota Woonconsumenten Volkshuis- vesting reeds aandacht besteed aan  de kwestie van het al dan niet naleven  van de voorschriften die betrekking  hebben op de inspraak die toegelaten  instellingen en gemeentelijke woning- bedrijven een huurder bieden.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Alvorens commentaar te geven op  enkele conclusies van het onderzoek  is het goed op te merken dat in het  onderzoek van de Consumentenbond  de sociale verhuurders in casu de  woningcorporaties en gemeentelijke  woningbedrijven niet zijn benaderd.  a, b en d. In het Besluit toegelaten  instellingen volkshuisvesting resp. het  Besluit geldelijke steun volkshuisves- ting zijn bepalingen opgenomen met  betrekking tot het overleg met en  verplichtingen ten opzichte van de  huurders. Vele woningcorporaties  hebben ook in de statuten bepalingen  hierover opgenomen. In de praktijk  blijkt dat de aanwezigheid van  participatievoorschriften geen  garantie biedt voor het daadwerkelijk  door bewoners uitoefenen van  inspraak bij en invloed op het beleid  en beheer van een corporatie resp.  gemeentelijk woningbedrijf.  Dezerzijds is reeds aangedrongen bij  corporaties en gemeenten de betref- fende bepalingen na te leven en  wordt nagegaan op welke wijze  naleving effectief kan worden bevor- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
