<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijk is dat gebeurd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002035</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002035&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002035</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124007</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 914</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ter Veld, Alders en Vermeend (allen P.v.d.A.), De Grave en Linschoten (beiden V.V.D.) over de financiële gevolgen van de verzelfstandiging van de AOW.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 914</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">914</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
            <persoon>Alders</persoon>
            <persoon>Vermeend</persoon>
            <persoon>De Grave</persoon>
            <persoon>Linschoten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1807</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1810</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="914" onderwerp="de financiële gevolgen van de verzelfstandiging van de AOW." indiendatum="24 mei 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Alders</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vermeend</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">De Grave</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Linschoten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Herinnert de staatssecretaris van  Sociale zaken en Werkgelegenheid  zich zijn toezegging aan deze Kamer,  dat personen die beiden 65 jaar of  ouder zijn geen nadelige financiële  gevolgen zouden ondervinden van de  verzelfstandiging van de AOW <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe valt deze toezegging te rijmen  met het feit dat, ondanks de getroffen  fiscale overgangsregeling voor het  jaar 1985, een groot aantal AOW-ge- rechtigde echtparen thans wordt  geconfronteerd meteen inkomensach- teruitgang als gevolg van de belasting- heffing?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Willen de beide bewindslieden een  overzicht verstrekken van de inko- mensmutaties voor de volgende  categorieën AOW-ers: echtpaar, beiden  65 jaar of ouder, waarbij de  v r o u w  uitsluitend AOW heeft en de man  naast de AOW een aanvullend  pensioen heeft van respectievelijk  f 5000.-, f 10 000,- en f 20 000.- per  jaar en voor bovenbedoelde situaties,  indien de vrouw naast haar AOW een  aanvullend pensioen heeft van  respectievelijk f 5 000,-, f 10 000.- en  f20 000,-per jaar.  Op welke wijze zai de door het ABP  uitgekeerde AOW voor een echtpaar  over de maanden april en mei,  waarover ook belasting is ingehouden,  met betrokkenen  w o r d e n verrekend  waar het de belastingheffing betreft,  indien het ABP de kennelijk te hoge  uitkering met betrokkenen moet gaan  verrekenen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wat betekent het in fiscale zin, indien  van een echtpaar de partner zonder  eigen inkomen in de loop van dit jaar  een AOW-uitkering gaat ontvangen?  Kan deze situatie met een aantal  voorbeelden worden toegelicht, zowel  voor 1985 als 1986?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar, dat door de verzelfstandi- ging van de AOW, AOW-gerechtigde  echtparen met een aan het inkomen  gerelateerde subsidie, zoals b.v.  huursubsidie, dan wel een aan het  inkomen gerelateerde bijdrage, zoals  de retributie gezinsverzorging en de  ziekenfondspremie, hiervan nadelige  financiële gevolgen kunnen ondervin- den?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Op welke wijze voert de staatssecreta- ris van Sociale Zaken en Werkgelegen- heid zijn toezegging aan deze Kamer  uit, dat over de nieuwe AOW en de  gevolgen daarvan een zo breed en  goed mogelijke voorlichting zal  worden gegeven, teneinde elke  ongerustheid en onduidelijkheid  daarover weg te nemen? Welke  concrete stappen heeft de staatssecre- taris op dit vlak reeds gezet dan wel  zal hij nog zetten? Acht hij deze  stappen toereikend?  ' Handelingen nr. 16, blz. 3139.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgelegen- heid) mede namens de Minister van  Financiën. (Ontvangen 14 juni 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. De invoering van de gelijke  behandeling van mannen en vrouwen  in de AOW heeft tot gevolg dat met  ingang van 1 april 1985 het AOW-pen- sioen van een gehuwde man met een  echtgenote die op die datum 65 jaar  of ouder is, formeel wordt gesplitst in  twee gehuwdenpensioenen nieuwe  stijl. Dit gehuwdenpensioen nieuwe  stijl bedraagt de helft van het gehuw- denpensioen oude stijl. Tezamen  bedragen - zowel bruto als netto - de twee gehuwdenpensioenen  nieuwe stijl ten minste evenveel als  het gehuwdenpensioen oude stijl.  Voorts heb ik in het kader van de  invoering van de gelijke behandeling  van mannen en vrouwen in de AOW  toegezegd, samen met mijn ambtge- noot van Financiën, zodanige maatre- gelen te zullen treffen dat zal worden  voorkomen dat de bejaarden over  1985 massaal met aanslagen inkom- stenbelasting zullen worden gecon- fronteerd. Daartoe is in de wet van 28  maart 1985 (Stb. 180) een delegatiebe- paling opgenomen. Bij ministeriële  regeling van 29 maart 1985 (Stcrt. 63)  zijn deze overgangsmaatregelen  gerealiseerd.  2, 3 en 4  Voordat ik inga op de misverstanden  die zijn gerezen met betrekking tot de  financiële gevolgen van de splitsing  van het gehuwdenpensioen oude stijl,  kan worden geconstateerd dat voor  bejaarde echtparen enig fiscaal  voordeel is ontstaan als gevolg van  deze splitsing. In hierna volgend over- 1984 ingevoerde fiscale verzelfstandi- ging van pensioenen een groter  fiscaal voordeel meebracht.  In het geval waarin beide echtgeno- ten geen aanvullend pensioen  genieten, leidt de splitsing van het  vervangen door f 52,90 alleen van de  man in te houden loonbelasting. Heeft  de man een aanvullend pensioen van  f 10000 per jaar (f 833,33 per maand)  dat tezamen met de AOW-uitkering  wordt uitbetaald, dan kan het effect  Inkomenseffecten (op jaarbasis) individualisering AOW-uitkeringen  Aanvullend pensioen Aanvullend pensioen man  vrouw  5000  10 000  20 000  </vraag>
      <vraag nummer="0 ">5 000  10 000  20 000  91  +  282  +  477  523  +  936  +  1213  546  +  1055  +  1499  463  +  46  +  490  gehuwdenpensioen oude stijl tot een  belastingvoordeel van f32.  Ter voorkoming van misverstand  vermeld ik nog dat vorenbedoelde  inkomenseffecten op jaarbasis nog  vrijwel niet optreden in 1985 in het  geval waarin de vrouw geen aanvul- lend pensioen geniet. Dit houdt  verband met de ingangsdatum 1 april  1985 van de gelijke behandeling van  mannen en vrouwen in de AOW, die  tot gevolg heeft dat over 1985 niet de  helft van het gehuwdenpensioen  oude stijl aan de vrouw toekomt maar  drie-achtste gedeelte. De uit het  overzicht voor bedoelde situatie naar  voren komende progressievoordelen  treden daardoor nog nauwelijks op  omdat drie-achtste gedeelte van het  gehuwdenpensioen oude stijl slechts  weinig meer bedraagt dan de algeme- ne belastingvrije som.  In de dezer dagen aan de Staten-Ge- neraal aan te bieden nota met betrek- van de overgangsmaatregel (bijtelling  c.q. aftrek van f 165 per maand op het  tabelloon voor de berekening van de  in te houden loonbelasting) als volgt  schematisch worden weergegeven.  Situatie maart 1985  Situatie april 1985  Pensioen  AOW-oude stijl  f 833,33  1 564,16  Pensioen  AOW-nieuwe stijl man  loonbelasting  tariefgroep I  bijtelling f 165  per maand  AOW-nieuw stijl  vrouw (geen loon- belasting i.v.m.  aftrek van f 165  per maand)  netto  f  833,33  782,08  loonbelasting  tariefgroep III  f 2 397,49  225,80  Pensioen  AOW-nieuwe stijl man  loonbelasting  tariefgroep I  bijtelling f 165  per maand  AOW-nieuw stijl  vrouw (geen loon- belasting i.v.m.  aftrek van f 165  per maand)  netto  f  1 615,41  netto  f 2 171,69  Pensioen  AOW-nieuwe stijl man  loonbelasting  tariefgroep I  bijtelling f 165  per maand  AOW-nieuw stijl  vrouw (geen loon- belasting i.v.m.  aftrek van f 165  per maand)  netto  f  221,40  f 2 171,69  Pensioen  AOW-nieuwe stijl man  loonbelasting  tariefgroep I  bijtelling f 165  per maand  AOW-nieuw stijl  vrouw (geen loon- belasting i.v.m.  aftrek van f 165  per maand)  netto  f  1 394,01  782,08  f 2 171,69  Pensioen  AOW-nieuwe stijl man  loonbelasting  tariefgroep I  bijtelling f 165  per maand  AOW-nieuw stijl  vrouw (geen loon- belasting i.v.m.  aftrek van f 165  per maand)  netto  f  2 176,09  gang van zaken een tijdelijk nadelig  effect van f26,50 per maand ontstaan  dat op zo kort mogelijke termijn en bij  voorrang door de Sociale Verzeke- ringsbank zal worden hersteld.  Voorts is gebleken, dat indien de  SVB niet over het juiste adres van de  gehuwde vrouw beschikt omdat men  dit na een verhuizing niet had doorge- geven, de gehuwde vrouw haar  pensioenbetaling éénmalig later heeft  gekregen dan haar man. In de praktijk  komt het er op neer dat hierdoor  ongeveer 1000 vrouwen te laat hun  AOW-pensioen hebben ontvangen.  Een en ander is inmiddels in alle  gevallen hersteld.  Een probleem dat veel misverstan- den heeft veroorzaakt betreft de  terugbetaling van te hoge pensioenbe- talingen die in april 1985 door het  Algemeen Burgerlijk Pensioenfonds  (ABP) zijn gedaan. Het in verband met  de terugwerkende kracht van de wet  van 25april 1985 (Stb. 228) (aanpassing  inbouwbepalingen ABP-pensioen) te  veel uitbetaalde pensioen is zo veel  mogelijk in mei met de pensioenge- rechtigde verrekend door inhouding  op het pensioen. De in te houden  loonbelasting is daarbij berekend over  het totale pensioen na aftrek van de  inhouding ter zake van te veel uitbe- taald ABP-pensioen. Een ander  probleem waarmee het ABP is  geconfronteerd, is dat in een beperkt  aantal gevallen (ca. 500) de Sociale  Verzekeringsbank de splitsing van de  aan het ABP ter doorbetaling aan te  bieden AOW-pensioenen niet per 1  april heeft kunnen realiseren. In die  gevallen heeft het ABP zowel het  AOW-pensioen van de gepensioneer- de als dat van zijn echtgenote doorbe- taald en in één bedrag met het  belasting het gehele jaar wordt  ingedeeld in tariefgroep I. In 1985  heeft zich daarbij de bijzondere  situatie voorgedaan dat in het eerste  kwartaal nog geen rekening behoefde  te worden gehouden met het ontstaan  van individuele AOW-uitkeringsrech- ten.  Wanneer de totale AOW-uitkering  van eerstgenoemde partner in 1985  leidt tot een belastbaar inkomen dat  minder bedraagt dan diens belasting- vrije som kan het onbenutte deel van  die belastingvrije som worden  overgeheveld naar de andere partner.  Indien deze partner is ingedeeld in  tariefgroep I en aan loonbelasting  onderworpen inkomsten geniet, kan  uiterlijk 30 september 1985 een  verzoek om teruggaaf voetoverheve- ling worden gedaan (de pensioenge- rechtigden zijn daarop bij voorbeeld  ook door het ABP geattendeerd). De  «teveel» ingehouden loonbelasting  zal dan worden gerestitueerd. In dat  geval  w o r d t over 1985 met het oog op  een nauwkeurige afrekening een  verplichte aanslag in de inkomstenbe- lasting opgelegd. Daarbij geldt de  drempel van f 200 voor een T-biljet  niet. Er is eveneens aanleiding tot een  verplichte aanslag in de inkomstenbe- lasting (waarop in beginsel moet  worden bijbetaald) wanneer de  andere partner voor de heffing van de  loonbelasting gedurende langer dan  één maand is ingedeeld in tariefgroep  III. Voor 1986 is voorts van belang  hetgeen in eerdergenoemde nota  «kleine» tweeverdieners zal worden  uiteengezet met betrekking tot de  wijze van verwerking van de teruggaaf  voetoverheveling (maandelijks in  plaats van één keer per jaar).  tariefgroep III is ingedeeld.  2. Vrouw per 1 augustus 1986 65  jaar.  Man, ouder dan 65 jaar, geniet van  een instantie AOW en aanvullend  pensioen (dat tezamen wordt uitbe- taald): voor de loonbelasting vanaf 1  januari 1986 ingedeeld in tariefgroep  I.  Uitkering vrouw: 5 x f 782 = f3910.  Belastbaar inkomen f 3910 - f 200 =  f3710.  Voetoverheveling f 7168 - f 3710 = f  3458.  Voetoverheveling mogelijk.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Neen. De verzelfstandiging van het  recht op ouderdomspensioen heeft  namelijk in het algemeen niet tot een  wijziging van het gezinsinkomen  geleid. Wel zal bij een echtpaar,  waarvan de gehuwde vrouw ouder is  dan haar man, eerder een ouderdoms- pensioen opkomen.  Het spreekt voor zich dat in de in  vraag 6 genoemde regelingen, die  uitgaan van de gezinsdraagkracht,  met dat eerder opkomend pensioen  rekening wordt gehouden.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Aan de gelijke behandeling van  mannen en vrouwen in de AOW in  een uitgebreide voorlichtingscampag- ne gewijd. Aan het nieuwe uitkerings- systeem is door middel van een  televisiespot bekendheid gegeven.  Daarin is gewag gemaakt van een  folder, die op alle postkantoren  verkrijgbaar is. Voorts heeft de  Sociale Verzekeringsbank a//epensi- oengerechtigden bij brief benaderd en  ingelicht over de nieuwe opzet van de  AOW.  maatregelen niet tijdig zijn toegepast,  is het zaak een en ander zo spoedig  mogelijk te herstellen en betrokkenen  daarvan in te lichten. Voor zover  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
