<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0000067</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0000067&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0000067</item>
         <item attribuut="Document-id">0000018453</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1991-1992 nummer 30</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Boorsma en Michiels van Kessenich-Hoogendam (beiden CDA), inzake clusteren van Imigran.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1991-1992 nummer 30</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">30</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Boorsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Michiels van Kessenich-Hoogendam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-06-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-07-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">73</item>
         <item attribuut="Eindpagina">78</item>
         <item attribuut="Omvang">6 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="73" allpagenumbers="73 74 75 76" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Boorsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Michiels van Kessenich-Hoogendam</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14juli 1992">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen 14juli 1992">heer Simons, staatssecretaris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="30">Vragen van de leden Boorsma en Michiels van Kessenich-Hoogendam (beiden CDA), inzake clusteren van Imigran. (Ingezonden 9 juni 1992) Deze leden hebben kennis genomen van de werkzaamheden en procedures van de Commissie Vergoedingslimieten Geneesmiddelen (CVG) in het algemeen en de beslissing van de staatssecretaris om Imigran 100 mg. tabletten te clusteren met orale ergotamine preparaten, en zijn beslissing om Imigran 6 mg. injectievloeistof te clusteren met twee andere middelen. </vraag>
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Commissie een voorlopig niet-openbaar pre-advies ontvangt van het ministerie van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur? Acht de staatssecretaris het bestuurlijk juist dat zijn ambtenaren een Commissie adviseren die vervolgens hem moet adviseren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht de staatssecretaris een dergelijk pre-advies, waarvoor hij politiek verantwoordelijk is, wetenschappelijk verantwoord? Heeft met andere woorden het ministerie de deskundigheid om het pre-advies uit te brengen? Is het waar dat bij de opstelling van een Commissie-oordeel de fabrikant van een geneesmiddel nietwordt gehoord ondanks een daartoe strekkend verzoek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Als dat zo is, acht de staatssecretaris het juist uit een oogpunt van rechtszekerheid en een beginsel van een goede afweging dat hoor en wederhoor is uitgesloten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat eventuele toelichtingen van de fabrikant de Commissie ter vergadering worden overgebracht door de ministeriële vertegenwoordigers? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien dat waar is, acht de staatssecretaris dat bestuurlijk juist, ook gegeven de pre-adviserende rol van zijn ambtenaren? Is inkleuring door zijn ambtenaren van de toelichting van de fabrikant niet zeer wel mogelijk? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat de Commissie onafhankelijk werkt, zoals bepaald door de Ziekenfondsraad? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het waar dat het ministerie zelf bepaalt of een advies van de fabrikant voor heradvisering naar de Commissie wordt gestuurd? </vraag>
      <vraag nummer="10">Indien dat laatste zo is, is dat dan te rijmen met de onafhankelijke oordeelsvorming van de Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="11">Acht de staatssecretaris - met alle waardering voor de werkzaamheden van de Commissie - het mogelijk dat de commissle bij elkaar tegensprekende referentiebronnen niet voldoende deskundig is en kan zijn? Kunnen de leden de medische wetenschap op het veld van medicijnen overzien? Zou de werkwijze van de Commissie niet verbeterd kunnen worden indien bij tegensprekende referentiebronnen een oordeel wordt gevraagd van bijvoorbeeld de Gezondheidsraad? Zijn alle specialismen wel vertegenwoordigd in de Raad? Is het waar dat de voorzitter van de Commissie onlangs in het openbaar heeft verklaard: «ledereen die wetenschappelijke artikelen kan lezen, is deskundig»? </vraag>
      <vraag nummer="12">De Regeling geeft aan dat een aanvrager die tegen een besluit van de minister van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur een rechtsvordering wil instellen, zich tot de burgerlijke rechter moet wenden. Is dat wel het geëigende instrument om in beroep te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is de staatssecretaris van mening dat er een vruchtbaar investeringsklimaat is voor de ontwikkeling van nieuwe geneesmiddelen? Als hij die mening is toegedaan, wil hij die dan toelichten? 14 Heeft de staatssecretaris Imigran 6 namelijk de toedieningsweg? </vraag>
      <vraag nummer="18">Is het waar dat hij de betrokken injectie vloeistof heeft geclusterd met twee preparaten die nauwelijks worden voorgeschreven? </vraag>
      <vraag nummer="19">Is de staatssecretaris op korte termijn bereid de werkwijze van de Commissie te wijzigen in de door de voorgaande vragen gesuggereerde richtingen? </vraag>
      <vraag nummer="20">Kent de staatssecretaris de reacties van de Vereniging van Migrainepatiënten en van de vele artsen dat de betrokken clustering van Imigran niet verantwoord is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">De procedure tot indeling in groepen van onderling vervangbare geneesmiddelen en vaststelling van vergoedingslimieten is vastgesteld in § 2 van de Regeling farmaceutische hulp (AWBZ) (Stcrt. nr. 250, 1991). Artikel 5, derde lid, van die Regeling bepaalt dat de minister, alvorens te beslissen, de Commissie Vergoedingslimieten van de Ziekenfondsraad (CVG) terzake hoort. De details van de procedure zijn beschreven in de Toelichting bij de Regeling farmaceutische hulp ziekenfondsverzekering, zoals deze per 1 juli 1991 in voege is gegaan (Stcrt. nr. 73, 1991). Deze mijnerzijds. Het voorlopig standpunt wordt opgesteld met inachtneming van het bepaalde in artikel 7 van de Regeling farmaceutische hulp (AWBZ) Het cumulatief karakter van de criteria, gegeven in dat artikel onder a-e, en de in aanhef van dat artikel voorgeschreven hantering van het deel IB van het registerdossier, dat door het College ter beoordeling van geneesmiddelen wordt vastgesteld, beogen objectieve beoordeling te waarborgen. Bij de ambtelijke voorbereiding van het voorlopig standpunt wordt steeds rekening gehouden met de substantie van eerder in relevante gevallen door de Commissie ingenomen standpunten. Daarrnee zijn de snelheid, de consistentie van de advisering en daarop te nemen administratieve besluitvorming gediend. Zulks is zowel voor het bedrijfsleven als voor de verzekerden van groot belang. De onafhankelijkheid van de besluitvorming door de Commissie staat vast; de toevoeging van het voorlopig standpunt aan het dossier kan daarop geen inbreuk maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het antwoord op de vorige vraag moge duidelijk zijn, dat er geen sprake is van advisering door mijn ambtenaren aan de CVG Men zou hoogstens kunnen stellen, dat de ingeslopen benaming «pre-advies» ongelukkig is. Overigens gaat het in een groot aantal gevallen om indeling met een routinematig karakter. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De Directie werkzaamheden van een zodanige commissie kan in voorkomend geval vanwege de Raad, eventueel in overleg met de minister, ad hoc een regeling worden getroffen.» De aanvrager heeft dus geen recht op hoor– en wederhoor. Als de Commissie behoefte heeft om een aanvrager te horen, dan is dit mogelijk. De aanvrager kan de Commissie om een hoorzitting verzoeken. Uit een oogpunt van nauwkeurigheid en snelheid van de procedure echter hecht de Commissie sterk aan een grondige schriftelijke voorbereiding door de producent en aan een procedure voor heradvisering op basis van nieuwe schriftelijk ter beschikking gekomen gegevens. Zulks is zowel in het belang van aanvrager als in het belang van de verzekerden. Tegen deze achtergrond acht ik geen termen aanwezig om de Raad te verzoeken tot het scheppen van ruimere mogelijkheden tot het horen van aanvragers in het onderhavig kader. Wel bestaat de mogelijkheid voor de aanvrager om na mijn beslissing tot vaststelling van een vergoedingslimiet via schriftelijke weg discussie te voeren over de indeling van geneesmiddelen. Deze discussie loopt dan echter via mijn ministerie en wordt overeenkomstig de regelen van behoorlijk openbaar bestuur behandeld </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals uit het antwoord op de vorige vraag blijkt is hoor en wederhoor niet uitgesloten, maar vindt dit via schriftelijke weg plaats Ik acht dit een goede gang van Ziekenfondsraad noch het ministerie invloed heeft op die adviezen. Conform het Reglement van Orde van de Ziekenfondsraad voeren de leden van de CVG zonder enige last of ruggespraak hun werkzaamheden uit. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. Het ministerie bepaalt zelf of een verzoek van een fabrikant voor heradvisering wordt doorgestuurd naar de CVG. Het uitgangspunt hierbij is, dat zo'n verzoek voor heradvisering nieuwe relevante gegevens moet bevatten die niet zijn meegenomen bij de eerdere advisering door de CVG. Hierbij valt op te merken dat de CVG zelf heeft aangegeven dat een aanvraag voor een heradvies slechts zinvol is als nieuwe gegevens worden aangedragen. In de Regeling farmaceutische hulp is geen specifieke procedure voor heradvisering voorzien. In de praktijk wordt een verzoek tot heradvisering op gelijke wijze behandeld als een nieuwe aanvrage. Voorlegging aan de Commissie is slechts zinvol en geschiedt steeds, indien feitehjk nieuwe of aanvullende gegevens worden overgelegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">In deze vraag ligt de vrees besloten, dat de Commissie niet steeds van het departement voor haar adviestaak relevante nieuwe of aanvullende gegevens ontvangt. Die vrees is ongegrond, alleen al omdat belanghebbende bij de onafhankelijke rechter in beroep kan gaan tegen een mijnerzijds genomen administratieve beslissmg, waarbij van de Commissie, waarvan de samenstelling door de Ziekenfondsraad met unanimiteit is bepaald De leden van de Commissie maken, met één enkele uitzondering, te weten de vertegenwoordiger uit de kring van het LPCP, deel uit van de Centrale Medisch-Pharmaceutische Commissie van de Ziekenfondsraad. Deze Commissie wordt eveneens door partijen in de Raad gedragen. Ik zie, bij afwezigheid van enig signaal vanuit de Ziekenfondsraad, dan ook geen aanleiding om te bevorderen dat zijdens de Gezondsheidsraad steun aan de werkzaamheden van de Commissie wordt gegeven. Voor zover mij bekend heeft de voorzitter van de Commissie onlangs in het openbaar inderdaad verklaard: «ledereen die wetenschappelijke artikelen kan lezen, is deskundig.» Het vermogen om wetenschappelijke artikelen te lezen lijkt mij inderdaad een eerste vereiste; overigens is die uitspraak gedaan in een bepaalde context, en het ligt niet op mijn weg om deze nader te interpreteren. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Ingevolge de Richtlijn van de Raad van de Europese Gemeenschappen van 21 december 1988 (89/105/EEG), de zogenaamde Transparantierichtlijn, dient elk besluit om een bepaald geneesmiddel uit te sluiten van het toepassingsgebied van het nationale stelsel van gezondheidszorg te worden medegedeeld aan de degene die het geneesmiddel in de handel brengt en dient deze in kennis te worden gesteld van de rechtsmiddelen die hem op grond daarvan, een algemeen verbindend voorschrift. Hetzelfde geldt uiteraard voor wijzigingen van de Regeling en de bijlagen daarvan. Naar Nederlands recht is de burgerlijke rechter bevoegd te oordelen over vorderingen tot onverbindendverklaring of tot buitenwerkingstelling van een algemeen verbindend voorschrift. Voor de beoordeling van dergelijke vorderingen is in het algemeen in het Nederlands recht geen andere rechtsgang voorzien. Buiten beschouwing kan blijven de mogelijkheid dat de administratieve rechter in een beroep, gericht tegen een beschikking ter uitvoering van een algemeen verbindend voorschrift, de verbindendheid van dat algemeen verbindend voorschrift onderzoekt. Een dergelijk beroep staat krachtens de geldende wetgeving voor degene die een geneesmiddel in de handel brengt niet open. De keuze voor een andere dan de voorgeschreven rechtsgang, in het bijzonder bij de administratieve rechter, zou regeling bij wet in formele zin vereisen. Een dergelijke regeling ligt niet voor de hand nu ook in het voorgestelde hoofdstuk 8 van de Algemeen wet bestuursrecht niet is gekozen voor toetsing van algemeen bindende voorschriften door een andere dan de burgerlijke rechter (zie memorie van toelichting, Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, 22495, nr. 3, bladzijde 92-94). </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Ik acht mij niet de eerst aangewezene om te oordelen of er farmaceutische hulp en worden volledig vergoed. De vraag is of er behoefte is aan de introductie van nieuwe geneesmiddelen die onderllng vervangbaar zijn met geneesmiddelen die al in de markt zijn. Deze nieuwe geneesmiddelen worden wel vergoed maar er is een limiet gesteld aan de vergoeding. Mijns inziens bestaat behoefte aan nieuwe geneesmiddeltherapieën voor aandoeningen waarvoor nog geen goede behandelwijze bestaat of die een duidelijk betere behandeling garanderen dan de bestaande behandelwijze Het geneesmiddelenvergoedingssysteem stimuleert het onderzoek naar deze nieuwe geneesmiddeltherapieën. Immers geneesmiddelen, die niet onderling vervangbaar zijn met andere geneesmiddelen, worden volledig vergoed Ten tweede wil ik opmerken, dat een andere belangrijke factor voor de bevordering van een vruchtbaar investeringsklimaat is dat de infrastructuur voor het doen van onderzoek goed is. Dat wil zeggen dat er goede universiteiten, goede onderzoeksklinieken en goede artsen enzovoort zijn Mijns inziens is die infrastructuur in NedeHand aanwezig Overigens wil ik opmerken, dat vergeleken met andere landen van de Europese Gemeenschap het Nederlandse prijsniveau nog altijd aan de hoge kant is en dus de winstgevendheid voor de farmaceutische industrieën in Nederland naar verhouding eveneens hoog is. aanvullende gegevens over de tabletten van Imigran gevraagd. De advisering van de CVG hield in, dat de tablet van Imigran indeelbaar is met de zogenaamde orale ergotaminepreparaten. Op verzoek van Glaxo B.V., de importeur van Imigran, is toen geen beslissing genomen door mij. Glaxo B.V. wenste met een aanvullend dossier te komen. In totaal heeft de CVG driemaal advies uitgebracht over de tablet van Imigran. Uiteindelijk is op 28 april 1992 een brief aan Glaxo B.V. gestuurd waarin de definitieve beslissing over de indeling van Imigran tezamen met de orale ergotaminepreparaten in èèn groep van onderling vervangbare geneesmiddelen wordt medegedeeld. Inmiddels is een aanvang gemaakt met de indeling van de injectiepreparaten in het algemeen In dit kader wordt ook de plaats van de injectie van Imigran beschouwd. Gezien de indeling van de tablet van Imigran met de orale ergotaminepreparaten in èèn groep ligt het voor de hand om te bezien of de injectievorm van Imigran indeelbaar is met de injectievormen van de ergotamines in een groep van onderling vervangbare geneesmiddelen. De CVG is ^ierover gevraagd te adviseren. Op verzoek van de CVG is zowel aan Sandoz B V. (producent van de ergotalkaloïden Dihydergot en Gynergeen) en Glaxo B.V. gevraagd of zij de beschikking hadden over nadere gegevens. In dezen moet worden bedacht, dat het dossier met betrekking tot de injectie van Imigran 20 Mij heeft een aantal brieven bereikt, waarin zowel door de Vereniging van Migrainepatiënten als een aantal patiënten als een aantal artsen wordt gesteld dat men vindt dat de indeling van Imigran zou moeten worden herzien. In deze brieven worden in het algemeen persoonlijke meningen weergegeven die niet worden gestaafd met verifieerbare en objectieve argumenten. De indeling van geneesmiddelen in groepen van onderling vervangbare geneesmiddelen dient nu eenmaal te geschieden aan de hand van gegevens die verifieerbaar en objectief zijn. Het lijkt mij zeer relevant om hier weer te geven wat enige andere gezaghebbende organisaties van Imigran vinden. De Centrale Medisch-Pharmaceutische Commissie van de Ziekenfondsraad geeft jaarlijks een gezaghebbend standaardwerk, het Farmacotherapeutisch Kompas, uit. In het Farmacotherapeutisch Kompas 1992 wordt Imigran uitgebreid vergeleken met de ergotaminepreparaten. De conclusie daarin luidt ondermeer: «Bij onvoldoende effect van ergotamine kan men sumatriptan - dat is Imigran - proberen, hoewel niet is aangetoond data sumatriptan wel werkzaam is in die gevallen waarin ergotamine onvoldoende effectief is.» Het Nederlands Huisartsen Genootschap in de NHG-standaard migraine komt niet tot een andere conclusie. In de NHG-standaard wordt ondermeer gesteld: «In hoeverre de farmaceutische hulp. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
