<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van maatregelen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001695</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001695&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001695</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123667</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 575</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vermeend (P.v.d.A.) over de aanvullende alleenstaande-oudertoeslag.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 575</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">575</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vermeend</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1137</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1138</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="575" onderwerp="de aanvu//endealleenstaande-ou- dertoeslag." indiendatum="15 februari 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vermeend</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat een alleenstaande  ouder met recht op de aanvullende  alleenstaande-oudertoeslag, die in  loondienst per maand b.v. slechts  f600 verdient, er per maand ruim f40  op achteruit gaat, doordat de toeslag  met ingang van 1 januari  j l . bij de  heffing van de AOW/AWW-premie  niet meer in aanmerking wordt  genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de staatssecretaris - in het licht van  deze forse inkomensdaling - alsnog  bereid, met terugwerkende kracht tot  1 januari jl. een regeling te treffen  waarbij b.v. de aanvullende alleen- staande-oudertoeslag bij heffing van  de AOW/AWW als volgt in  aanmerking wordt genomen: in 1985  voor 75%; in 1986 voor 50%; in 1987  voor 25%; in 1988 nihil?  Antwoord van Staatssecretaris  maart 1985)  1 en 2  Het is waar dat van de systeemwijzi- ging met betreking tot de aanvullende  alleenstaande-ouder-toeslag een  negatieve invloed uitgaat op het  besteedbare inkomen. Ingaande 1985  wordt de aanvullende alleenstaande- ouder-toeslag, die een onderdeel  vormt van de belastingvrije som voor  de inkomstenbelasting en de loonbe- lasting, immers niet meer aangemerkt  als negatief bestanddeel van het  premie-inkomen. Deze systeemwijzi- ging en het inkomenseffect daarvan  zijn beschreven in de memorie van  toelichting bij het wetsvoorstel derde  fase tweeverdieners (kamerstuk  18 519, nr. 3, blzn. 28 en 63). Ik wijs er  echter op dat het inkomenseffect voor  de werkende alleenstaande ouder  mede afhangt van de hoogte van het  inkomen en van het daarin begrepen  bedrag dat met werkzaamheden buiten  het huishouden is verdiend, alsmede  van het feit of met de inhouding van  loonbelasting en premie AOW/AWW  wordt volstaan dan wel een afrekening  door middel van een aanslag inkom- stenbelasting en een daarmee  gepaard gaande aanslag premiehef- fing plaatsvindt.  Het ligt in mijn voornemen een  nadere uitwerking van dit inkomensef- fect voor de werkende alleenstaande  ouder met aanvullende alleenstaan- de-ouder-toeslag te verstrekken in het  kader van de toegezegde studie over  arbeidsmarkteffecten voor kleine  tweeverdieners. In dat kader kan dan  mede de vraag worden beantwoord  of er aanleiding bestaat tot het nemen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
