<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001794</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001794&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001794</item>
         <item attribuut="Document-id">0000036201</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 870</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wiebenga (V.V.D.) over een versnellling van de behandeling van asielaanvragen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 870</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">870</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-08-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>D 'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-08-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1757</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1760</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1757" allpagenumbers="1757 1758" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="870" onderwerp="een versnel/ing van de behandeling van asielaanvragen." indiendatum="1990-08-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-08-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">d'Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatsse– cretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is door de toename van het aantal asielzoekers een zodanig groot tekort aan opvangmogelijkheden ontstaan, dat thans nieuw binnenkomende asielzoekers moeten worden opgevangen in onder meer tenten en caravans? Hoeveel asielzoekers zijn momenteel al ondergebracht in tenten en caravans en hoeveel asielzoekers verwacht de regering de komende tijd op die wijze nog onder te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de regering voornemens te doen met de in tenten en caravans ondergebrachte asielzoekers met het oog op de komende winter? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent de regering, dat het voortgaan met het huidige beleid dat zich kenmerkt door lang voortsle– pende asielaanvraagprocedures, ook in gevallen die duidelijk opgegrond zijn, ertoe zal leiden, dat het opvang– stelsel volledig zal vastlopen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de regering nu eindelijk bereid te besluiten tot een aanzienlijke versnelling van de behandeling van de asielaanvragen, zodanig, dat met name kennelijk ongegronde asiel– zoekers binnen enige dagen definitief weten waaraan zij toe zijn, met inbegrip van een rechterlijke toetsing in kort geding? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de regering bereid een dergelijk beleid - onder het motto: «Snel en rechtvaardig» - ten spoedigste voor het gehele land in te voeren en de daartoe nodige maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wil de regering er daarbij op toezien, dat de betrokken asielzoekers worden bejegend op een wijze die in een rechtsstaat past? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wil de regering eveneens spoedig maatregelen nemen teneinde te komen tot een doeltreffende en zorgvuldige verwijdering van afgewezen asielzoekers, zoals is vastgelegd in het regeeraccoord? Waarom duurt het zo lang, voordat dergelijke maatregelen worden genomen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Heeft recent een proef plaatsge– vonden met een snellere behan– deling van kennelijk ongegronde asielaanvragen? Wil de regering deze Kamer van de achtergronden en de gang van zaken daarbij op de hoogte stellen? Wil de regering aangeven of daarbij van intimidatie sprake zou zijn geweest? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De hoge instroom van asielzoekers en het gebrek aan doorstroming in de gemeentelijke opvangplaatsen, hebben het deze zomer noodzakelijk gemaakt een tentenkamp in Heumensoord op te richten en bij een aantal opvangcentra caravans te plaatsen om de nieuw binnenko– mende asielzoekers op te vangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In totaal verblijven thans ca. 1600 asielzoekers in «noodopvangvoorzie– ningen»: - 1200 in pensions/hotels; - 300 in tentenkamp Heumensoord; - 100 in caravans. In de asielzoekerscentra verblijven thans 4100 personen. Bij een blijvende instroom van 1500 asielzoekers per maand en uitblijven van uitbreiding centrale en/of decen– trale opvangcapaciteit zal het tekort aan opvangplaatsen met 500 per maand toenemen. Voor dit aantal zullen nieuwe noodvoorzieningen moeten worden gecreëerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Aangezien binnenkort het toeristen– seizoen afloopt, is de verwachting dat meer plaatsen in hotels en pensions vrijkomen, zodat de verwachting is dat in de winter tenten niet meer nodig zijn. de groeiende discrepantie tussen in– en uitstroom. Bij het inrichten van nieuwe asielzoe– kerscentra stuit de minister in toene– mende mate op procedurele en emotionele bezwaren, hetgeen tot ernstige vertragingen leidt. b. het vinden van voldoende vervan– gende woonruimte voor voormalige asielzoekers is in toenemende mate problematisch. In de eerste helft van 1990 kregen 1004 asielzoekers een vluchtelingenstatus en 705 een vergunning tot verblijf; voor 1990 zou dat betekenen dat ongeveer 4000 ex-asielzoekers (circa 25% van de behandelde asielverzoeken) toestemming krijgen in Nederland te bhjven wonen en dan vervangende woonruimte nodig hebben. Voor het toenemend aantal ex-asiel– zoekers dat een vergunning tot verblijf krijgt, is doorgaans niet tijdig genoeg woonruimte beschikbaar, waardoor zij noodgedwongen langer op de ROA-plaatsen blijven wonen dan strikt noodzakelijk is. c. per 1 augustus zijn er 7100 niet-verwijderbare asielzoekers in de ROA. Dit is ruim 40% van de totale ROA-populatie. Op basis van de huidige instroom luidt de prognose dat er per jaar ongeveer 4000 niet-verwijderbare asielzoekers (20% van de instroom) bijkomen. Hierdoor wordt de doorstroming op de beschikbare ROA-plaatsen geblok– keerd. Indien voor bovengeschetste problemen niet op korte termijn oplossingen worden gevonden, dreigt inderdaad het gevaar dat het opvangbeleid vastloopt. lingen inzake het aantal asielzoekers. Zoals bekend heeft het kabinet naast genomen budgettaire maatregelen, dit voorjaar besloten tot het instellen van de Commissie Analyse asielpro– cedure en opvang van asielzoekers (Commissie Mulder), die de huidige asielprocedure zal doorlichten en zal adviseren over de in het antwoord op vraag 4 gesignaleerde probleem van de niet-verwijderbare asielzoekers. De voorstellen van de commissie worden rond 1 januari 1991 verwacht. Het is de regering ernst met haar streven de asielprocedures te bekorten, met inachtneming van de uitgangspunten van de Nederlandse rechtsstaat. Daarbij staat voorop dat asielverzoeken met de nodige zorgvuldigheid en met inachtneming van de wettelijke rechtswaarborgen worden behandeld. Tot 1 augustus jl. waren er dit jaar 10.697 vreemde– lingen die in ons land om politiek asiel vroegen. Derhalve moet het niet uitgesloten worden geacht, dat in de toekomst een aanpassing van deze capaciteit alsnog noodzakelijk is. De aanpassing van de capaciteit vanaf 1 juli jl. maakt het nu eindelijk mogelijk om snel een onderscheid te maken tussen duidelijk ongegronde asielverzoeken en overige. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Afgewezen asielzoekers worden in principe metterdaad verwijderd. Een knelpunt daarbij kan zijn de beschikbare capaciteit bij de vreem– delingendiensten. Voorts kan door een goed toezicht op vreemdelingen worden voorkomen dat afgewezen asiel– zoekers in de illegaliteit verdwijnen. Polen en Roemenië. In de maand juli bleek één op de vijf asielzoekers van Roemeense nationaliteit te zijn. In de gemeente Eindhoven heeft zich de laatste weken een zeer groot aantal Roemenen gemeld met een asielverzoek. Deze mensen vertelden daarbij aan ambtenaren van de Vreemdelingen– dienst onder meer dat m een uitzending van Radio Free Europe, Eindhoven was aangeprezen als een stad met een gastvrij klimaat voor asielzoekers. In verband met het ontbreken van opvangmogelijkheden voor deze asielzoekers en de omstandigheid dat de explosief toegenomen aantallen administratief niet adequaat verwerkt konden worden is besloten met grote voort– varendheid deze aanvragen te behandelen, mede nadat was gebleken dat het in het algemeen om duidelijk ongegronde verzoeken ging. De reeds gememoreerde capaciteits– uitbreiding maakt het mogelijk dat asielzoekers in Eindhoven bij aanmelding onmiddellijk werden gehoord door een contactambtenaar van het ministerie van Justitie over hun asielmotieven. Na dit gehoor zijn de betrokken asielzoekers voorge– licht over de kans van slagen van het verzoek en is de (eventuele) verdere gang van zaken over de besluit– vorming en ten uitvoerlegging daarvan uitgelegd. Uiteraard zijn de verzoeken individueel beoordeeld. Meer dan de helft van de betrokken asielzoekers heeft vervolgens besloten het verzoek in te trekken. In veel gevallen is dat geschied na overleg met hulpverleners. Degenen die hun asielverzoek niet wensten in te trekken, hebben een schriftelijke 68 asielzoekers gehoord. 37 asielzoekers trokken hun asiel– verzoek in (29 voordat een beschikking werd genomen en 8 na een afwijzende beschikking). In 16 gevallen is het verzoek afgewezen en kunnen betrokkenen desgewenst gebruik maken van de 30 dagen termijn. Na ontvangst van het eventuele herzieningsverzoek zal worden beslist of aan de indiening ervan schorsende werking wordt toegekend voor wat betreft het vertrek uit Nederland. In 3 gevallen is het verzoek afgewezen, doch blijft op grond van artikel 25 van de Vreemdelingenwet op medische gronden vertrek vooralsnog achterwege. In 11 gevallen, waarin de verzoeken worden gehandhaafd, is in verband met de duidelijke ongegrondheid van het verzoek na afwijzing ervan besloten aan eventuele indiening van een herzieningsverzoek geen schor– sende werking te verïenen. Wel mag indien tijdig een kort geding is aangespannen de uitslag daarop worden afgewacht. In 8 van deze laatstgenoemde gevallen was naar de stand van zaken op 24 augustus jl. vreemdelingenbewaring toegepast. 1 aanvraag was op 24 augustus jl nog niet in behandeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
