<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000398</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000398&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000398</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000398</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 64</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Esselink (beiden CDA) over sponsoractiviteiten door de woningstichting Woongoed Rotterdam.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 64</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">64</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-09-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Tommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-10-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">127</item>
         <item attribuut="Eindpagina">128</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="127" allpagenumbers="127" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="'s-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12oktober 1994">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Tommel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="64">Vragen van de leden Van Ardenne-van der Hoeven en Esselink (beiden CDA) over sponsoractiviteiten door de woningstichting Woongoed Rotterdam. (Ingezonden 12 september 1994) </vraag>
      <vraag nummer="1">Heeft de woningstichting Woongoed Rotterdam in het kader van haar streven naar grotere naamsbekendheid een sponsor-overeenkomst met Rotterdam Topsport gesloten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welk bedrag is met de betreffende overeenkomst gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Spoort deze sponsering met de uit het Besluit beheer sociale huursector (BBSH) voortvloeiende bepaling, namelijk dat toegelaten instellingen het hun ter beschikking staande maatschappelijk kapitaal uitsluitend mogen aanwenden voor activiteiten op het gebied van de volkshuisvesting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, welke maatregelen overweegt u te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt bij de in voorbereiding zijnde gedragscode voor de sociale huursector tevens rekening gehouden met sponsoractiviteiten? Zo neen, zouden dergelijke activiteiten bij het opstellen van de gedragscode niet alsnog ingebracht moeten worden? Wilt u dit ook daadwerkelijk bevorderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vijftigduizend gulden per jaar voor een periode van twee jaren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De uitgaven die voor de stichting uit de sponsor-overeenkomst met «Rotterdam Topsport» voortvloeien, dienen getoetst te worden aan artikel 70 van de Woningwet, waarin staat dat toegelaten instellingen geen uitgaven mogen doen die niet in het belang van de volkhuisvesting zijn te achten. Bij het vormen van het oordeel dient tevens te worden meegewogen dat door het Besluit beheer sociale huursector (BBSH) o.m. de verzelfstandiging van toegelaten instellingen wordt beoogd en uitgedragen, zodat toegelaten instellingen een eigen mate van vrijheid wordt toegekend ten aanzien van hun bedrijfsvoering en handelen, zolang deze bedrijfsvoering en dit handelen geen strijd met de voor hen geldende regelgeving oplevert. Uit de door de stichting verstrekte informatie blijkt dat de onderhavige overeenkomst deel uitmaaktvan de public relation activiteiten, behorend bij de normale bedrijfsvoering van de stichting. Het totale public relations budget (inclusief personeelskosten) van de stichting bedraagt in 1994 (op een jaaromzet van 95 miljoen gulden) 350.000 gulden. Binnen dat budget is 280.000 gulden (80%) gericht op de informatievoorziening aan huurders terwijl 70.000 gulden (20%) gebruikt wordt voor de externe activiteiten, waarvan 50.000 gulden (14,3%) gebruikt wordt voor sponsoring van Rotterdam Topsport. Met de genoemde sponsor-overeenkomst beoogt de stichting zich naamsbekendheid in bredere kring te verschaffen, met name gericht op de commerciële marktpartijen in de bouw– en volkshuisvestingswereld. Het oogmerk daarbij is om toegang te krijgen tot een platform waaruit contacten moeten ontstaan die dienstig zijn voor de bestaande en toekomstige volkshuisvestingsactiviteiten van de stichting. Het geheel in ogenschouw nemend ben ik van mening dat de onderhavige sponsor-uitgaven als onderdeel van regulier p.r.-beleid van commissie ingesteld, de Adviescommissie Gedragscode Woningcorporaties, die o.m. gevraagd is of er aanleiding is om te komen tot een gedragscode en hoe die tot stand zou kunnen komen. Over de inhoud van de gedragscode kan derhalve nog niets worden gezegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het al dan niet opstellen van een sectorcode behoort, evenals het bepalen van de omvang en inhoud daarvan, tot de eigen verantwoordelijkheid van de sector. Indien de sector zou besluiten tot een dergelijke code over te gaan, zal zij vanzelfsprekend voor de invulling van de code de op de sector betrekking hebbende wet– en regelgeving als toetssteen hanteren. Ik ben bereid de sector te verzoeken bij het opstellen van de gedragscode aandacht te besteden aan de vraag in hoeverre sponsor-activiteiten acceptabel en wenselijk zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
