<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dit punt te wijzigen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002044</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002044&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002044</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124016</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 923</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rienks en Hummel (beiden P.v.d.A.) over de Investeringspremieregeling 1984.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 923</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">923</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rienks</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Hummel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1825</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1826</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="923" onderwerp="de Investeringspremieregeling 1984." indiendatum="29 maart 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rienks</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hummel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Wilt u uiteenzetten, hoe in het kader  van de IPR-premieregeling procedu- reel wordt gehandeld om te bereiken,  dat premietoezeggingen niet worden  gedaan uit de niet gedecentraliseerde  gelden voor projecten, waarvoor geen  bouwvergunning, geen aanlegvergum  ning of geen benodigde milieuvergun- ning kan worden verleend of waarvoor  de vergunningverlening zeer tijdro- vend zal zijn, gelet op de bijvoorbeeld  te verwachten bezwaarschriften in  geval van een bestemmingsplanwijzi- ging?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Acht u het mogelijk, dat in het kader  van de vigerende regeling premietoe- kenning uit niet gedecentraliseerde  middelen plaatsvindt, terwijl niet  vaststaat, dat de benodigde vergunnin- gen (tijdig) zullen worden verleend?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Vindt u het gewenst, dat toekenningen  van premies plaatsvinden, terwijl  andere overheden binnen hun  bevoegdheden nog beslissingen  moeten nemen in het kader van  ruimtelijke en/of milieuhygiënische  procedures met betrekking tot een  zodanig te premieren project? Vindt  aldus ongewenste beïnvloeding  plaats van die overheden?  Mag uit de formuleringen van de  beschikking IPR-1984 (80-12-83/nr.  683/1329) worden afgeleid, dat van de  beoogde investeringsstimulering van  hogere orde geacht wordt dan het  ruimtelijke en milieuhygiënische  beleid?  Waarom blijkt noch uit de beschikking  noch ui': de toelichting hoe de vereiste  afstemming met ander overheidsbe- leid bereikt wordt voor het geval dat  strijdigheid zich voordoet?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Welke zin heeft het budgettaire  bedragen vast te leggen, indien een  vermoeden kan bestaan, dat toeken- ning niet binnen redelijke tijd tot  besteding kan leiden op grond van  niet (tijdige) vergunningverlening?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Kunt u nagaan hoe vaak het sedert de  inwerkingtreding van de regeling is  voorkomen, dat vertraging in de  vergunningsverwezenlijking van  projecten is opgetreden door niet  tijdige vergunningverlening?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Kan het mogelijk bestaan van toezeg- gingen op projecten, die planologisch- en/of milieuhygiënisch omstreden  zijn, u aanleiding geven nadere  procedurele maatregelen te nemen  en/of de beschikking terzake van  toekenning van IPR-gelden aan te  passen?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Past het in dit kader het beleid terzake  verder te decentraliseren, gezien het  feit dat bij de provinciale besturen de  ruimtelijke en milieuhygiënische  problematiek beter wordt overzien?  Antwoord  Antwoord van Minister Winsemius  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer), mede  namens de minister van Economische  Zaken. (Ontvangen 17 juni 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het IPR-instrument beoogt de totstand- koming van een project met een  financiële impuls te stimuleren.  Daartoe worden premies in het  vooruitzicht gesteld.  De behandeling van een verzoek ter  verkrijging van een IPR-premie ter  zake van een voorgenomen project  staat los van de procedures ter  verkrijging van de voor de realisatie  van het project benodigde vergunnin- gen.  De beoordeling van een premie-aan- vraag richt zich op regionaal-economi- sche, financieel-economische en  markttechnische aspecten. Indien uit  het premieverzoek of uit het daarbij  gevoegde advies van de betreffende  regionale ontwikkelingsmaatschappij  mocht blijken dat het waarschijnlijk  moet worden geacht dat een vergun- ning niet zal worden verleend, wordt  daaromtrent in overleg met de  vergunningverlenende instantie en de  premie-aanvrager getreden, teneinde  te bezien of realisatie van het project  mogelijk is. Daartoe zijn in het  IPR-aanvraagformulier enige vragen  opgenomen, te weten of en zo ja  wanneer de bouw- en hinderwetver- gunning is aangevraagd en of deze is  verleend. Gehele of gedeeltelijke  uitkering van een in het vooruitzicht  gestelde IPR-bijdrage kan eerst  plaatsvinden nadat het project geheel  of gedeeltelijk is gerealiseerd, derhalve  van de feitelijke realisatie van het  project. Als voor die realisatie vergun- ningen (bouw- en milieuhindervergun- ningen) nodig zijn, zal het orgaan dat  een beschikking geeft op een aanvraag  om een dergelijke vergunning, bij zijn  beoordeling de criteria hanteren die  aan de desbetreffende regeling ten  grondslag liggen. Voor de ongewenste  beïnvloeding van die organen door de  omstandigheid dat reeds een IPR-pre- mie in het vooruitzicht is gesteld,  behoeft naar onze mening niet te  worden gevreesd.  Van een rangorde tussen ruimtelijk  en milieuhygiënisch beleid enerzijds  en investeringsstimulering anderzijds  is geen sprake.  zoeken betreft, geïnformeerd door de  in de desbetreffende provincie  werkzaam regionale ontwikkelings- maatschappij (rom). Een bij haar  ingediend IPR-verzoek geleidt zij met  haar advies naar het departement van  Economische Zaken door. De wijze  waarop bedoeld advies tot stand komt  verschilt per provincie, doch min of  meer intensief contact tussen de  desbetreffende rom, het desbetreffen- de Economische Technologisch  Instituut en de provincie, vindt in  bijna alle gevallen plaats. Aan de  rom's is verzocht in alle gevallen  overleg te plegen met de desbetreffen- de provincies.  Zoals uit de antwoorden op de vorige  vragen kan worden afgeleid, doet  zulks zich normaliter niet voor. In  praktische zin bestaat het geschetste  probleem bovendien nauwelijks.  Immers, indien realisatie van het  project ten gevolge van niet (tijdige)  vergunningverlening niet binnen  afzienbare tijd zal kunnen plaatsvin- den, blijft toepassing van het IPR-in- strument achterwege.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Voor zover mij bekend, is het sedert 1  januari 1984 éénmaal voorgekomen  dat voor een project waarvoor een  IPR-premietoekenning was afgegeven  niet tijdig vergunningverlening heeft  kunnen plaatsvinden.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Zoals blijkt uit de beantwoording van  de voorgaande vragen is het niet  noodzakelijk de IPR 1984 daarvoor op  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
