<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="huis als onderzoeksmethode. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001106</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001106&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001106</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114666</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 186</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over een enquête als opsporingsmethode.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 186</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">186</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-09-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals-Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">369</item>
         <item attribuut="Eindpagina">370</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="186" onderwerp="een enquête als opsporingsme- thode." indiendatum="27 september 1985)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Herinnert de minister zich het vonnis  van de rechtbank te Alkmaar betreffen- de de opsporingsmethode «Stede  Broec» <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat via een enquête aan  alle mannelijke bewoners van Beek en  Donk tussen de 17 en 30 jaar wordt  gevraagd waar zij waren op de avond,  dat in een naburig dorp een misdrijf  werd gepleegd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Is het waar, dat een dergelijke directe  vraag nooit eerder door middel van  een enquête als opsporingsmethode  is gesteld <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Op welke wijze en door wie zijn de  omstandigheden beoordeeld, die  volgens voornoemd vonnis bepalend  dienen te zijn voor de toelaatbaarheid  van de in Beek en Donk gebruikte  methode?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Deelt de minister de mening, dat het  houden van een enquête met een  dergelijke vraagstelling op gespannen  voet staat met de verklaringsvrijheid  en de bescherming van de persoonlijke  levenssfeer?  Is overwogen, nu het om een verkrach- ting gaat, een huis-aan-huis sperma- onderzoek te houden?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Wat zijn de praktische en ethische  bezwaren daartegen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Kan de minister aangeven waar de  grens van het toelaatbare ligt bij  grootscheeps politieonderzoek?  </vraag>
      <vraag nummer="9 " voetnoot="1 2">Deelt de minister de mening dat, in  een concreet geval, hijzelf als hoogst- verantwoordelijke, de afweging dient  te maken of een huis-aan-huis  onderzoek als onderzoeksmethode  toelaatbaar is?  <voetnoot nummer="1"/> NJ 1985, 677.  <voetnoot nummer="2"/> Trouw, 21 september 1985.  Antwoord  Antwoord van Minister Korthals-Altes  (Justitie). (Ontvangen 12 november  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2 en 4  Nee; het onderzoek in Beek en Donk  betrof een buurtonderzoek waarbij 10  manlijke inwoners van Beek en Donk,  die voldeden aan het signalement van  de vermoedelijke daders, op basis van  vrijwilligheid hebben deelgenomen.  In overleg met de lokale politie heeft  de leiding van het regionale bijstands- team tot dit buurtonderzoek besloten.  Blijkens de mij bekend zijnde gegevens  is dat waar.  Bij de beoordeling van een enquête  als opsporingsmethode zal rekening  gehouden dienen te worden met de  uitzonderlijke situatie waarin daartoe  werd besloten. Uitgaande van het feit  dat zulk een onderzoek op basis van  vrijwilligheid plaatsvindt en met de  nodige waarborgen wordt omkleed,  meen ik dat het houden van een  enquête niet op gespannen voet staat  met de vrijheid van iedere burger om  een verklaring af te leggen en de  bescherming van de persoonlijke  levenssfeer. Ik ben er mij daarbij van  bewust dat een weigering om aan  zulk een enquête mee te werken  onder omstandigheden de betrokkene  in een kleine gemeenschap in sociaal  opzicht moeilijkheden kan bezorgen.  Dit gegeven zal bij de beoordeling van  de vraag naar evenredigheid mee  overwogen dienen te worden.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Nee.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Gezien het antwoord op vraag 6  behoeft deze vraag geen beantwoor- ding.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bij de beantwoording van de vraag  waar de grens van het toelaatbare ligt  bij grootschalig politieonderzoek zal  uitgangspunt behoren te zijn dat dit  onderzoek evenredig is aan de aard  van het begane delict en de verontrus- ting die het in de samenleving heeft  teweeggebracht. Ik acht het niet  gewenst is. De rechter toetst de  rechtmatigheid van deze beslissing.  Vooralsnog heb ik geen aanleiding  gevonden tot het geven van algemene  of bijzondere aanwijzingen aan het  openbaar ministerie over de toelaat- baarheid van een onderzoek huis aan  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
