<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ng-" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001985</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001985&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001985</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107760</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 951</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over genetisch gemanipuleerde organismen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 951</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">951</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-07-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-08-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1899</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1900</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="951" onderwerp="genetisch gemanipuleerde organismen." indiendatum="16 juli 1987)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Zijn tot nu toe in Nederland reeds  genetisch gemanipuleerde organis- men, hetzij in veldexperimenten,  hetzij ter toepassing in de produktie- sector, in de omgeving buiten strikte  laboratoriumsituaties gebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Onder welke wettelijke regelingen  valt een dergelijke handeling (het  buiten laboratoriumsituaties brengen  van de experimenten)? Waar moet  een aanvraag worden ingediend,  door wie en volgens welke procedures  w o r d t de aanvraag afgehandeld?  W a t  is de regeling voor inspraak en  openbaarheid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn aanvragen voor een dergelijke  handeling ingediend?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Dekt de bestaande wet alle denkbare  gevallen op dit terrein? Zo niet,  w o r d t  terzake aanvullende wetgeving  overwogen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bereidt de Europese Commissie een  communautaire regeling voor?  W a t is  uw mening over deze regeling?  •™  Antwoord Antwoordvan minister Nijpels  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer), mede  namens de Minister van Landbouw  en Visserij. (Ontvangen 17 augustus  1987)  </vraag>
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Ja. In aansluiting op mijn antwoord  op de vragen van de leden Beckers-de  3- Bruijn en Lankhorst over veldproeven  e met micro-organismen <voetnoot nummer="1"/> bericht ik u  dat de bedoelde veldproeven met  genetisch gemodificeerde Pseudomo- nas bacteriën zijn uitgevoerd in mei  1986, in de gemeente Dronten. Een  jaar eerder zijn bij de Stichting ITAL  te Wageningen proeven met dezelfde  soort organismen uitgevoerd in open  betonnen bakken. Voor zover mij  es  , bekend zijn dit tot heden de enige  toepassingen van genetisch  g e m o d i - ficeerde organismen in het milieu. In  1987 zullen de proeven in Dronten  worden voortgezet.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De bedoelde handelingen vallen  thans onder de Hinderwet, waarvoor  re het gemeentebestuur de verantwoor- dt delijke instantie is, die de aanvragen  om een hinderwetvergunning  beoordeelt. Op de vergunningaanvra- gen zijn de procedures en de  n  regeling voor inspraak en openbaar- l s  heid van de Hinderwet van toepassing.  Het is vaste Kroonjurisprudentie dat  bij de beoordeling van een vergunning- aanvraag het advies van de Commis- sie ad hoc recombinant DNA  werkzaamheden  w o r d t betrokken.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Voor de bedoelde veldproeven in  1 986 en 1 987 zijn aanvragen voor  een hinderwetvergunning ingediend.  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="2">5 Tijdens de bespreking van het  regeringsstandpunt over recombinant  DNA is er door mijn ambtsvoorganger  op gewezen dat het regiem van de  Hinderwet op dit terrein niet voldoen- ie de zal zijn voor wat op termijn op ons  in af zal  k o m e n , en dat de  W e t milieu- gevaarlijke stoffen de mogelijkheid  biedt om op alle plaatsen in te  o- springen <voetnoot nummer="2"/>. Een algemene maatregel  van bestuur gebaseerd op de Wet  milieugevaarlijke stoffen wordt  binnen mijn ministerie voorbereid en  ie ik streef ernaar dat dit besluit in de  n loop van 1988 van kracht zal zijn. Het  uitgangspunt van dat besluit is een  vergunningplicht voor het in het  i- milieu brengen van genetisch  n gemodificeerde organismen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">De Europese Commissie bereidt een  voorstel aan de Raad voor, inhouden- de een richtlijn voor de introductie  r van genetisch gemodificeerde  r- organismen in het milieu. De Commis- i sie heeft bij de voorbereiding van dat  voorstel deskundigen uit de Lid-Sta- a- ten betrokken. Over de inhoud van  dat voorstel zal ik een oordeel geven  zodra het door de Commissie aan de  g. Raad is toegezonden.  t  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2" datum="1985-05-15" bron="  U C V 8 1 ">  U C V 8 1 , 15 mei 1985, blz.  8 1 -1 4 </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
