<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="8">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001242</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001242&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001242</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107017</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 209</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verspaget (P.v.d.A.) over de bestrijding van sprinkhanenplagen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 209</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">209</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-11-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-12-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">419</item>
         <item attribuut="Eindpagina">420</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="209" onderwerp="de bestrijding van sprinkhanenplagen." indiendatum="7 november 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 december 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">B u k m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is de OCLALAV <voetnoot nummer="1"/> bijna geheel  ontmanteld en de OICMA opgeheven  (twee organisaties verantwoordelijk  voor de regionale plaagbestrijding)  en is daarmee een belangrijk interna- tionaal waarschuwingssysteem voor  sprinkhanenplagen verloren gegaan?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="2">Is op de waarschuwingen van  PRIFAS <voetnoot nummer="2"/> te Montpellier van november  1985 voor een plaagontwikkeling van  de Senegalese sprinkhanen in 1986,  internationaal inefficiënt gereageerd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke hoeveelheden pesticiden, van  welke soort (toxiciteit en persistentie)  moesten in welke landen ingezet  worden? Hoe groot zijn de bewerkte  oppervlakten en  o p welke wijze zijn  de bestrijdingsmiddelen verspreid?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welk aandeel heeft Nederland  geleverd in deze bestrijdingscampag- ne?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">W i l t u deze Kamer de beoordeling  van de gevolgen voor het milieu en  de mens van deze bestrijdingscanv  pagne toezenden, waarin o.a.  w o r d t  ingegaan op de aantasting van de  natuurlijke vijanden van de sprinkha- nen en de verstoring van het biologi  sche evenwicht?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Welke mogelijkheden zijn er voor  lange-termijnhulp voor regionale  plaagbestrijding? Welke bijdrage  w i l  de regering daaraan verlenen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">W o r d t de opstelling van een plan  voor ecologische begeleiding van  deze lange-termijnhulp overwogen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Welke specifieke bijdrage is de  regering voornemens beschikbaar te  stellen voor de bescherming van  mens en milieu tegen de gevolgen  van chemische interventies en voor  ontwikkeling van alternatieven?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Frans instituut dat onderzoek doet op  ecologisch gebied, m.n. bestrijdingsmiddel  len. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1 ">De OCLALAV' is niet ontmanteld,  maar is nauwelijks operationeel  gebleven qua sprinkhanenbestrijding,  omdat het voorkomen van sprinkhanen  in West-Afrika de laatste 15 jaar  minimaal is geweest en daardoor de  organisatie weinig alert is. De OICMA </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">is opgeheven. De operationele  bestrijdingstaak van deze twee  organisaties is gedeeltelijk overgeno- men door de nationale gewasbescher- mingsorganisatie; het waarschuwings- systeem via deze regionale organisa- ties was bijzonder zwak, onder andere  omdat het voorkomen van sprinkhanen  te geïsoleerd werd benaderd. Een  mogelijkheid is om van het AGRHYMET  (regionaal Sahel programma en  netwerk voor het verzamelen en  bewerken van agro-, meteo-, en  hydrologische gegevens) gebruik te  maken voor surveys en het opzetten  van een waarschuwingssysteem.  De plaats en taak van genoemde  regionale organisaties zal door de  nationale regeringen en de donoror- ganisaties worden bestudeerd en  bepaald in de komende maanden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Op de waarschuwingen van PRIFAS  te Montpellier, is waarschijnlijk niet  voldoende doelmatig gereageerd  door de nationale en internationale  organisaties. Dit is een aandachtspunt  van de huidige evaluatiemissies in de  Sahel. Speciale aandacht in de  evaluatie zal worden gegeven aan de  surveying, dataverzameling èn  reactie hierop.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">a. De pesticiden, welke gebruikt zijn  in de Sahellanden en Soedan zijn  voornamelijk propoxur, fenitrothion  en malathion en zeer kleine hoeveel- heden HCH, dieldrin en diazinon.  Nederland heeft slechts fenitrothion  gefinancierd via de FAO. De toxiciteit  en persistentie van propoxur,  fenitrothion en malathion is laag en  ligt binnen voor Nederland toelaatbare  grenzen. Behandeling vanuit de lucht  jl. ongeveer $  4 0 miljoen gekost;  Nederland heeft via de FAO hierin  bijgedragen met $ 2 miljoen voor de  aankoop van pesticiden en voor  operationele kosten.  Voorts heeft Nederland in Soedan  het coördinatiecomité geleid, de  campagne specifiek geadviseerd en  ondersteund in logistieke aspecten  via het transportteam, reeds aanwezig  in Soedan. Een evaluatiemissie is  door Nederland uitgezonden naar  Soedan.  Aan de evaluatie van de campagne  in de Sahellanden, gecoördineerd  door FAO, neemt Nederland, samen  met Frankrijk en de USA, deel. De  resultaten van deze evaluaties en de  plannen voor korte en langere  termijn, worden eind december a.s.  in Rome besproken met vertegen- woordigers van Afrikaanse organisa- ties (nationaal en regionaal) en  donororganisaties (nationaal en  multilateraal).  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Na de genoemde evaluaties zal de  Kamer de beoordeling van de  gevolgen voor milieu en mens  worden toegezonden. De Nederlandse  expertise in deze evaluatiemissie zal  zich vooral op deze problematiek  richten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">a. De regionale plaagbestrijding is  vooral van belang in Oost-Afrika,  waar naast de nationale gewasbe- schermingsdiensten de regionale  diensten redelijk goed werken en van  groot belang zijn voor de bestrijding  van de woestijnsprinkhaan, de  treksprinkhaan en de bruine sprink- haan. In West-Afrika zijn de operatio- nale, regionale diensten van minder  deelnemen aan de implementatie van  de voorstellen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">In deze lange-termijnhulp zal de  ecologische begeleiding en de  aandacht voor de impact (positief en  negatief) op het milieu worden  opgenomen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Nederland is voornemens  a. het «early warning system» ter  voorkoming van grote plagen te  versterken via het FAO remote  sensing project; de samenwerking  tussen dit project en de regionale  organisaties zoals AGRHYMET te  motiveren;  b. de rol van AGRHYMET en de  regionale Oost-Afrikaanse sprinkhanen  organisaties in surveying te verster- ken;  c. de nationale en regionale organi- saties meer alert te doen reageren op  de mogelijke vroege signalen tot  plagen, verkregen door eerdere  gegevens.  Bovendien zal Nederland deelnemen  aan onderzoek om tot  w e i n i g  schadebrengende bestrijding te  komen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> OCLALAV = Organisation Commune de  lutte anti-acridienne et de lutte antiaviaire,  basis Dakar </noot>
         <noot nummer="2"> OICMA = Organisation internationale  Contre Ie criquet migrateur africain. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
