<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001587</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001587&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001587</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107362</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 555</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hermes (C.D.A.), Franssen (V.V.D.), Frissen (C.D.A.j en Jorritsma-Lebbink (V.V.D.) over de beoordeling van stichtingsplannen krachtens artikel 68, lid4, van de ISOVSO.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 555</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">555</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Hermes</persoon>
            <persoon>Franssen</persoon>
            <persoon>Frissen</persoon>
            <persoon>Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-02-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-04-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1103</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1104</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e  K a m e r , vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="555" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Hermes</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Frissen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Jorritsma-Lebbink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris bij haar  goedkeuring van het plan van  scholen voor (voortgezet) speciaal  onderwijs 1987  t / m 1990 de  voorstellen van de provincies  ingevolgde artikel 68, lid  4 , van de  ISOVSO geheel of nagenoeg geheel  afgewezen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel aanvragen zijn door de  provincies in de door hen krachtens  artikel 62 van de ISOVSO op te  stellen plannen ingediend? Hoeveel  aanvragen zijn door de staatssecreta- ris afgewezen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoeveel aanvragen zijn krachtens  artikel 70 van de ISOVSO bij de  minister ingediend? Hoeveel zijn er  daarvan afgewezen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan de staatssecretaris het standpunt  onderschrijven dat de wetgever met  de hantering van artikel  6 8 , lid 4,  van de iSOVSO slechts marginale  toetsing heeft beoogd, omdat de  provinciale staten het plan goedkeu- ren, en zulks betekent, dat de  rijksoverheid zich terughoudend  dient op te stellen?  Kan de staatssecretaris bevestigen,  dat zij bij haar beoordeling van de  ingediende plannen krachtens artikel  68, lid 4, van de ISOVSO alleen de in  dat artikel aangegeven criteria heeft  gehanteerd, omdat marginale  toetsing een uitputtende opsomming  in de wet veronderstelt?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Indien de vorige vraag bevestigend  w o r d t beantwoord, hoe kan de  staatssecretaris dan verklaren, dat  als motief voor onthouding van  goedkeuring in haar brieven de  volgende zinsnede:  « ( . . . ) in afwach- ting van onderzoek naar te nemen  maatregelen ter beperking van de  groei van het (voortgezet) speciaal  onderwijs voorshands niet vaststaat  dat een zodanige behoefte bestaat  ( . . . ) »  w o r d t gebruikt?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is de staatssecretaris zich bewust  van de tekst van de motie van B. de  Vries en Voorhoeve (Kamerstuk  19 700, 17), waarin niet gesproken  w o r d t van «onderzoek naar te nemen  maatregelen ter beperking van de  groei», maar van «onderzoek naar de  oorzaak van de sterke groei», en dat  de resultaten van dit onderzoek aan  de Tweede Kamer gerapporteerd  zouden  w o r d e n , «zonodig vergezeld  van een pakket gerichte maatregelen  indien de conclusies van het bedoelde  onderzoek daartoe aanleiding  geven»?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is de staatssecretaris zich er verder  van bewust, dat de begrotingsbehan- deling van onderwijs en wetenschap- pen ertoe heeft geleid, dat de  aanvankelijk voorgenomen maatrege- len ter beperking van de groei  kwamen te vervallen, waaronder ook  die met betrekking tot de planproce- dure?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Heeft zij zich verder gerealiseerd dat  daarvoor door deze Kamer andere  budgettaire maatregelen zijn geno- men, waardoor het juridisch en  beleidsmatig twijfelachtig en onjuist  is om met de oorspronkelijk bedoelde  maatregelen te gaan schermen?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Geeft het stellen van deze vragen de  staatssecretaris aanleiding hetzij nu  hetzij op langere termijn haar beleid  met betrekking tot goedkeuring van  stichtingsplannen te wijzigen?  ISOVSO = Interimwet op het  Speciaal Onderwijs en Voortgezet  Speciaal Onderwijs.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="5 ">Bij de beoordeling van de ingediende  plannen zijn uitsluitend de in artikel  68, vierde lid, van de ISOVSO  aangegeven criteria gehanteerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Aan het weergegeven citaat ontbreekt  de essentiële zinsnede «dat deze in  overeenstemming zou zijn met het  tot stand brengen van een evenwichtig  geheel van onderwijsvoorzieningen».  De weigeringsgrond is dus, dat  voorshands niet vaststaat, dat een  zodanige behoefte aan de school of  afdeling bestaat, dat deze in overeen- stemming zou zijn met het tot stand  brengen van een evenwichtig geheel  van onderwijsvoorzieningen. Waar op  deze grond goedkeuring werd  onthouden is dit derhalve in overeen- stemming met het bepaalde in artikel  68, vierde lid, onderdeel b, van de  ISOVSO.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Zoals de vraagstellers zelf reeds  opmerken, zal de rapportage zonodig  vergezeld gaan van een pakket  gerichte maatregelen, zodat een  voorzichtig beleid geboden is.  Daarom heb ik besloten tot een  soortgelijke maatregel, te weten het  op grond van de noodzaak tot het  voeren van een voorzichtig beleid  afgeven van een zgn. «wachtkamer- beschikking», als blijkt uit de nu  volgende uitspraken: K.B. van  21.12.1970, nr. 17, J.O. 2531: K.B.  van 5.1.1971, nr. 26, J.0. 2532; K.B.  van 5.1.1971, nr. 27, J.0. 2535; K.B.  van 28.4.1980, nr. 20, J.0. 3758.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 "/>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
