<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001176</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001176&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001176</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035583</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 254</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Braams (V.V.D.) over de uitstoot van Co2.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 254</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">254</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Braams</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-09-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-01-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">513</item>
         <item attribuut="Eindpagina">514</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="513" allpagenumbers="513 514" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="254" onderwerp="de uitstoot van €02." indiendatum="1989-09-13">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Braams</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10januari 1990), zie ook Aanhangsel Hande– lingen nr. 41, vergaderjaar 1989-1990.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Econo– mische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Ziet u tegenstrijdigheden tussen uw schriftelijke antwoorden van 18 juli j.l. op vragen van vragensteller' en die, welke in 1987 werden gegeven door de minister van Economische Zaken op de vragen 19 t/m 22, die werden gesteld bij de behandeling van de begroting van Economische Zaken voor 1988?' </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan op basis van de door u gehan– teerde OECD gegevens worden geconcludeerd, dat de uitstoot van CÜ2 in Zweden per hoofd van de bevolking in 1976 ongeveer 50% hoger lag dan thans en werd toen de Nederlandse waarde van ruim 12 ton per hoofd (in 1986 en in 1976) benaderd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Mag uit de eerder genoemde OECD gegevens worden geconcludeerd, dat de door u in antwoord 6 genoemde bijdrage van waterkracht van 25% nauwelijks heeft bijge– dragen aan de vermindering met ruim 30% van de uitstoot van COz per hoofd in Zweden sinds 1976? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was de uitstoot per hoofd in Frankrijk op basis van OECD gegevens in 1976 ruim 10 ton en daarmee 40% hoger dan in 1986? </vraag>
      <vraag nummer="5">Meent u, dat in de in vraag 2 genoemde waarden voor Zweden de verbranding van hout is inbegrepen, gezien uw opmerking in antwoord 6? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u meedelen of u bij nadere overweging meent, dat in uw antwoord op vraag 6 wijzigingen dienen te worden aangebracht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke betekenis kent u toe aan een studie, die uitspraken doet over het eind van de volgende eeuw, maar: - uitgaat van erts met een gehalte van 0,1%, terwijl thans in Canada al erts wordt benut, dat 10-100 x rijker is; - uitgaat van schattingen over reserves in een periode met overschotten en een lage exploratie activiteit; - nauwelijks rekening houdt met nieuwe technische ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">In hoeverre is naar uw mening de uitspraak van de AER <voetnoot nummer="3"/> van toepassing, dat verkenning van de zeer verre toekomst hoogstens in kwalitatieve zin mogelijk is, dat kwantificering slechts een beperkte waarde kan hebben en dat schetsen over ontwikkelingen tot 2050 hoogstens kunnen dienen als «framework for speculation»? </vraag>
      <vraag nummer="9">Meent u, dat de veronderstelde vermindering van de werelduitstoot van COz met 3-6% een reden kan zijn voor de Nederlandse regering af te zien van het streven naar een vermindering van minimaal 20% of zoveel meer als technisch haalbaar </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen nr. 747, vergaderjaar 1988-1989</noot>
         <noot nummer="2"> Zie Kamerstuk 20 200 XIII nr. 37</noot>
         <noot nummer="3" titel="Duurzame energie, een toekomstver– kenning"> Advies AER aan de minister van Econo– mische Zaken van 7 juli 1988 inzake de studie «Duurzame energie, een toekomstver– kenning». AER = Algemene energieraad</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De minister van Economische Zaken gaat ondermeer uit van schattingen door IAEA en NEA (Nuclear Energy Agency) uit 1987 voor de bewezen uranium-voorraden en komt tot de uitspraak dat de uraniumvoorraden op basis van lAEA/NEA-gegevens tenminste voldoende zijn voor de eerstkomende 40 jaar. Mijn schrifte– lijke antwoorden hebben betrekking op de studie van de Rijksuniversiteit Utrecht. Hierin wordt tevens gebruik gemaakt van de schattingen van de IAEA/NEA, maar betrokken op het jaar 2100. De conclusie van deze studie dat deze voorraden niet toereikend zijn voor een hoge inzet van kernenergie tot 2100, is niet in tegenspraak met de verwachting over de uraanvoorraden voor de komende 40 jaar. Inderdaad. Aangezien het aandeel van waterkracht in de periode 1976 tot 1986 ongeveer gelijk bleef op 25%, heeft waterkracht niet bijgedragen aan de vermindering van de CO^-uitstoot in Zweden. In 1976 bedroeg de CCh-emissie in Frankrijk 9,7 ton per hoofd van de bevolking. Dit Is dus 35% hoger dan de 7,2 ton per hoofd van de bevolking in 1986 die ik in mijn eerdere schriftelijke antwoorden noemde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen, zoals ik in mijn antwoord op uw vraag 6 van 16 juni 1989 reeds stelde, wordt de CCh-uitstoot van houtverbranding niet als emissie meegerekend, omdat hier geen netto-emissie van COa betreft. Alleen de verbranding van fossiele brandstoffen draagt bij aan de toename van het CO^-gehalte in de atmosfeer (naast ontbossing, waarvoor geen nieuwe (vervangende) bossen worden aangelegd). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het antwoord op vraag 6 behoeft als zodanig geen wijziging, daar dit gerelateerd was aan de situatie in 1986. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De betreffende studie was verkennend van aard en diende om een globaal inzicht te verkrijgen in de bijdrage die kernenergie zou kunnen leveren aan de reductie van de C02-uitstoot gedurende de komende 100 jaar. Eén van de conclusies van deze studie is dat vooral de voorraden uraan bepalend zijn voor deze bijdrage. De IAEA raadt bij haar beschouwingen over de voorraden tot 2025 af om de speculatieve reserves als basis voor beleid te kiezen, net zo min als dit bij andere energiedragers gebeurt. Op basis van de bewezen voorraden blijkt uit de RUU-studie deze bijdrage vooralsnog van dezelfde orde van grootte te zijn als de bijdrage van duurzame energiebronnen zoals bijvoorbeeld windenergie en zonne-energie. De bijdrage van kernenergie in de periode tot 2100 zou groter kunnen zijn, bij een hogere exploratie-activiteit en als gevolg van de introductie van nieuwe technische ontwikkelingen. In dit verband kan worden opgemerkt dat het voor delfstoffen niet ongewoon is dat de bewezen voorraden een periode van enige tientallen jaren verbruik kunnen dekken. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Uiteraard kunnen van verkenningen van een zo verre toekomst geen kwantitatief betrouwbare resultaten worden verwacht. Verkenningen zoals neergelegd in de studie van de Rijksuniversiteit Utrecht vormen hooguit een hulpmiddel om de richting van het lange termijn beleid te bepalen </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Het regeringsbeleid heeft als doelstelling de uitstoot van COa in 1994-1995 op het niveau van 1989/'90 te stabiliseren. Mogelijkheden voor en kosten van een verdergaande reductie zullen worden gepresenteerd. Voor deze kabmetspenode zal de nadruk bij de COz-bestrijding liggen op aanpassing van het brandstofverbruik, de sector verkeer en vervoer en afvalverwerking. In het NMP-plus en het door de minister van </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
