<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001174</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001174&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001174</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027511</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 241</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stoffelen (P.v.d.A.) over het verstrekken van inlichtingen over geheime telefoonnummers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 241</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">241</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Stoffelen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-10-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-12-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">485</item>
         <item attribuut="Eindpagina">486</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="485" allpagenumbers="485 486" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uilgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="241" onderwerp="het verstrekken van inlichtingen over geheime te/efoon– nummers." indiendatum="1990-10-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stoffelen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kan de minister van Verkeer en Waterstaat bevestigen, dat - er, zoals van de zijde van de PTT meegedeeld wordt, geen richtlijnen bestaan voor het geven van inlich– tingen over geheime telefoon– nummers van abonnees; - uitsluitend het Openbaar Minis– terie gerechtigd is informatie te vragen en te krijgen over geheime telefoonnumers? Wil de minister, indien er wèl richt– lijnen bestaan voor het geven van informatie over geheime telefoon– nummers, die richtlijnen bekend maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wil de minister aangeven in welke gevallen en onder welke voorwaarden en op grond waarvan door de PTT aan het Openbaar Ministerie informatie gegeven wordt over geheime telefoonnummers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het de bewindslieden bekend, dat door de PTT aan politieambtenaren, althans aan kontaktpersonen bij politiekorpsen, mededelingen gedaan worden over geheime telefoonnummers? Kan de minister van Justitie beves– tigen, dat volgens het Openbaar Ministerie, althans volgens de Procureur-Generaal te 's-Hertogen– bosch, het «aan opsporingsinstanties wel is toegestaan naar dergelijke telefoonnummers te informeren en de gevraagde informatie overeen– komstig daartoe bestaande richt– lijnen dan door de PTT al dan niet verstrekt wordt»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Willen de bewindslieden bevorderen, dat de PTT, het Openbaar Ministerie, alsmede de politie en de burgers weten welke de regels zijn voor het verstrekken van inlichtingen over geheime telefoonnummers? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1, 2, 3 en 4">Er bestaan op grond van de huidige regelgeving geen specifieke richt– lijnen voor de PTT met betrekking tot het verstrekken van inlichtingen over geheime telefoonnummers. Wel bestaan hierover afspraken tussen PTT en Justitie, waarop ik hieronder nader in ga. De PTT is, zoals ook in paragraaf 3 van het op de Wet op de telecom– municatievoorzieningen gebaseerde Besluit algemene richtlijnen telecom– municatie is neergelegd, gehouden zorg te dragen voor het in acht nemen van de wettelijke regelingen ter bescherming van de persoonlijke levenssfeer. De door de PTT beheerde persoonsgegevens vallen onder de werking van de Wet persoonsregistraties (Wpr). Ingevolge artikel 11, eerste lid, van de Wpr worden gegevens uit een persoonsregistratie slechts aan derden verstrekt voor zover zulks voortvloeit uit het doel van de registratie, wordt vereist ingevolge een wettelijk voorschrift of geschiedt na verkregen toestemming van een geregistreerde. Een voorbeeld van een dergelijk wettelijk voorschrift is artikel 125f van het Wetboek van Strafvordering. Op grond van dit voorschrift moet, in geval van ontdekking op heterdaad of van een misdrijf waarvoor voorlopige hechtenis is toegelaten, de PTT aan de officier van justitie, of, tijdens het gerechtelijk vooron– derzoek, de rechtercommissaris, op diens vordering de gewenste inlich– tingen, (waaronder ook onder omstandigheden kunnen worden begrepen inlichtingen over geheime telefoonnummers) over door tussen– komst van de PTT geschied verkeer ten aanzien waarvan het vermoeden bestaat dat de verdachte eraan heeft deelgenomen, verstrekken. Verder kunnen op grond van artikel 11, tweede lid, van de Wpr, behalve ten behoeve van wetenschappelijk onderzoek of statistiek, op grond van een dringende en gewichtige reden De PTT mag er van uit gaan dat het karakter van een geheim telefoon– nummer - hoewel als persoonsge– geven beschermenswaardig - niet meebrengt dat dit nummer niet aan politie en Openbaar Ministerie kan worden verstrekt indien dit om legitieme redenen wordt gevraagd. Bij de ingevolge artikel 11, tweede lid, van de Wpr vereiste afweging kan de PTT voor wat betreft de bedoelde verzoeken van Justitie om informatie over geheime telefoon– nummers te verstrekken, niet tot een beoordeling in extenso van de voorliggende casus komen, alleen al vanwege het feit dat - gelet op de aard van de materie - de betrokken contactpersoon niet alle aan het verzoek ten grondslag liggende feiten en overwegingen kan meedelen. De PTT vertrouwt derhalve op de hoedanigheid van de verzoeker en het feit dat op hem uit hoofde van zijn ambt een geheim– houdingsplicht rust. Verder is relevant het feit dat voor de verzoeker vooralsnog geen andere mogelijkheid dan via bevraging bij de PTT bestaat om aan informatie omtrent geheime telefoonnummers te komen. Het feit dat de bekendheid met een geheim nummer een noodzakelijk element is voor het afgeven van een op dat nummer betrekking hebbende last tot afluisteren van bepaalde telefoongesprekken in opdracht van de rechter-commissaris (op grond van artikel 125g van het Wetboek van Strafvordering) geeft - mede gelet op het voorgaande - aan dat de marges voor een eigen afweging door de PTT uitermate klein zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
