<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000438</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000438&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000438</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000438</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 104</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Rooy en Verhagen (beiden CDA) over het Europees Instituut voor Bestuurskunde (EIPA te Maastricht.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 104</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">104</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Rooy</persoon>
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-10-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dijkstal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-10-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">207</item>
         <item attribuut="Eindpagina">208</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="207" allpagenumbers="207" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 • 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="104" onderwerp="het Europees Instituut voor Bestuurskunde (EIPAi te Maastricht." indiendatum="1994-10-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Rooy</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-10-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u een bijdrage van 2,7 miljoen aan het Europees Instituut voor Bestuurskunde (EIPA) te Maastricht geschrapt? <voetnoot nummer="1"/> Heeft hierover vooraf overleg plaatsgevonden met het instituut? Zo ja, hoe verhoudt het schrappen van deze middelen zich tot de specifieke toezegging van het vorige kabinet <voetnoot nummer="2"/> om zich in te spannen voor de huisvesting van Europese instellingen in de provincie Limburg? Betekent dat, dat het huidige kabinet zich niet aan deze beleidslijn gebonden acht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u alsnog bereid te bevorderen dat er een oplossing komt voor het voortbestaan van voornoemd instituut? </vraag>
      <vraag nummer="4">Staat het feit dat Straatsburg inmiddels van zijn belangstelling heeft doen blijken om het instituut aldaarte huisvesten, als eventueel gevolg van het schrappen van de subsidie aan het EIPA, niet haaks op de inspanningen van de Nederlandse regering om Europese instituten in ons land te huisvesten (Europol, ECB e.d.)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt het bovenstaande zich tot de sterke oriëntatie op Europa die deze regering nastreeft? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-10-5" bron=" DeTelegraaf"> DeTelegraaf, 5 oktober 1994</noot>
         <noot nummer="2"> Mondeling overleg van 10 mei 1994 Kamerstuk 23 400 VII, nr. 37 Herdruk</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Mijn ambtsvoorgangster heeft het bestuur van EIPA op 19 juli 1994 schriftelijk medegedeeld dat «EIPA, evenals de overige gesubsidieerde instellingen, er niet op voorhand vanuit kan gaan dat het subsidieniveau van 1994 in 1995 gecontinueerd zal worden op hetzelfde niveau als in 1994». Hieraan was geen eerder signaal van deze strekking voorafgegaan. Op 16 september 1994 heb ik, vooruitlopend op de aanbieding van de ontwerp Rijksbegroting 1995 aan het Parlement op 20 september, het bestuur schriftelijk medegedeeld dat in de ontwerpbegroting Binnenlandse Zaken 1995 de subsidie, die tot en met 1994 2,7 miljoen per jaar bedroeg, is teruggebracht tot 1,7 miljoen in 1995 en geschrapt per 1996 en dat ik daarover met het bestuur overleg zou openen. In benadrukte dat daarbij zowel de zakelijke belangen van het EIPA alswel de betekenis van het EIPA voor mijn beleid een rol zullen spelen. Dit overleg is thans gaande. In mijn brief van 16 september aan het EIPA-bestuur heb ik uitgelegd dat de onderhavige subsidiemaatregel was genomen vanuit budgettaire overwegingen in de context van ongebruikelijk zware uitgavenbeperkingen waarvan moet worden uitgegaan bij de Rijksbegroting 1995. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De door het vorige kabinet - en voorafgaande kabinetten - geleverde inspanning voor het functioneren van het EIPA in Limburg bestaat uit een jaarlijkse subsidie die ten laste van de begroting Binnenlandse Zaken waarmee, sinds 1981, cumulatief ca. 62 miljoen is gemoeid. Mede hierdoor heeft het instituut een stadium van ontwikkeling kunnen bereiken waarin het binnen zijn internationale netwerk kan onderhandelen over een alternatieve financieringsstructuur waarbij de afhankelijkheid van subsidies wordt verminderd. Het huidige kabinet kan de vorige beleidslijn, waar het zich inderdaad aan gebonden acht, doortrekken door het EIPA daarbij in het internationale overleg te steunen, zonder daarbij de tot 1995 gebruikelijk hoge Nederlandse subsidiete handhaven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
