<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aandacht moet worden besteed. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001204</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001204&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001204</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123176</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 85</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Franssen (V.V.D.) over een onderzoek inzake huiswerk.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 85</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">85</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-08-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">169</item>
         <item attribuut="Eindpagina">170</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 169 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="85" onderwerp="een onderzoek inzake huiswerk." indiendatum="14 augustus 1984) *">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Hebbende bewindslieden kennisgeno- men van de resultaten van het onder- zoek van N. Neuwahl en P. van den  Bogaart over het huiswerk'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Delen de bewindslieden de mening,  dat de conclusies van dit onderzoek  dat de functie van het huiswerk  binnen het onderwijsleerproces en in  het kader van de ontwikkeling van de  individuele leerling in zijn huidige  vorm ter discussie stelt, niet onbespro- ken mogen blijven?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat «huiswerk en de  moeilijkheden die de leerlingen  daarmee hebben tot dusverre nauwe- lijks zijn onderzocht«?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Delen de bewindslieden de opvatting,  dat de conclusies van het onderzoek  uit een oogpunt van de kwaliteit van  het onderwijs aanleiding geven nader  onderzoek naar de in de studie  vermelde onderwerpen te doen? Zo  ja, willen zij dan uiteenzetten hoe een  en ander zal worden bevorderd? Zo  neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kunnen de bewindslieden mededelen,  of en zo ja op welke wijze binnen de  lerarenopleidingen, c.q. het bij- en  nascholingsbeleid, aan het onderdeel  huiswerk aandacht wordt besteed?  Delen de bewindslieden de mening  dat indien het in de vorige vraag  gestelde niet of nauwelijks het geval  is, zulks wijziging behoeft? Zo ja, op  welke wijze willen zij dit dan bevorde- ren? Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is onderzoek verricht naar de wijze  waarop de z.g. studielessen in het  voortgezet onderwijs worden gegeven  en het effect van die lessen op het  totale onderwijsleerproces en de  vorderingen van de individuele  leerling? Zo ja, welke conclusies  kwamen daar uit naar voren? Zo  neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="8 " voetnoot="1">Delen de bewindslieden de mening,  dat huiswerk en de moeilijkheden, die  leerlingen daarmee hebben, een  belangrijk onderdeel van de studieles- sen kunnen resp. moeten vormen en  dat derhalve o.a. het nut van studie- lessen kan worden verbeterd, indien  aan de functie en het nut van het  huiswerk in het totale onderwijsbeleid  nauwgezetter en systematischer  aandacht wordt besteed? Zo ja, willen  de bewindslieden dan voorstellen  voor een beleid dienaangaande  ontwikkelen?  <voetnoot nummer="1"/> Zie «de Volkskrant» van 8 augustus |l.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris  Ginjaar-Maas (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 15 oktober  1984)  1,2 en 3  Ja.  Op zichzelf is de gedachte juist de func- tie van het huiswerk in verband te  brengen met de kwaliteit van het  onderwijs. Dit laatste is echter een  complex begrip, waaraan vele  facetten te onderscheiden zijn.  De kwaliteit van het onderwijsleer- proces is afhankelijk van de wijze  waarop scholen en uiteindelijk  individuele leerkrachten het onderwijs  inrichten. De taak van de overheid is  zodanige voorwaarden te scheppen  dat het onderwijsleerproces optimaal  kan verlopen. In dat kader zullen wij  met de SVO in contact treden teneinde  te bevorderen dat nader onderzoek  naar de functie van huiswerk in relatie  tot de kwaliteit van het onderwijs,  alsmede naar de problemen die  leerlingen bij huiswerk ondervinden  wordt bevorderd.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Binnen de lerarenopleidingen, c.q. het  nascholingsbeleid wordt - waar dat  van pas komt - aandacht besteed aan  het onderdeel huiswerk.  In dit verband kunnen als voorbeel- den genoemd worden beperkingen in  het kader van schoolpracticum en  nascholingscursussen die vallen  onder het thema «werkvormen en  onderwijskundige vaardigheden».  Over de wijze waarop en de mate  waarin hieraan aandacht besteed  wordt, zijn geen systematische  gegevens verzameld.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">De resultaten van het in vraag 1  genoemde onderzoek geven op zich  nog niet voldoende aanleiding om op  dit punt binnen de lerarenopleidingen  c.q. binnen het nascholingsaanbod  directe veranderingen te bewerkstelli- gen.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Scholen bepalen zelf de inhoud van  de studielessen. Binnen de studieles- sen is het «leren leren» en daarmee  het leren huiswerk maken een  belangrijk onderdeel. Mede op grond  van het aangekondigde onderzoek  - in het antwoord op vraag 4 - zullen  wij beter in staat zijn om te beoordelen  of aan de functie en nut van het  huiswerk in het onderwijsbeleid meer  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
