<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001756</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001756&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001756</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115316</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 836</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baars (C.D.A.) over een subsidie-aanvrage inzake de restauratie van de St. Petruskerk te Eindhoven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 836</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">836</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Baars</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-05-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1665</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1666</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="836" onderwerp="een subsidie-aanvrage inzake de restauratie van de Sr. PetruskerkXe Eindhoven." indiendatum="22 mei 1986)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Baars</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 juni 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Brinkman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het de minister bekend, dat een  aanvrage tot subsidiëring van de  restauratie van de toren van de St.  Petruskerk te Eindhoven als rijksmo- nument door de Directie Monumen- tenzorg is afgewezen op grond van  onvoldoende prioriteit?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de minister bekend, dat de  onderhoudsstaat van de toren van  dien aard is, dat op last van de  Dienst Bouw- en Woningtoezicht van  de gemeente Eindhoven de nodige  veiligheidsmaatregelen zijn getroffen  wegens direct gevaar voor passanten  en dat verder verval aanstaande is?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de minister bekend, dat door  de gemeente Eindhoven, in verband  met te verwachten gevolgen bij  verder uitstel van gehele of gedeelte- lijke restauratie van het bouwwerk,  reeds in juni 1985 bij raadsbesluit  een bedrag van f 150000 is gereser- veerd als gemeentelijk aandeel in de  restauratiekosten en dat door de  parochie zelf een bedrag van ca.  f 2 0 0 0 0 0 is gegarandeerd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister bereid, gezien de  treurige staat van de toren en gelet  getroosten, het verlenen van een  rijksbijdrage op grond van de  Tijdelijke bijdrageregeling restauratie  monumenten dan wel door middel  van een vervroegde toepassing van  de Rijksregeling restauratie monu- menten te bevorderen, zodat het  behoud van de toren is verzekerd?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie subsidieaanvrage van het Bisdom  's-Hertogenbosch dd. 25 september 1985. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, zie voorts het antwoord op vraag  4.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Die situatie is onder mijn aandacht  gebracht.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ja, zij het dat volgens een door de  betrokken wethouder gedane  mededeling de te verwachten  bijdrage van de parochie max.  f 150.000 zou zijn.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het herstel zou financieel wellicht  rond te krijgen zijn, indien mijnerzijds  een bedrag van f 365.000, zijnde  40% van de herstelkosten, beschik- baar zou worden gesteld.  Uiteraard is nagegaan, of het  mogelijk was een bedrag in deze  orde van grootte beschikbaar te  stellen. Dat onderzoek heeft na  achtergrond van de gestelde prioritei- ten moeten leiden tot de conclusie,  dat die mogelijkheid zich niet  voordeed. Restauratiesubsidie ter  laste van het WVC-budget zal  gevonden moeten worden in het  kader van de uitvoering van de  Rijkssubsidieregeling Restauratie  Monumenten, wat betekent dat het  project zal moeten worden ingepast  in het gemeentelijke meerjarenpro- gramma.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
