<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000081</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000081&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000081</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113541</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 43</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Simons (P.v.d.A.) inzake de transactie van de Postgiro/ Rijkspostspaarbank met de Friesch-Groningsche Hypotheekbank.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 43</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">43</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-12-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ruding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-02-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">85</item>
         <item attribuut="Eindpagina">88</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 85 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="43" onderwerp="" indiendatum="op 19 december 1985).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Simons</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 25 februari 1986) Door het kamerlid Simons zijn mij dd. 19 december 1985 schriftelijke vragen gesteld inzake bovengenoemd onderwerp. Met inachtneming van het gestelde in uw brief van 7 januari 1 986, kenmerk 85354, doe ik u hierbij - mede namens de Minister van Verkeer en Waterstaat - de antwoorden op de desbetreffende vragen toekomen. Omdat een en ander dezelfde materie betreft doe ik u voorts een afschrift toekomen van de antwoorden op de door het Tweede Kamerlid Kombrink terzake gestelde vragen.">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen op 25 februari 1986">heer R u d i n g , ministervan Financiën, mede namens mevrouw S m i t - K r o e s , minister van Verkeer en Waterstaat.</antwoorder>
         <mede-antwoorder>mevrouw S m i t - K r o e s , minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van de artikelen in N.R.C."Handelsblad  van 17 december 1985 (pagina 17)  t.w.:  - Redding F.G.H, slechte start van  nieuwe Postbank;  - AEGON krijgt de F.G.H, vrijwel voor  niets.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de minister bereid in een notitie aan  beide Kamers de voor- en nadelen  uiteen te zetten van de transactie van  de Postgiro/Rijkspostspaarbank met  de F.G.H, van 1 februari 1983 en die  van de transactie waarvan sprake is in  de genoemde artikelen? Zo nee,  waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wil de minister met name daarbij  aandacht schenken aan het volgende:  - In hoeverre is de minister (en die  van Verkeer en Waterstaat) verant- woordelijk voor de door de Postgiro/  RPS gesloten transacties;  - Wie is verantwoordelijk voor de  slechte onderhandelingspositie van  de Postgiro/RPS;  - In hoeverre draaien de Postgiro/  RPS op voor de risico's van de F.G.H.;  - De F.G.H, en Postbank in oprichting  zijn duidelijke verliezers in de onder- handelingen;  - AEGON krijgt de F.G.H, vrijwel voor  niets.  Kan de minister toezeggen, dat de te  berekenen verliezen van de Postbank  in oprichting als gevolg van alle  transacties met de F.G.H, ten volle  door de Staat worden vergoed via het  treffen van een voorziening voor de  gekapitaliseerde (nadelige) gevolgen  alvorens de Postbank van start gaat?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kan de minister mededelingen doen  over de gevolgen die de transacties  zouden kunnen of moeten krijgen  voor de bezetting van de leiding van  de Postgiro/RPS en de F.G.H, (directie,  raad van commissarissen e.d.)?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Hoe beoordeelt de minister thans zijn  geruststellende opmerkingen terzake  van de positie van de F.G.H, tijdens de  (openbare) behandeling van wetsvoor- stel 18458?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ten aanzien van de transactie van 1  februari 1983 ben ik bereid thans  reeds op de gestelde vraag in te  gaan. Met betrekking tot het resultaat  van de onderhandelingen van eind  1985 ben ik evenwel van mening, dat  dit onderdeel van de vraag zich  slechts leent voor vertrouwelijk  beraad, omdat terzake alleen nog  sprake is van een principe-accoord  dat nog moet worden geëffectueerd  in een overeenkomst en omdat  bedrijfsvertrouwelijke gegevens een  rol spelen. Ik moet bij de beantwoor- ding van dit deel derhalve rekening  houden met de belangen van alle  betrokken partijen die geschaad  zouden kunnen worden door publica- tie van bepaalde gegevens op dit  moment.  Ten aanzien van de transactie van  1 februari 1983 merk ik allereerst op,  dat de Minister van Verkeer en  Waterstaat noch ik bij de terzake  genomen beslissingen partij zijn  geweest. De tot stand gebrachte  samenwerking tussen de Rijkspost- spaarbank (RPS) en de Friesch-Gro- ningsche Hypotheekbank (FGH) vindt  zijn oorsprong in gesprekken tussen  beide instellingen in 1982. Met de  overheid en De Nederlandsche Bank  N V . is wel overleg gevoerd over de  samenwerking gelet op de wettelijke  mogelijkheden en het structuurbeleid.  Vervolgens heeft - in het kader van  de bepalingen van de Beleggingswet- de Centrale Beleggingsraad (CBR) op  voorstel van de RPS besoten tot een  5% deelname en de verstrekking van  twee achtergestelde leningen,  waarvan één converteerbaar. Gezien  de criteria op basis waarvan de CBR  dezelfde transactie de belangen van  de RPS konden worden gediversifi- ceerd en de bestaande belangen  konden worden gesecureerd;  - het bestaan van complementari- teit tussen de activiteiten van de RPS  (op het gebied van hypothecaire  financiering van woningen) en van de  FGH (op het gebied van de hypothe- caire financiering van bedrijfspan- den); daarbij dient tevens in beschou- wing te worden genomen de opge- bouwde kennis en ervaring alsmede  het geheel van relaties en contacten  waarover ieder van de betrokken  instellingen op haar gebied beschikt;  en  - het vertrouwen in de toekomstige  ontwikkelingen op onroerend-goed- markt en continuïteit van de FGH; dit  element heeft uiteraard een zeer  grote rol gespeeld, omdat zonder dat  vertrouwen om evidente redenen  samenwerking niet tot stand zou  hebben kunnen komen.  Dit laatste punt vormde de  premisse waaronder de bepaling van  de financieringsbehoefte van dat  moment plaatsvond. Zouden de  ontwikkelingen op de onroerend- goedmarkt onvoldoende verbeteren,  dan zou de voorziene vermogensver- sterking ontoereikend kunnen zijn om  de geleidelijke herstructurering van  de balans van de FGH te realiseren.  In dat verband, en omdat ik het van  belang achtte dat naast de nauw aan  de overheid gebonden RPS de  particuliere sector een belangrijke  zeggenschap in de FGH zou blijven  houden, heb ik bij de behandeling  van kamerstuk nr.  1 8 4 5 8 aangeduid  een aanvullende participatie van een  derde partij gewenst te blijven  achten teneine een aanzienlijke  door de Postgiro/RPS gesloten  transactie. Omdat de transactie eerst  na 31 december 1985 zal worden  geëffectueerd, is de Postbank N.V.  partij. Het is ook vanuit de Postbank- visie dat namens de Postbank in  oprichting door de (toekomstige)  bestuurders is onderhandeld. De rol  van de ministers daarbij is deze. De  Postbank in oprichting kon slechts  worden gebonden door of namens de  oprichter. Voorwaarde daarbij - en  die voorwaarde is ook uitdrukkelijk  gesteld - is dat een dergelijk besluit  door de bestuurders na oprichting  wordt bekrachtigd. Bestuurders op  hun beurt hebben weer de medewer- king van commissarissen nodig. Als  oprichter heb ik er - in overleg met  mijn ambtgenote van Verkeer en  Waterstaat - mee ingestemd dat een  dergelijke binding ten behoeve van  de Postbank in oprichting zou  worden aangegaan, waarbij ik mij  ervan heb verzekerd dat de bestuur- ders bij oprichting inderdaad bereid  zouden zijn een dergelijk besluit te  bekrachtigen en dat de commissaris- sen aan een en ander bereid waren  mee te werken.  Daarnaast zijn de minister van  Verkeer en Waterstaat en ik bij de  transactie betrokken geweest in die  zin dat het denkbaar zou zijn geweest  dat de leiding van de RPS onder de  voor de RPS geldende wettelijke  regeling voor de jaarultimo 1985  (een deel van) haar lening zou willen  converteren. Alsdan zou, gelet op het  gestelde in de wet, ik daartoe het  besluit hebben moeten nemen. Van  deze mogelijkheid is evenwel  - uiteindelijk - door de RPS geen  gebruik gemaakt.  Ten aanzien van de vraag wie  verantwoordelijk is voor de slechte  FHG) wel van toepassing zijn  geweest dan nog zou zij niet noodza- kelijkerwijs hebben geleid tot een  slechte onderhandelingspositie voor  de RPS; het is namelijk onjuist te  (veronder)stellen dat het verkrijgen  van een meerderheidsbelang door de  RPS in de FGH aantrekkelijk zou zijn  geweest voor de RPS (en later de  Postbank); een dergelijke uitbreiding  van haar belang zou tot een aanzien- lijke (verdere) vergroting van de  totale financiële betrokkenheid van  de RPS in de FGH hebben geleid en  dus tot grotere risico's.  Wanneer de vraag evenwel berust  op een vergelijking van de onderhan- delingspositie van de Postbank met  die van AEGON, merk ik op dat een  zodanige vergelijking voorbij gaat  aan het feit dat de uitgangspositie  van beide geheel verschillend was:  de Postbank was, in tegenstelling tot  AEGON, al bij de FGH betrokken en  wel voor substantiële bedragen en  liep derhalve aanzienlijke financiële  risico's.  Met betrekking tot de vraag in  hoeverre de Postgiro/RPS (lees: de  Postbank) voor de risico's van de  FGH «opdraaien» wijs ik op het  volgende. Door te zamen met  AEGON tot een versterking van het  draagvlak van de FGH te komen heeft  de Postbank haar belangen kunnen  secureren zonder haar betrokkenheid  in principe  u i t t e breiden. Daarbij  teken ik aan dat, juist doordat het  draagvlak van de FGH is vergroot en  de FGH daarmee naast de Postbank  een tweede krachtige financier heeft  gekregen, de basis voor de FGH is  vergroot en de risico's zijn verkleind.  Terzake van de opmerking dat de  FGH en de Postbank in oprichting  hoofdzakelijk uit vreemd vermogen  en slechts voor een relatief gering  bedrag uit preferent aandelenkapitaal;  van «hebben» is dus geen sprake.  Dat komt pas eventueel in een  tweede stadium aan de orde,  wanneer wordt besloten de conversie- rechten uit te oefenen. Conversie van  de door AEGON verstrekte achterge- stelde lening zal dan evenwel  plaatsvinden op basis van intrinsieke  waarde, derhalve tegen een prijs die  wordt verondersteld een reële  weerspiegeling te zijn van de waarde  van de FGH op het moment van  conversie. Dat daarbij verrekening  plaatsvindt van een tot dan nog niet  betaald deel van de rente over een  aantal leningen, doet daar niet aan  af. De financiële inbreng van AEGON  ad f 135 min - in eerste instantie - en de inbreng van  f 4 1 0 min in de  aparte, nog op te richten rechtsper- soon betekenen dat AEGON over dit  omvangrijke bedrag een, moeilijk in  te schatten maar zeker niet te  verwaarlozen, financieel risico loopt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Krachtens artikel 4, tweede lid, van  de Postbankwet is de Postbank van  start gegaan met een solvabiliteit die  niet onevenredig afwijkt van de  solvabiliteit van vergelijkbare  kredietinstellingen. Bij het vaststellen  van die solvabiliteit is, in overleg met  de externe accountant van de  Postbank en na advies te hebben  ingewonnen bij De Nederlandsche  Bank N.V., uiteraard ook met de  onderhavige transactie op adequate  wijze rekening gehouden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ten aanzien van de Postbank heb ik  bij een eerdere gelegenheid reeds  balans van de FGH heeft gesaneerd.  Daarbij heb ik evenwel aangetekend  geen garantie te geven dat zich in de  toekomst geen enkel probleem meer  zal voordoen voor deze markt in het  algemeen of de FGH in het bijzonder.  In dit verband heb ik de Kamer er  op gewezen dat een verdere sanering  van de balans noodzakelijk blijft en  dat het te saneren onroerend goed te  zamen met slechte hypotheken te  groot is om een snelle sanering  mogelijk te maken. Eveneens heb ik  aangeduid een aanzienlijke vermogens- inject voor derden gewenst te  achten.  Ik moet thans constateren dat het  begin van een herstel dat zich op de  onroerendgoedmarkt (en in het  verlengde daarvan de hypotheek- markt) aftekende, zich kennelijk  trager heeft doorgezet dan verwacht  en derhalve de geleidelijke herstruc- turering van de FGH heeft vertraagd.  Dit maakt extra financiering in de  tussenliggende periode noodzakelijk.  In dit verband wijs ik er terzijde nog  op, dat de geachte afgevaardigde bij  de openbare behandeling naar  aanleiding van het gestelde op  bladzijde 3 bovenaan van de memorie  van antwoord (Eerste Kamer,  vergaderjaar  1 9 8 4 - 1 9 8 5 ,  1 8 4 5 8 , nr.  169a) opmerkte dat de Minister van  Financiën «... wel heel voorzichtig  stelt, dat er geen aanwijzingen zijn  die erop duiden dat het ingezette  herstel op de onroerendgoedmarkt  zich niet geleidelijk zal voortzetten»  (Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 4 - 1985,  1 8 4 5 8 , handelingen, blz.  1163).  Antwoorden op de vragen van de heer  Kombrink (P.v.d.A.) over de positie  behandeling van het voorstel van de  bovengenoemde wet, geen betrek- king. Voor de veronderstelling dat de  heer Schotsman zou hebben «erkend»  dat de RPS/Postbank door deze  beperking tot 33 1/3% een zwakke  (onderhandelings)positie innam,  ontbreekt dan ook de grond. Maar  zelfs al zou deze beperking wel van  toepassing zijn geweest dan nog zou  zij niet noodzakelijkerwijs hebben  geleid tot een zwakke (onderhande- lings)positie voor de RPS met een  nadelige uitwerking voor de RPS; het  is namelijk onjuist te (veronder)stellen  dat het verkrijgen van een meeder- heidsbelang door de RPS in de FGH  aantrekkelijk zou zijn geweest voor  de RPS (en later de Postbank); een  dergelijke uitbreiding van haar  belang zou tot een aanzienlijke  (verdere) vergroting van de totale  financiële betrokkenheid van de RPS  in de FGH hebben geleid en dus tot  grotere risico's.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De herstructurering van de FGH komt  enerzijds tot stand via de verstrekking  van nieuw garantievermogen door  AEGON en anderzijds dooronderbren- ging van een portefeuille te saneren  activa in een aparte rechtspersoon.  De financiering van deze  rechtspersoon vindt wat AEGON  betreft plaats door de inbreng van  nieuwe financieringen en wat de  Postbank betreft zoveel mogelijk door  omzetting van bestaande vorderingen  op de FGH. In principe handhaaft de  Postbank dus haar bestaande  betrokkenheid en vindt de inbreng  van nieuw vermogen uitsluitend door  AEGON plaats. De Postbank kan dus  door de transactie haar bestaande  van de overige aandeelhouders  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het is de bedoeling dat de door de  Postbank te verstrekken lening ter  medefinanciering van de portefeuille  te saneren activa zo veel mogelijk  plaatsvindt via een omzetting van  bestaande vorderingen op de FGH;  het gaat derhalve in principe niet om  de verstrekking van nieuw geld.  Voorts wijs ik erop dat de desbetref- fende geldlening wordt verstrekt  tegen  4 % met dien verstande dat de  Postbank, ter compensatie van het  verschil tussen genoemde rente en  de marktrente, ten laste van de FGH  een vergoeding zal ontvangen van  3,5% over het telkens nog uitstaande  bedrag van de door de Postbank  verstrekte lening; zolang deze  vergoeding nog niet is verrekend  wordt zij jaarlijks opgerent met 8%  over het nog uitstaande bedrag.  Voorts zal de Postbank terzake een  vergoeding voor risico en beheer  ontvangen, jaarlijks opgerent met 8%  over het aan het einde van ieder jaar  terzake uitstaande bedrag. De  desbetreffende vergoedingen worden  afgerekend bij eventuele conversie  van de door de Postbank verstrekte  achtergestelde lening dan wel in de  vorm van winstrechten die voor enige  uitkering van winst op gewone  aandelen komen. Eventueel resteren- de winstrechten na enig jaar worden  jaarlijks opgerent met 8%.  Een en ander komt derhalve neer  op een uitstel van de betaling van  een deel van de rente, waardoor  thans ruimte wordt gemaakt om de  beoogde herstructurering van de FGH  in alle rust tot stand te brengen, zulks  onder verrekening op een later  tijdstip van een vergoeding voor de  hebben de Postbank en de AEGON  door deze constructie evenwel willen  voorkomen, gelet op hun preferente  positie in de FGH, dat de gewone  (overige) aandeelhouders vóór de  aan de rechtspersoon door de  Postbank en AEGON verstrekte  financieringen zouden gaan.  De vergoeding wegens renteder- ving en de vergoeding voor risico en  beheer wordt dan wel bij conversie  verrekend, dan wel uitgekeerd in  winstrechten die vóór de gewone  aandeelhouders gaan. De gedachte  dat de Postbank terzake van deze  rechten minder dan AEGON aan haar  trekken komt, omdat het aandelenpak- ket van de Postbank een geringere  omvang heeft, berust op een misver- stand. De rechten die wegens  gederfde rente worden opgebouwd  zijn afhankelijk van het verloop van  de verstrekte lening ad  f 4 1 0 min en  niet van de omvang van de aandelen- pakketten. De vergoeding voor risico  en beheer is in de uitgangspositie  gerelateerd aan de door de Postbank  respectievelijk de AEGON verstrekte  achtergestelde leningen aan de FGH.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
