<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001607</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001607&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001607</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099321</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 664</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hennekam (C.D.A.) over het schip «Hemelvaart VII» en het zich daarin bevindende chemisch afval.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 664</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">664</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Hennekam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-05-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-06-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1335</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1336</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="664" onderwerp="het schip «Hemelvaart VII» en het zich daarin bevindende chemisch afval." indiendatum="17 mei 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hennekam</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat zonder enige  kennisgeving aan het betreffende  gemeentebestuur en zonder de  daarvoor benodigde vergunning, in  maart 1987 met het schip «Hemel- vaart VII» enkele tonnen chemisch  afval de gemeentegrenzen van  Willemstad (Noord-Brabant) zijn  binnengebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is dit schip na omzwervingen door  het Benedenrivierengebied begin  vorig jaar als gevolg van een door de  Officier van Justitie te Dordrecht om  nautische redenen getroffen voorlopi- ge maatregel, door Rijkswaterstaat,  directie Benedenrivieren, in de  werkhaven van Rijkswaterstaat te  Willemstad afgemeerd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het u voorts bekend, dat dit schip  door in het ruim gestroomd hemelwa- ter inmiddels behoorlijk «diep» in het  oppervlaktewater is kom te liggen,  zodat rijkswaterstaat het schip met  plastic zeilen heeft moeten afdekken  om te voorkomen dat nog meer  hemelwater in het ruim komt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Vindt u het verantwoord, dat deze  voor het milieu risicovolle situatie  nog langer voortduurt?  Diende de eigenaar van het schip  ingevolge bovengenoemde voorlopi- ge maatregel chemische afvalstof- fen binnen een half jaar op de  daarvoor geëigende wijze af te  voeren? Zo ja, waarom is zulks niet  gebeurd?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Bent u van mening, dat u in dit geval  een gemeenschappelijke verantwoor- delijkheid hebt voor dit schip en dan  met name voor het op de daarvoor  geëigende wijze laten verwijderen en  verwerken van de inhoud?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Zo ja, waarom zijn dan naar aanleiding  van brieven van het gemeentebestuur  van Willemstad van 7 mei 1987 aan  uw ministeries, waarin om verwijde- ring van het schip en het zich daarin  bevindende chemisch afval is  verzocht, terzake nog geen stappen  ondernomen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bent u bereid, zo snel mogelijk aan  deze ongewenste situatie een eind te  maken? Bent u bereid het gemeente- bestuur terzake onmiddellijk in te  lichten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="4 ">Vooralsnog bestaat, gelet  o p de  technische staat waarin het schip  verkeert en de plaats waar het schip  zich thans bevindt, geen direct  gevaar voor het milieu. Naar de  hiervoor genoemde technische staat  van het schip is ook recent (dd. 26  mei 1988) door een onafhankelijk  deskundige een expertise verricht.  Rijkswaterstaat oefent permanent  toezicht op de staat van het schip uit.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Zie het antwoord op de vragen 1 en  2.  De verwijdering binnen een half  jaar is niet gevorderd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">De verantwoordelijkheid voor het  verwijderen van het schip en lading  ligt primair bij de eigenaar van het  schip.  Naar verluidt verkeert de laatst  bekende eigenaar thans in staat van  faillissement.  In het verlengde van dit gegeven is  het verwijderen van schip en lading  naar het oordeel van beide ministers  een zaak van alle betrokken partijen,  die een bevredigende regeling (voor  de betrokken overheidsinstanties)  voor de te maken kosten zullen  moeten treffen.  7 en 8  Gezien de toestand van het schip  (d.i. in nautisch technische zin)  bestaat geen direct gevaar voor  omgeving en aquatisch milieu (zie  ook antwoord op vraag 4).  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
