<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000657</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000657&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000657</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000657</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 323</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over rivierdijkversterkingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 323</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">323</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Vos M.B.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-12-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-12-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">655</item>
         <item attribuut="Eindpagina">656</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="655" allpagenumbers="655" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="323" onderwerp="rivierdijkversterkingen." indiendatum="1994-12-16">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vos M.B.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-12-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u de leiders van de Nederlandse delegaties in het Europees Parlement opgeroepen bij de Europese Commissie aan te dringen op een herziening van haar standpunt inzake de m.e.r.-plicht voor rivierdijkversterkingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het gebruikelijk dat Nederlandse bewindslieden Nederlandse europarlementariërs verzoeken nationale belangen in Brussel bij de Commissie te bepleiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het principieel de taak van europarlementarïërs het «nationaal belang» te verdedigen of vindt u het hun taak toe te zien op correcte communautaire wetgeving en de uitvoering daarvan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent het feit dat u via het Europees Parlement wilt proberen de opvattingen van de Commissie te veranderen, dat dergelijke beïnvloeding niet vanuit de Raad kan plaatsvinden? Wordt bijvoorbeeld de discussie over de invulling van het subsidiariteitsbeginsel niet (meer) in de Raad gevoerd? Hebt u al antwoord ontvangen op de brief die in juli 1994 aan de (SG van de) Europese Commissie is verzonden in het kader van de briefwisseling over de interpretatie van bijlage II van Richtlijn 85/337/EEG? Wanneer zult u de Kamer, zoals u op 18 oktober tijdens het Vragenuur hebt toegezegd,  schriftelijk berichten over de gevolgen van de rechtbankuitspraak van 17 oktober jl. inzake het traject Tiel-Bellevue/Zennewijnen voor de overige 22 dijkverzwaringsprojecten in de overgangsfase? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1"> Handelingen II, 1994-1995, nr. 5, blz. 467-468</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het is niet gebruikelijk dat dat gebeurt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het mandaat van het Europarlement is het behartigen van het communautair belang. Tot de taken van de Europarlementariërs behoren het leveren van een bijdrage aan de totstandkoming van de communautaire wetgeving en aan de controle op de correcte toepassing daarvan. Wellicht ten overvloede wijs ik u erop dat mijn brief ter zake de correcte toepassing van de communautaire wetgeving inzake de milieu-effectbeoordeling beoogt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, een dergelijke beïnvloeding kan vanuit de Raad plaatsvinden. De discussie over de invulling van het subsidiariteitsbeginsel wordt wel degelijk in de Raad gevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb nog geen antwoord ontvangen op deze brief. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De gevolgen van de rechtbankuitspraak van 17 oktober jl. inzake het project Bellevue-Zennewijnen voor de overige overgangsprojecten zal aan de orde komen bij de binnenkort aan de Kamer toe te zenden voortgangsrapportage betreffende de dijkversterkingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
