<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001102</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001102&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001102</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098816</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 165</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijkstal en Te Veldhuis (beiden V.V.D.) over de uitspraak van de Raad van State inzake de vestiging van een regionale brandweeralarmcentrale</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 165</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">165</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dijkstal</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-10-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-11-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">329</item>
         <item attribuut="Eindpagina">330</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="165" onderwerp="de uitspraak van de Raad van State inzake de vestiging van een regionale brandweeralarmcentrale" indiendatum="7 oktober 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 0 november 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">V a n D i j k</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Justitie en de Staatssecretaris van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van de uitspraak van de  Raad van State (NO. G  0 6 . 8 7 . 9 5 4 4 5 )  in het geschil tussen burgemeester  en wethouders van Lelystad en  Gedeputeerde Staten van Flevoland  inzake de vestiging van een regionale  brandweeralarmcentrale?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hebben de bewindslieden in het  bijzonder kennis genomen van de  overweging van de Raad van State,  dat combinaties van regionale  brandweeralarmcentrales met lokale  politie-alarmcentrales in het alge- meen op operationele redenen  worden afgewezen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Beschikken de bewindslieden over de  gegevens, die deze constatering  staven? Zo ja, welke?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft deze uitspraak gevolgen voor  het regeringsbeleid ten aanzien van  de regionale politiële samenwerking  en de positie van de centrumkorpsen  daarin, het streven om uit doelmatig- heidsoverwegingen te komen tot  centrale meldkamers en de voorgeno- men invoering van een landelijk  alarmnummer?  Achten de bewindslieden situaties  denkbaar, die een dergelijke samen- werkingsvorm juist wel gewenst  kunnen maken? Zo ja, welke?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">W i j hebben kennis genomen van de  beschikking, 13 augustus 1987  van de waarnemend voorzitter van de  Afdeling voor de geschillen van  bestuur van de Raad van State op  het verzoek om toepassing van  artikel 60a van de Wet op de raad  van State in dit geschil tussen  burgemeester en wethouders van  Lelystad en gedeputeerde staten van  Flevoland (nr.  6 0 6 . 8 7 . 0 5 4 4 S). In de  bodemprocedure is evenwel nog  geen uitspraak gedaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De overweging dat combinaties van  regionale brandweeralarmcentrales  met lokale politie-alarmcentrales in  het algemeen uit operationele  overwegingen niet zijn aan te  bevelen, is een door de voorzitter van  de Afdeling voor de geschillen van  bestuur van de Raad van State  aangehaalde overweging van  gedeputeerde staten van Flevoland.  Wij beschikken niet over gegevens  die deze constatering in het algemeen  staven.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In de in het antwoord op vraag 1.  genoemde beschikking is sprake van  een gecombineerde alarmcentrale  van een lokaal politiekorps en een  regionale brandweer. De beschikking  heeft derhalve geen gevolgen voor  het regeringsbeleid ten aanzien van  de samenwerking tussen politie-orga- nisaties onderling en de invoering  van een landelijk alarmnummer.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Een gecombineerde alarmcentrale,  waarin bijvoorbeeld politie, brandweer  en ambulancedienst samenwerken,  achten wij zeker niet ondenkbaar. De  gevallen waarin en de voorwaarden  waaronder zulk een samenwerking  kan plaatsvinden dienen echter  primair door de direct betrokken  instanties te worden bezien.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
