<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001243</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001243&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001243</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090842</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 240</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Cloe (P.v.d.A.) over het project D'gemeenten en D'provincies.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 240</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-12-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-01-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">483</item>
         <item attribuut="Eindpagina">484</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="240" onderwerp="het project D'gemeenten en D'provincies." indiendatum="14 december 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 januari 1989)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">D e Graaff-IMauta</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van berichten  over het «totnogtoe alles behalve  gladjes» verlopen van het project  D'gemeenten en D'provincies?  W o r d e n , nog-voor het van start gaan  van het project, de betrokken  gemeenten al geconfronteerd met  tegenwerking van vakministeries? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Zijn er verschillen in de wijze, waarop  de ministeries medewerking verlenen  aan het D'project en zijn het met  name de ministeries van Volkshuis- vesting, Ruimtelijke Ordening en  Milieubeheer, Financiën en Sociale  Zaken en Werkgelegenheid, die  alsnog nadere voorwaarden stellen  voor deelneming aan de experimenten  van het project?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn er gemeenten, die hebben laten  weten niet langer geïnteresseerd te  zijn in het project als de nadere  voorwaarden niet ingetrokken  worden? Zo ja, welke gemeenten zijn  dat?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Op welke wijze denkt u van uw  coördinerende bevoegdheden  gebruik te maken teneinde inhoud te  geven aan uw voornemen de  uitvoering van de genomen besluiten  ten aanzien van het project nauwlet- tend te volgen? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Persoverzicht Binnenlandse Zaken, nr.  6965 van 2 december jl.  Zie Binnenlands Bestuur, nr. 49 van 9  december 1988 </noot>
         <noot nummer="1" titel="D'gemeenten en D'provincies"> Zie kamerstuk  2 0 0 7 2 , nr. 3  «D'gemeenten en D'provincies». </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Van de genoemde persberichten heb  ik kennis genomen. Zij hebben  betrekking op een zeer beperkt deel  van de experimenten, terwijl boven- dien het D'project na overleg tussen  het kabinet, de Vereniging van  Nederlandse Gemeenten (VNG) en  het Interprovinciaal Overleg (IPO)  niet alleen bij ca. 25 voorstellen  experimenten, maar ook bij 160  voorstellen besluiten tot landelijke  invoering heeft opgeleverd. Berichten  als zouden sommige vakdepartemen- ten de uitvoering van besluiten om te  komen tot experimenten «tegen- werken» zijn niet juist.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Neen. Bij enkele experimenten die op  centraal niveau zijn afgesproken is  tijdens de confrontatie met de  gemeentelijke bestuurspraktijk in  deelnemende gemeenten gebleken  dat de gestelde voorwaarden voor  sommige van hen moeilijk inpasbaar  zijn waardoor zij zich bij die specifieke  experimenteer-onderwerpen hebben  teruggetrokken. De voorwaarden  waren echter al eerder geformuleerd  in het overleg met de VNG en het  IPO en er is geen sprake van nieuwe  aanvullende voorwaarden van de  kant van de departementen. Bij  VROM (Ruimtelijke Ordening) is  daarentegen naar aanleiding van de  opmerkingen van de gemeenten een  voorwaarde geschrapt, maar men  erkent dat nog steeds de marges bij  het onderwerp «art. 19-procedure»  smal zijn. Bij het ministerie van  Financiën (procedure bij het leveren  van kasgegevens door de gemeenten)  heeft men ook de aanvankelijk  gestelde voorwaarde versoepeld,  maar hier zijn gemeenten, Binnen- landse Zaken en Financiën gezamen- lijk tot de slotsom gekomen dat dit  experiment voor de gemeenten  onvoldoende aantrekkelijk is om het  voort te zetten. Het experiment bij  Sociale Zaken en Werkgelegenheid  (Algemene Bijstandswet) is eveneens  naar aanleiding van opmerkingen uit  het eerste overleg met de D'gemeen- ten hier en daar aangepast. Ook hier  zijn de mogelijkheden, o.a. in  verband met het inkomensbeleid,  niet onbegrensd en is het thans  aangekondigde experiment niet meer  dan een eerste stap. Een drietal  D'gemeenten vindt bij nader inzien  deze stap niet opwegen tegen de  moeite die aanpassing in de experi- menteerperiode vergt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Neen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Binnenlandse Zaken blijft zeer nauw  betrokken bij de ontwikkeling van het  D'project. De startgesprekken zijn  door Binnenlandse Zaken georgani- seerd en in het overleg speelt mijn  departement een belangrijke rol. Ik  zal niet aarzelen om te interveniëren  als zich problemen voordoen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
