<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001566</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001566&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001566</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035973</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 643</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden J. T. van den Berg en Van Dis (beiden S.G.P.) over oud papier.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 643</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">643</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>van den Berg J.T.</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van Dis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-04-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-05-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1295</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1296</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1295" allpagenumbers="1295" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="643" onderwerp="oud papier." indiendatum="1990-04-17">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">van den Berg J.T.</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van Dis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-05-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Econo– mische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van berichten uit de pers, n.l. dat de prijs van oud papier als gevolg van de import van oud papier uit de Bondsrepubliek en de Verenigde Staten is gedaald tot ongeveer een cent per kilo?' Deelt u de opvatting dat het slecht zou zijn voor het milieu in het algemeen en de verinnerlijking van het milieubeleid in het bijzonder, indien de inzameling van oud papier zou stagneren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt de inzameling dan wel de export van oud papier door de Verenigde Staten en de Bondsrepu– bliek gesubsidieerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er sprake van dumping van voorraden oud papier door de Bondsrepubliek en de Verenigde Staten? Zo ja, ziet u hierin aanleiding tot het nemen van de geëigende tegenmaatregelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan worden aangegeven op welke schaal de inzameling van oud papier in Nederland thans wordt gesubsi– dieerd? Welke mogelijkheden ziet u om de huidige inzamelingsinspanning van oud papier op peil te houden en het nuttig hergebruik in de papierverwer– kende industrie verder te stimuleren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1990-03-28" bron=" Zie het Reformatorisch Dagblad"> Zie het Reformatorisch Dagblad, 28 maart 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Neen. Gezien de in de Verenigde Staten op dit moment nog ontoerei– kende verwerkingscapaciteit van oud papier (er is een overschot van 300.000 a 400.000 ton) en het door de Staten gehanteerde hoge tarief voor storten («dumping-fee») én de lage transportkosten voor oud papier naar met name Spanje en Italië wordt het overschot naar de EG-markt geëxporteerd. In 1991 zal naar verwachting voldoende verwer– kingscapaciteit in de V.S. voor handen zijn. In de Bondsrepubliek Duitsland wordt de inzameling van oud papier door de Stadter– reinigungen verricht. Het ingeza– melde oud papier wordt overigens tijdelijk tegen een lagere prijs dan de kostprijs van inzameling in de markt afgezet Dit negatieve verschil kan worden overbrugd uit de besparing op de kosten van verwijdering. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Op dit moment wordt door de Verenigde Staten voor een overschot op de Europese oudpapiermarkt gezorgd. De V.S. exporteren naar met name Spanje en Italië. Deze landen exporteren naar Frankrijk respectievelijk Oostenrijk en de BRD en tenslotte wordt Nederland overspoeld. Het overschot op de Duitse markt wordt dus veroorzaakt door export vanuit de V.S. Zoals reeds bij de beantwoording van vraag 3 is aangegeven is het overschot op de Amerikaanse markt van tijdelijke aard en betreft het geen structureel probleem. Dit neemt echter niet weg dat het een goede zaak zou zijn wanneer in de toekomst de prijs voor oud papier gestabili– seerd zou kunnen worden en daarmee de bestaande inzamel– structuur gewaarborgd wordt. Bij de beantwoording van vraag 6 wordt hier nader op ingegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In een groot aantal Nederlandse gemeenten wordt het systeem van de bodemprijsgarantie gehanteerd. Dit houdt in dat deze gemeenten de mzamelende verenigingen, scholen en dergelijke de garantie geven dat wanneer de prijs van het oud papier beneden een vastgestelde bodemprijs komt de gemeente het verschil bijpast. Het gaat in dit systeem niet om een structurele vorm van subsidie, maar om een inzamelingsinspanning is het belangrijk, dat zo goed mogelijk wordt vastgehouden aan eerderge– noemd systeem van milieupremies. Zoals gezegd zal het tijdelijk overschotprobleem naar verwachting wegebben, zodra in de VS nieuwe verwerkingscapaciteit van oud papier geïnstalleerd zal zijn. De vraag naar oud papier in de Nederlandse papier– en kartonindustrie ligt al op een hoog niveau en zal in de komende tijd vermoedelijk nog stijgen met 100.000 ton per jaar. Deze struc– tureel hoge vraag is de beste waarborg voor herstel en stabilisatie van de prijzen en handhaving van een goede inzamelstructuur op langere termijn. Binnen het thans lopende zogenaamde deelproject oud papier/karton van het project Verpakklngen is eerder beschreven problematiek aan de orde. Zoals reeds door mij toegezegd tijdens het vragenuur van 13 maart 1990, zal de Kamer over het project Verpakkingen geïnformeerd worden via de te verschijnen nieuwsbrieven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
