<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001289</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001289&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001289</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107064</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 257</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over het feit, dat een aantal artsen in 1985 in totaal voor bijna vier miljoen gulden te veel in rekening bracht.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 257</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">257</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-07-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-12-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">517</item>
         <item attribuut="Eindpagina">518</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1986-1987 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="257" onderwerp="het feit, dat een aantal artsen in 1985 in totaal voor bijna vier miljoen gulden te veel in rekening bracht." indiendatum="3 juli 1986)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 december 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D e e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennis  genomen van het jaarverslag van de  Ziekenfondsraad 1985, waarin  melding gemaakt wordt van het feit  dat een aantal artsen in 1985 in  totaal voor bijna vier miljoen gulden  t e v e e l in rekening bracht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel gevallen van «verschrijven»  waren al onderling tussen ziekenfonds  en arts afgehandeld, voordat de  commissie Verschrijvingen van de  Ziekenfondsraad behoefde op te  treden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In hoeverre is het gelukt de ten  onrechte in rekening gebrachte  bedragen terug te vorderen?  W a t is  er de oorzaak van, dat slechts in 3  van de 16 gevallen aangifte is gedaan  bij het openbaar ministerie? Zijn de  normen voor wat wel en niet gede- clareerd mag worden zo onduidelijk,  dat de opzettelijkheid van ten  onrechte declareren vrijwel nooit  aangetoond kan worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">W a t zijn de meest voorkomende  vormen van «verschrijven»? Over  welke wel/niet declarabele kosten  ontstaan de meeste meningsverschil- len? Wat wordt gedaan om onduide- lijkheden weg te nemen?  Bestaat er ook inzicht hoe vaak  «verschrijving» plaatsvindt bij  particuliere ziektekostenverzeke- raars? Om welk(e) bedrag(en) gaat  het? Hoe vaak werd aangifte gedaan?  Hoe vaak en hoe veel werd terugge- vorderd?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  Gelet op de uitgebreidheid en  complexiteit van het geheel van de  - vele - honoreringsovereenkomsten,  voorschriften en de wettelijke  regelgeving, de vele declaranten  welke niet altijd over even grote  administratieve kwaliteiten beschik- ken, alsmede de omvang van het  totaal aantal declaraties, moge het  geen verwondering wekken dat de  uitoefening van controle voert tot  een vrijwel continue reeks correcties.  Nagenoeg altijd betreft het hier  abusievelijke (administratieve)  onjuistheden, voorts verkeerde  interpretaties van voorschriften, etc.  Dergelijke gevallen wikkelt het  ziekenfonds geheel zelfstandig af. De  Ziekenfondsraad beschikt niet over  gegevens omtrent aantallen correc- ties. Naast onjuistheden welke  gecorrigeerd dienen te worden,  bestaan er «verschrijvingen». Dit zijn  declaraties waarvan het vermoeden  bestaat dat ze bewust onjuist zijn.  Indien een dergelijk vermoeden  bestaat, dient het bestuur van het  ziekenfonds in een bestuurvergade- ring deze zaak aan de orde te stellen.  Het bestuur neemt ter zake over elk  voorgelegd geval een met redenen  omklede beslissing, welke indien het  bestuur het vermoeden deelt,  onmiddellijk aan de Ziekenfondsraad  w o r d t voorgelegd. Deze procedure  gold overigens tot 1986.  Inmiddels is na een evaluatie  - waaruit bleek dat de ziekenfondsen  zelf, in tegenstelling tot de situatie bij  de start van de procedure, voldoende  aandacht aan dergelijke zaken  besteden - de procedure aangepast,  en wel in deze zin, dat in geval van  (het vermoeden van) fraude bij het  declareren door medewerkers de  onmiddellijke informatieverstrekking  ter zake aan de Ziekenfondsraad  achterwege kan blijven. De overige  procedure, inclusief de behandeling  van dergelijke zaken in het bestuur  van het ziekenfonds, heeft geen  verandering ondergaan. In het kader  van de toezichthoudende functie van  de Ziekenfondsraad zal voortaan bij  het jaarlijks onderzoek door de  Accountantsdienst van de Raad  terzake een toetsing plaatsvinden van  de zich in het verslagjaar voorgedaan  hebbende zaken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">In alle gevallen is een terugvordering  van de ten onrechte in rekening  gebrachte bedragen geëist. In vijf  gevallen is de terugvordering op het  moment van rapportage van de  Ziekenfondsraad (oktober 1986) nog  niet geëffectueerd. Het betreft hier  gevallen die in behandeling zijn bij de  declaraties en terugvordering van het  teveel betaalde geeft in voorkomende  gevallen doorgaans geen onoverko- melijke problemen.  W i l het openbaar  ministerie tot strafvervolging  overgaan, dan is het echter noodza- kelijk onomstotelijk aan te tonen dat  betrokken medewerker frauduleus  heeft gedeclareerd. Dit blijkt zeer  moeilijk te zijn.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De verschrijvingen waarover door de  Ziekenfondsraad is gerapporteerd,  zijn:  - tandheelkundige hulp ( 6  gevallen): het wel declareren, maar  niet verrichten van o.m. instructie  mondhygiëne, verwijdering van  tandsteen, het toedienen van  fluor-applicatie. Voorts het declareren  van niet gelegde vullingen dan wel  voor meer vlakken dan gelegd zijn.  - fysiotherapeutische hulpverlening  (6 gevallen): discrepantie tussen de  normatieve behandeltijd (per  verrichting is een gemiddelde  tijdsduur vastgesteld) en de werkelijke  arbeidsinbreng.  - verstrekkingen genees- en verband- middelen door apotheekhoudende  huisartsen (3 gevallen): het declareren  van parallel geïmporteerde middelen  als originele produkten.  - verstrekking huisartsenhulp (1  geval): het niet correct declareren in  het kader van de regeling mobiele  groepen en een onaanvaardbare  hoge frequentie van bezoeken en  consulten in dit kader.  De verschrijvingen betreffen niet  meningsverschillen over het al dan  niet declarabel zijn van verstrekkingen  doch het niet verstrekken van het  gedeclareerde. Onduidelijkheid van  de voorschriften speelt hierbij  nauwelijks een rol.  een centraal controlesysteem op te  stellen dat voor de totale markt moet  kunnen functioneren teneinde  verschrijvingen en onjuist gehanteer- de tarieven op te sporen en terugvor- deringsakties in te stellen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
