<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0000075</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000075&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000075</item>
         <item attribuut="Document-id">0000105850</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 35</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Van Leeuwen (P.S.P.) inzake de behoefte van boeren om voor regelingen in het kader van de Relatienota in aanmerking te komen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 35</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">35</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Leeuwen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-01-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-03-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">71</item>
         <item attribuut="Eindpagina">72</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="35" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Leeuwen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 18 maart 1987).">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen op 18 maart 1987">heer B r a k s , minister van Landbouw en Visserij.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert de minister zich de  toezegging van staatssecretaris  Ploeg ~gedaan tijdens de behandeling  van de begroting van het Ministerie  van Landbouw en Visserij - een  onderzoek in te stellen naar de vraag  of boeren nabij Relatienotagebieden  ook in aanmerking wensen te komen  voor de regelingen in het kader van  de Relatienota? Het ging hierbij om  die Relatienotagebieden waarvoor  een begrenzing en een beheersplan  zijn vastgesteld en reeds overeenkom- sten zijn afgesloten.'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is een dergelijk onderzoek in voorbe- reiding genomen, c.q. gestart? Zo  nee, wanneer gaat dat dan gebeuren?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In hetzelfde debat stelde de staatsse- cretaris dat er voorbereidingen  werden getroffen voor een onderzoek  naar de bereidheid van boeren  o m in  het algemeen wat actiever deel te  nemen in het Relatienotabeheer. </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is een dergelijk onderzoek inmiddels  gestart? Zo nee, hoe staat het ermee?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister, gezien de ontwikkelin- gen in de landbouw inzake de  produktiebeheersing, langzamerhand  bereid serieus na te gaan denken  over een algemene verruiming van de  mogelijkheden om beheersovereen- komsten af te sluiten buiten de  Relatienotagebieden? Denkt hij dat  een dergelijke benadering goed kan  aansluiten bij de ontwikkeling naar  een meer geïntegreerde landbouw,  welke ontwikkeling ook door de  minister wordt onderschreven?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kent de minister de aanpak inzake de  Relatienota in de Landinrichting  Amstelland, waarin voor een groot  deel van het gebied het initiatief om  tot een Relatienota-aanduiding te  komen aan de betrokken boeren  wordt gelaten? Acht de minister een  dergelijk initiatief niet een mogelijk  eerste stap op weg naar een verruiming  van de mogelijkheden om beheersover- eenkomsten af te sluiten? Zal hij  dergelijke initiatieven daarom ook  elders willen stimuleren en ondersteu- nen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Handelingen Eerste Kamer, vergader-jaar 1985-1986, blz. 409 r.k. </noot>
         <noot nummer="2"> Zie Handelingen Eerste Kamer, vergader  jaar 1985-1986, blz. 410  I k </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Gegeven de beschikbare financiële  ruimte voor het relatienotabeleid  worden op basis van de natuur- en  landschapswaarden prioriteiten  gesteld. Thans bestaat overeenstem- ming over de aanwijzing van ruim  86  0 0 0 ha. Ten aanzien van de  resterende  1 4 0 0 0 ha uit de eerste  fase van de Relatienota zijn de  provinciale besturen uitgenodigd  voorstellen te doen. Een openstelling  van de tweede  1 0 0 0 0 0 ha behoeft  een expliciete beleidsbeslissing van  de regering. Gelet op de doelstelling  van de Relatienota en de beschikbare  financiële ruimte acht ik een onder- zoek naar de vraag of boeren nabij  relatienotagebieden ook in aanmer- king wensen te komen voor de  regelingen in dat kader thans niet  zinvol.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Momenteel verricht het Rijksinstituut  voor Onderzoek in de Bos- en  Landschapsbouw «De Dorschkamp»  een gedragswetenschappelijk  onderzoek betreffende de sociale  typologie van agrarische grondgebruik  kers ten behoeve van  n a t u u r en  landschapsbeheer. Het doel van dit  onderzoek is verklarende factoren te  vinden voor de wijze waarop agrariërs  omgaan met landschapsbeheer en de  verworven inzichten dienstbaar te  maken aan het beleid voor natuur en  landschap. Met behulp van de  onderzoekresultaten kan meer inzicht  worden verkregen in de houding van  boeren ten opzichte van natuur en  landschap in het algemeen en de  inpassing in de eigen bedrijfsvoering  van specifieke beheersmaatregelen  in het bijzonder.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Een algemene verruiming van de  mogelijkheden om beheersovereen- komsten te sluiten buiten relatienota- gebieden acht ik, gelet op de  vergoeding krachtens de Bergboeren- richtlijn (EG  7 5 / 2 6 8 ) alsmede een  steunregeling voor toepassing van  produktiemethoden die verenigbaar  zijn met de eisen inzake bescherming  van het milieu en de natuurlijke  rijkdommen of met de eisen van  plattelands- en landschapsbehoud in  gebieden die in dit opzicht kwetsbaar  zijn. Dergelijke maatregelen kunnen  een versterking van het relatienotabe- leid in daarvoor in aanmerking  komende gebieden betekenen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De aanpak inzake de aanwijzing en  begrenzing van relatienotagebieden  in het landinrichtingsproject Amstel- land wijkt niet af van de ter zake  vastgestelde procedure. In het  algemeen vindt in het kader van de  aanwijzings- en begrenzingsprocedu- re van relatienotagebieden overleg  plaats met de betrokkenen in het  gebied, dan wel met de landbouw- en natuurbeschermingsorganisaties.  Uiteindelijk wordt de globale aanwij- zing op voorstel van het provinciaal  bestuur door de Minister van VROM  goedgekeurd waarna in overleg met  de landinrichtingscommissie Amstel- land en in overeenstemming met het  provinciaal bestuur de concrete  begrenzing wordt vastgesteld door  de Centrale Landinrichtingscommis- sie.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
