<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000042</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000042&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000042</item>
         <item attribuut="Document-id">0000010346</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1992-1993 nummer 3</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (CDA) op 1 september 1992 inzake: problematiek rond werkzaamheden in Nederland door voormalig Oost-Duits baggerbedrijf Bagger Bugsieren und Bergen (B.B.B.)</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1992-1993 nummer 3</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">3</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-09-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
            <persoon>De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-10-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">5</item>
         <item attribuut="Eindpagina">6</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 738x" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="1992-09-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Zijn de problemen die via de media naar buiten zijn gekomen bij het voormalige Oost-Duitse Baggerbedrijf B.B.B. (Bagger Bugsieren und Bergen), aanleiding geweest voor de regering om een nader onderzoek in te stellen naar de gang van zaken bij dit bedrijf dat een belangrijke zandsuppletie in Nederland uitvoert?' Indien vraag 1 bevestigend wordt beantwoord, wat is dan de uitkomst van dit onderzoek; indien vraag 1 ontkennend wordt beantwoord, is dan de Nederlandse regering alsnog bereid een nader onderzoek in te stellen? Acht de Nederlandse regering het verantwoord dat een belangrijk waterstaatkundig werk in haar opdracht wordt uitgevoerd onder andere arbeidsomstandigheden dan die door het Nederlandse bedrijfsleven moeten worden toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de Nederlandse regering het tot haar verantwoordelijkheid rekenen dat bij een werk in haar opdracht en met behulp van Nederlandse belastingmiddelen, werknemers een achterstand van drie maanden bij de betaling van hun salaris oplopen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Verloopt het werk in technische zin en in de tijd naar volle tevredenheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de Nederlandse regering van mening dat bij de gunning van dit werk aan B.B.B. alle zorgvuldigheid in acht is genomen en niet alleen is gekeken naar de lage aannemingsprijs? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe wordt bij een eventueel faillissement van B.B.B. de verdere uitvoering van het werk voorzien?  Zie onder meer Algemeen Dagblad 22-08-1992, pagina 19. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1, 2 en 4">Ik heb mij inderdaad nader op de hoogte doen stellen van de gang van zaken bij B.B.B., dit onder andere naar aanleiding van berichten in de media. Mijn voornaamste bevinding was, dat B.B.B. kampte met een afnemende financiële liquiditeit, die de voortgang van de werken nadelig zou kunnen beïnvloeden. Tevens is mij gebleken dat er sprake was van een onwenselijke achterstand in de uitbetaiing van lonen door B.B.B., waarvoor B.B.B. overigens verantwoordelijk is. Juist op de dag waarop mij van deze achterstand bleek is B.B.B. weer tot betaling overgegaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij brief van 15 juni 1992 is antwoord gegeven op de vragen van de Tweede-Kamerleden Qumt Maagdenberg, Van Gijzel en Blauw (kenmerk 2919205030/2919205080), betreffende B.B.B. In dit antwoord is onder andere gewezen op het feit, dat de Arbeidsomstandighedenwet niet van toepassing is op buitenlandse zeeschepen/baggerschepen (beantwoording vragen 4 en 6 laatste almea), behoudens werkzaamheden als reparatie, onderhoud, etc. Het feit dat de Arbeidsomstandighedenwet niet van toepassmg is, impliceert dat het mogelijk is dat binnen het Nederlands territoir baggerwerkzaamheden onder andere arbeidsomstandigheden worden uitgevoerd. Uit de beantwoording van vraag 4 van het Tweede kamerlid Blauw blijkt dat bij de aanbesteding aandacht is geschonken aan de arbeidsomstandigheden. Ik citeer: «Voorafgaande aan de gunning van de zandsuppletiewerken aan de Duitse inschrijver is het middelen. De inspanningen van de overheid waren er op gericht om het bedrijf verbeteringen in de arbeidsomstandigheden aan te laten brengen. Inmiddels heeft B.B.B. Dredging deze verbeteringen aangebracht. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het werk verloopt in technische zin naar behoren. Wel is in week 36 het werk stil komen te liggen, voornamelijk wegens liquiditeitsproblemen bij de aannemer. Inmiddels is het werk weer opgestart. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voorafgaand aan de opdrachtverlening aan B.B.B. zijn het bedrijf en zijn aanbieding met de vereiste zorgvuldigheid getoetst aan de gebruikelijke, door de Rijkswaterstaat bij de aanbesteding expliciet vermelde, criteria. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ingeval van faillissement van een opdrachtnemer van de Rijkswaterstaat is het gebruikelijk, dat het desbetreffende werk wordt afgemaakt door de curator met behulp van het failliete bedrijf, dan wel door een ander daarvoor in aanmerking komend bedrijf. Deze keuze, alsmede de wijze van selectie worden grotendeels bepaald door de financiële, organisatorische en technische mogelijkheden en omstandigheden op het tijdstip van de déconfiture. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
