<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001432</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001432&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001432</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099146</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 489</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eisma en Tommel (beiden D66) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over verhoging van de Bariumnorm in bodemsanehngsgevallen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 489</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">489</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Eisma</persoon>
            <persoon partij="D66">Tommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-04-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">981</item>
         <item attribuut="Eindpagina">982</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="489" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Eisma</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u de C-waarde in de toetsings- tabel van de interimwet Bodemsane- ring voor Barium voor grond verhoogd  van  2 0 0 0  m g / k g naar  5 0 0 0  m g / k g en  voor grondwater van  5 0 0  m g / l naar  5 0 0 0 mg/l?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W a t is de reden van de verhoging  van de  B a r i u m n o r m ?  W a t is het  oordeel van het Rijksinstituut voor  Volksgezondheid en Milieubeheer  hierover?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke gevolgen heeft deze verhoging  voor bodemsaneringsgevallen, met  name op verontreinigde lokaties in of  nabij waterwingebieden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Leidt een verhoogde grondwaternorm  in deze gevallen op den duur niet tot  overschrijding van de drinkwaternorm  voor Barium (500 mg/l)? Zo ja, welke  gevolgen trekt u hieruit?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke coördinatie- en controlevoor- schriften in en tussen betrokken  ministeries voorzien in de afstemming  van (wijzigingen van) normen voor  schadelijke stoffen in  o p p e r v l a k t e ,  grond- en drinkwater, bodem en  afval?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Nee. In een conceptversie van de 4e  partiële herziening van de Leidraad  bodemsanering, welke voor  c o m m e n - A-referentiewaarde  B-toetsingswaarde  C-toetsingswaarde  Naar aanleiding van de ontvangen  commentaren is besloten een  eventuele wijziging van de toetsings- waarden voor Barium niet in het  kader van deze partiële herziening  door te voeren.  Recente evaluaties van de toxiciteit  van Barium zijn aanleiding geweest  tot het voorstel tot wijziging van de  toetsingswaarden. Daarnaast is  gebleken dat van nature Bariumgehal- ten kunnen voorkomen die de huidige  C-toetsingswaarde ver overschrijden  (soms tot 10.000 ug/1).  Gelet op de commentaren is nader  overleg noodzakelijk over de eventu- ele wijziging van de toetsingswaarden  voor Barium. Hierbij is ook het RIVM  betrokken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Bij de beoordeling of een geval van  bodemverontreiniging voor sanering  in het kader van de Interimwet  bodemsanering in aanmerking komt  (c.q. of er sprake is van ernstig  gevaar voor de volksgezondheid of  het milieu), kunnen de toetsingswaar- den niet los  w o r d e n gezien van de  taar is verspreid is voorgesteld de  toetsingswaarden voor Barium te  wijzigen in:  Grond (mg/kg)  500  1000  5000  Grondwater (ug/1)  500  1000  5000  overige aspecten van het toetsings- kader van de Leidraad bodemsane- ring, te weten de lokale verontreini- gingssituatie en het gebruik van de  lokatie.  In het algemeen betekent een  verhoging van de toetsingswaarden  dat een geval van bodemverontreini- ging pas bij een hoger gehalte aan  verontreinigende stoffen voor  sanering in het kader van de Interim- wet bodemsanering in aanmerking  zal komen. Op grond van de overige  aspecten van het toetsingskader van  de Leidraad bodemsanering kan de  aanwezigheid van een waterwinge- bied, ook bij eventueel gewijzigde  toetsingswaarden, leiden tot sanering  in het kader van de Interimwet  bodemsanering.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De toetsingswaarden uit de Leidraad  bodemsanering zijn geen normen  voor het toelaten van Barium in  grond of grondwater. Het toetsings- kader (inclusief toetsingswaarden) uit  de Leidraad bodemsanering dient  voor de beoordeling of een geval van  bodemverontreiniging voor sanering  in het kader van de Interimwet  bodemsanering in aanmerking komt.  ken ministeries vindt plaats in de  Stuurgroep Normstelling, waarin  vertegenwoordigers van de diverse  betrokken ministeries zitting hebben.  Bij het opstellen en wijzigen van de  toetsingswaarden uit de Leidraad  bodemsanering  w o r d t zoveel  mogelijk aansluiting gezocht bij  reeds bestaande normen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
