<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001177</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001177&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001177</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098891</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 238</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Terpstra (V.V.D.) over ongelukken in zwembaden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 238</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">238</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-12-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-12-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">475</item>
         <item attribuut="Eindpagina">476</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="238" onderwerp="ongelukken in zwembaden." indiendatum="11 december 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">a. Herinnert u zich het dodelijk  ongeval op  2 4 december 1985 in een  zwembad te Driebergen, waarbij 2  jongens om het leven kwamen als  gevolg van vastzuigen tegen een  afvoerrooster op de bodem van het  zwembad?  b. Zijn er sindsdien in andere  zwembaden nog meer ongelukken  c.q. bijna-ongelukken voorgekomen,  die ook te maken hadden met zuiging  door pompen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">a. Welke acties zijn sedertdien door  u en anderen ondernomen om  herhaling van een dergelijk ongeluk  te voorkomen?  b. Is een verbod uitgevaardigd c.q.  w o r d t een verbod overwogen  o m te  voorkomen, dat gepompt  w o r d t als  er nog zwemmers in het water zijn?  Zo neen,  w a a r o m niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien vraag 2b ontkennend  w o r d t  beantwoord, op welke andere wijze  zou artikel 22 van het Besluit  Hygiëne en Veiligheid Zwemgelegen- heden kunnen worden aangepast  opdat de werking van de afzuigpom- pen, c.q. de veiligheid van de  roosters kunnen worden vergroot?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Op welke wijze kan voorts het  globale voorschrift van artikel 25  van het Besluit Hygiëne en Veiligheid  Zwemgelegenheden: «dat er in  voldoende mate toezicht moet  worden uitgeoefend»  w o r d e n  verbeterd b.v. via bindende voor- schriften van de regionele inspecties  voor de afzonderlijke zwembaden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">a. Ja.  b. Voor zover bekend heeft zich  sindsdien één bijna-ongeluk voorge- daan dat te maken had met zuiging  door  p o m p e n .  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">a. Teneinde herhaling te voorkomen  kunnen de volgende inmiddels  ondernomen acties  w o r d e n genoemd.  - De minister van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer  heeft bij brief van 12 februari 1986  aan de colleges van gedeputeerde  staten (zie bijlage 1)', Recron en  Bedrijfschap voor de Horeca de  mogelijkheid van vastzuigen aan de  roosters onder de aandacht gebracht.  In deze brief zijn ook een aantal  veiligheidsmaatregelen aangegeven.  Verzocht is om de brieven, waarvan  afschrift is gestuurd naar de regionale  inspecties van de volksgezondheid  voor de milieuhygiëne, onder de  aandacht te brengen van de zwem- badbeheerders in de provincie  respectievelijk de bij de betreffende  organisatie aangesloten zwembadbe- heerders.  - Bij verschillende lezingen en  cursussen alsmede in tijdschriften is  uitvoerig ingegaan op de problematiek  van de roosters.  - In een interprovinciale werkgroep  welke zich bezighoudt met de  uitvoering van de  W e t hygiëne en  veiligheid zwemgelegenheden en in  een overleg met de regionale  inspecties van de volksgezondheid  voor de milieuhygiëne is aandacht  besteed aan de roosters. Deze  toezichthoudende instanties besteden  sinds het fatale ongeluk bij hun  toezicht meer aandacht aan de  roosters.  - Veel zwembadexploitanten hebben  hun roosters aangepast.  b. Teneinde steeds aan de zwemwa- ternormen te voldoen, zal het water  continu moeten worden rondge- pompt. Een rondpompverbod tijdens  de openingsuren zou dan ook leiden  tot een slechte kwaliteit van het  water.  Wel zou gedacht kunnen worden aan  een verbod tot het terugspoeien van  de filters tijdens de openingsuren.  Zo'n verbod biedt echter geen enkele  garantie dat zwemmers niet meer  zouden kunnen worden vastgezogen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Van een wijziging van artikel 22 van  het Besluit hygiëne en veiligheid  zwemgelegenheden mag geen extra  effect  w o r d e n verwacht. Het doel  w o r d t immers aangegeven en de  omschrijving hiervan laat aan  duidelijkheid niets te wensen over. Er  zijn vele mogelijkheden om dit doel  te bereiken; in feite kan een vaste  bassintrap voor het rooster al een  afdoende oplossing zijn. De verschil- lende mogelijkheden om te voldoen  aan genoemd artikel 22 zijn door  middel van voorlichting reeds  overgebracht aan de houders van  bedoelde toezicht op de zwemmers.  Het aantal vereiste toezichthoudende  personen hangt samen met de  bezoekersaantallen, de  o m v a n g ,  overzichtelijkheid en diepte van de  bassins, het gedrag van de zwemmers  en de mate waarin zij de zwemkunst  machtig zijn alsmede recreatieve  voorzieningen met een verhoogd  risico, zoals waterglijbanen, spring- voorzieningen, golfslagbad. Het is  derhalve niet mogelijk om in zijn  algemeenheid hieromtrent gedetail- leerde voorschriften te geven.  W e l  zijn inmiddels door de reeds onder  punt 2a genoemde interprovinciale  werkgroep welke zich bezighoudt  met de uitvoering van de  W e t hygiëne  en veiligheid zwemgelegenheden  - waaraan ook mijn ministerie met 2  vertegenwoordigers deelneemt - richtlijnen opgesteld die als leidraad  kunnen dienen. De betreffende  bladzijden uit het werkboek van deze  werkgroep voeg ik als bijlage 2 bij. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 "/>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek. </noot>
         <noot nummer="2"> idem. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
