<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001108</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001108&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001108</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035515</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 185</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget (P.v.d.A.) en Van Leijenhorst (C.D.A.) over het ontginnen van een deel van het tropisch woud in Brazilië door Nederlandse boeren.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 185</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">185</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Verspaget</persoon>
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-10-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-12-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">377</item>
         <item attribuut="Eindpagina">378</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="377" allpagenumbers="377" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="185" onderwerp="het ontginnen van een deel van het tropisch woud in Brazilië door Nederlandse boeren." indiendatum="1989-10-24">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Leijenhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 december 1989), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 163, Vergaderjaar 1989-1990.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Braks</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, voor Ontwikkelingssamenwerking, van Buitenlandse Zaken en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de brief van een aantal milieuorganisaties, waaronder het wereldnatuurfonds, waarin wordt gevraagd actie te ondernemen teneinde te voorkomen, dat Nederlandse boeren een nog ongeschonden deel van het tropische woud in Brazilië gaan ontginnen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid na te gaan, of de projectontwikkelaar, die hiervoor in Nederland boeren werft een consessie van de Braziliaanse regering heeft gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening, dat verdere aantasting van het tropische regenwoud in Brazilië ongewenst is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze gaat u Nederlandse boeren, die belangstelling voor dit project hebben, wijzen op het belang van het behoud van het tropisch bos en de desatreuze gevolgen voor verdere aantasting als gevolg van ontginningen, opdat deze boeren afzien van deelname aan het project? Denkt u hierbij aan voorlichting? Welke wettelijke middelen staan tot uw beschikking teneinde te voorkomen, dat Nederlandse boeren zich in dit deel van Brazilië vestigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Bij navraag is gebleken dat geen brief door de betrokken milieu– organisaties (de Vereniging Miheu defensie en het Wereld Natuurfonds) is geschreven. Wel hebben wij kennisgenomen van berichten in de media over genoemd onderwerp. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Brazilië kent geen concessie-systeem voor ontginningen. Op basis van eigendom zijn ontginningen mogelijk, zij het dat de Braziliaanse wetgeving onder andere op het gebied van tropisch regenbos in acht dient te worden genomen. Het eigendom van het Novo Eldorado project is in handen van een Braziliaanse maatschappij. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Nederlandse beleid is erop gericht dat het nog aanwezige tropisch regenbos wordt beschermd. Dit gelet op de grote snelheid waarmee de vernietiging van dit bos in de gehele wereld doorgaat. In beginsel zal dan ook geen medewerking worden verleend aan projecten die het tropisch regenbos direct of indirect aantasten. Een nadere uitwerking zal plaatsvinden in het regeringsstandpunt Tropisch Regenwoud, dat binnenkort zal worden uitgebracht. Overigens hebben wij er met instemming kennis van genomen dat Brazilië en een verantwoord beheer te voeren voor het totale bosareaal. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het gebied alwaar het Novo Eldorado project tot uitvoering wordt gebracht, bestaat naast reeds (enige tijd) in cultuur gebracht land, uit savanne, savannebos en tropisch regenbos. Dit project, in totaal circa 158 000 ha, is opgebouwd uit drie onderdelen. De onderdelen 1 en 2, Mutum respectievelijk Boa Esperanca genaamd, zijn nagenoeg geheel afgerond. Deelproject 3, Ipiranga, betreft circa 58 000 ha en is recent gestart. Dit project Ipiranga is gelegen in een gebied waar ook tropisch regenbos voorkomt. Dit gebied wordt in een recente deskundigenstudie (FAO en Brazili– aanse overheidsdiensten) naar de ontwikkelings– en duurzame landge– bruiksmogelijkheden ervan aangeduid als te handhaven bos. Een verdere aantasting van dit bos is strijdig met de aanbeveling uit deze studie en past evenmin in het standpunt, zoals verwoord in het antwoord op vraag 3. Overigens werd van de Braziliaanse autoriteiten de verzekering verkregen dat, indien het betreffende gebied als te handhaven tropisch bos wordt aangemerkt, de Braziliaanse overheid binnen het kader van de bestaande wetgeving de nodige maatregelen zal nemen om de bescherming van dit tropisch regenbos zeker te stellen. Voor alle duidelijkheid hechten wij er aan in dit verband op te merken dat particuliere Nederlandse organisaties (de Stichting Wij Komen en de Nederlandse Management Associatie) van het hierboven geschetste beleid op de hoogte worden gebracht. Tevens zullen zij op hun medeverantwoordelijkheid in deze worden gewezen. Wettelijke middelen om vestiging van Neder– landse boeren in het Ipiranga-project te voorkomen zijn niet voorhanden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
