<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001173</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001173&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001173</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027510</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 240</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lilipaly (P.v.d.A.) over discriminatie bij het boeken van chartervluchten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 240</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-11-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-12-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">483</item>
         <item attribuut="Eindpagina">484</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="483" allpagenumbers="483 484" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgevenj 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="240" onderwerp="discriminatie bij het boeken van chartervluchten." indiendatum="1990-11-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-12-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Water– staat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van een artikel in het maandblad Koopkracht over discriminatie van Marokkanen bij het boeken van chartervluchten naar Marokko?' Worden zowel Turken als Marok– kanen met dezelfde problemen geconfronteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke stappen bent u van plan te zetten in de richting van de desbe– treffende buitenlandse autoriteiten, mede in het licht van de uitspraak van het Amsterdamse Gerechtshof dat een vonnis van de Rechtbank van Haarlem bekrachtigde, waarin wordt gesteld, dat er tussen Turken en andere nationaliteiten geen onder– scheid gemaakt mag worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geldt de boete van f 10 000 voor Nederlandse luchtvaartmaatschap– pijen bij elke weigering tot vervoer ook voor buitenlandse maatschap– pijen met een Nederlandse vestiging? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Welke druk is en wordt op de ANVR uitgeoefend teneinde ervoor te zorgen, dat alles in het werk wordt gesteld om de voorlichting over en de presentatie van alle aspecten met betrekking tot deze kwestie helder voor het voetlicht te krijgen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Hoe staat het met de informele onderhandelingen tussen Neder– landse en Turkse c.q. Marokkaanse autoriteiten met betrekking tot de versoepeling van de voorwaarden en regels voor chartervluchten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Is inmiddels enige voortgang geboekt met betrekking tot de versoepeling van de regels op het gebied van het lijndienstverkeer binnen de Europese Gemeenschap? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2">' Koopkracht, maandblad van Konsumenten Kontakt, december 1990</noot>
         <noot nummer="2"> Zie vragen van de leden Jabaaij, Lilipaly en Buurmeijer (allen PvdA), over een versoe– peling van de regels en voorwaarden voor chartervluchten naar Turkije en Marokko, Aanhangsel Handelingen nr. 550, verga– derjaar 1986-1987</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het artikel werd eind november reeds in concept door Konsumenten Kontakt naar mijn departement gestuurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 1988 is mijn departement door de Stichting Inspraakorgaan Turken in Nederland benaderd naar aanleiding van problemen die waren ontstaan ten aanzien van in Nederland wonende Turken bij het boeken van chartervluchten naarTurkije. Onderzoek naar de gemelde problemen bracht aan het licht dat deze veroorzaakt werden door een verschil in de charterwetgeving tussen Nederland en Turkije en de wijze waarop in Turkije de naleving van deze wetgeving werd gecontro– leerd. Het belangrijkste probleem werd destijds - en wordt heden ten dage nog steeds - gevormd door het feit dat de Nederlandse wetgeving wel (zij het in beperkte mate) zogenaamd 'seat-only' vervoer op Inclusive Tour (IT) charters toestaat en de Turkse (en Marokkaanse) wetgeving niet. 'Seat-only' charters zijn charters waarbij in de prijs alleen het daadwerkelijke vervoer is inbegrepen, maar geen landarran– gement (zoals camping, hotel, rondreis en dergelijke) zoals bij de meeste IT charters wel het geval is. Het is de verantwoordelijkheid van de luchtvaartmaatschappij dat zij zich bij het vervoer tussen verschil– lende landen, houdt aan de wetgeving die voor ieder land voor dat betrokken vervoer van kracht is. Nederlandse reisorganisaties verkopen soms echter wel 'seat-only' vervoer op bestemmingen waar dit soort vervoer door de betrokken overheid niet is toegestaan. Bij controles die door de autoriteiten van de betrokken landen worden gehouden zijn het vooral de voor familiebezoek en vakantie terugke– rende buitenlandse werknemers die aangehouden worden. Enerzijds standpunt dat charters, in welke vorm dan ook, wanneer zij aan het publiek worden aangeboden, voor een ieder toegankelijk dienen te zijn, dus ook voor buitenlandse werknemers, tenzij de Nederlandse wet uitdrukkelijk anders bepaalt. Dit geldt ons inziens óók, indien charters worden aangeboden in strijd met de wetgeving van het betrokken ontvan– gende land. Tot op heden had ik nog geen indicaties ontvangen dat ten aanzien van Marokkaanse ingezetenen dezelfde problemen waren gerezen. Ik zou de geschetste gevallen nader dienen te bestuderen om definitief uitsluitsel te kunnen geven of het om exact dezelfde problematiek gaat. Voorshands lijkt het daar echter wel op. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met Turkije hebben wij reeds uitge– breide contacten. Reeds in 1988 hebben wij van de Turkse autori– teiten, na aanhoudende verzoeken daartoe, de verzekering verkregen (en deze is ook schriftelijk bevestigd) dat er geen onderscheid gemaakt zal worden bij charters tussen Neder– landers en Turken op IT charter– vluchten. Kort daarvoor was er in Turkije wetgeving van kracht die dit onderscheid wél maakte. Deze wetgeving werd echter ingetrokken. Tot op heden hebben wij geen berichten meer ontvangen dat er op dit punt met Turkije nog problemen zouden zijn. In 1988 hebben wij ook bij de diverse luchtvaartautoriteiten en Nederlandse luchtvaartmaatschap– pijen navraag gedaan naar de de specifieke, in het geding betrokken partijen, teneinde naleving van het vonnis af te kunnen dwingen. De Nederlandse rechter heeft niet de mogelijkheid algemene, voor een ieder geldende, boetes op te leggen. Het vonnis geldt alleen voor de betrokken partijen. Het staat een ieder, die een soortgelijke ervaring heeft meegemaakt, natuurlijk vrij zich wederom tot de Nederlandse rechter te wenden, ook indien zijn of haar klacht een buitenlandse lucht– vaartmaatschappij betreft. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Naar aanleiding van de kwestie met de Turkse buitenlandse werknemers heeft de ANVR zich reeds in een vroeg stadium tot mijn departement gewend om duidelijkheid te verkrijgen over de onderhavige materie. De ANVR heeft van mijn departement uitgebreid antwoord ontvangen. De ANVR heeft mijn departement verzekerd dat zij haar leden van de juiste stand van zaken op de hoogte zou brengen. Wellicht is het noodzakelijk dat zij dit ten aanzien van Marokko nogmaals herhaalt. Mijn departement is te allen tijde bereid de ANVR verder van informatie te voorzien en te assisteren. Dit aanbod geldt natuurlijk ook voor andere reisorga– nisaties en luchtvaartmaatschap– pijen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nederland is vooralsnog een van de weinige landen die seat-only charters toestaan. Verruiming van de charter– regels is een kwestie die voortdurend onze aandacht heeft doch tot op heden verkrijgt Nederland weinig interne markt op 1 januari 1993. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
