<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001850</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001850&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001850</item>
         <item attribuut="Document-id">0000020236</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 831</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Apostolou (PvdA) over de Teikyo Universiteit te Maastricht.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 831</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">831</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-07-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-08-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1729</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1730</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1729" allpagenumbers="1729" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="831" onderwerp="de Teikyo Universiteit te Maastricht." indiendatum="1992-07-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-08-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kosto</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Onderwijs en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wanneer wordt het ingestelde onderzoek naar de verblijfs– en tewerkstellingsvergunningen van enkele medisch specialisten aan het medisch centrum van de Teikyo Universiteit te Maastricht afgerond? Bent u bereid over de resultaten van het onderzoek mededelingen te doen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe lang is het overleg tussen de Ministeries van Justitie en van Onderwijs en Wetenschappen gaande omtrent de beantwoording van de vraag of de studentes aan de Teikyo Universiteit op grond van de Vreemdelingenwet kunnen worden toegelaten? Welke vragen moeten in dit kader van een antwoord worden voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke afspraken zijn er tussen de Teikyo Universiteit en de Nederlandse overheid gemaakt met betrekking tot het verblijf van studenten en docenten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe is het mogelijk dat het Teikyo Junior College zich als onderwijsinstelling presenteert, terwijl volgens de minister van Onderwijs en Wetenschappen Teikyo zich niet als onderwijsinstelling heeft aangemeld? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wat momenteel de status van het Teikyo Junior College is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het restrictief Nederlands toelatings– en tewerkstellingsbeleid in het geval van Teikyo-vestigingen in Nederland toegepast? Zo ja, hoe is het te verklaren dat verschillende Nederlandse personeelsleden in de afgelopen periode in hun functie zijn vervangen door Japanners? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Deze vragen worden gesteld ter Aanvulling van eerdere vragen ter zake, aanhangsel van de Handelingen nr 694, vergaderjaar 1991-1992</noot>
         <noot nummer="2"> De Limburger dd 30-06 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De verzoeken van enkele medisch specialisten om een vergunning tot verblijf en om een tewerkstellingsvergunning zullen in samenhang met elkaar behandeld worden. Het onderzoek naar de aanvragen zal naar verwachting binnenkort kunnen worden afgerond. Op de aanvragen zal zo spoedig mogelijk daarna worden beslist. Zodra de uitslag bekend is, zullen mededelingen worden gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Vanaf november 1990 is reeds overleg gaande tussen de departementen van Justitie en van Onderwijs en Wetenschappen. Allereerst is onderzocht wat het niveau is van Teikyo Junior College en vervolgens of Teikyo een onderwijsinstelling betreft die past binnen het toelatingsbeleid dat inzake studie wordt gevoerd. Dit overleg heeft er inmiddels toe geleid dat geen bezwaar wordt gemaakt tegen de vestiging van het Teikyo Junior College in Nederland. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er zijn vooraf geen afspraken gemaakt tussen de Teikyo Universiteit en de Nederlandse overheid met betrekking tot het verblijf van studenten en docenten. Laatstgenoemden hebben zich gemeld bij het hoofd van plaatselijke politie te Maastricht en hebben aldaar een verzoek ingediend om verlening van een vergunning tot verblijf. Het is hun toegestaan, in afwachting van de beslissing op het verzoek, in Nederland te blijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Teikyo Junior College is een onderwijsinstelling naar Japans (onderwijs)recht. In dat opzicht kan Teikyo Junior College zich als onderwijsinstelling in Nederland presenteren. Artikel 23 Grondwet regelt de vrijheid van onderwijs, welke tevens inhoudt vrijheid van vestiging van een particuliere research-centre. Op de aanvragen om een tewerkstellingsvergunning zal het gebruikelijke beleid worden toegepast. Voor de hogere managementfuncties zal rekening worden gehouden met de vraag of met vestiging van het betreffende Teikyo-onderdeel en het door Japanners vervullen van bepaalde functies daarbinnen, een wezenlijk Nederlands belang (w.o. economisch belang) wordt gediend. De aanvragen betreffen personeelsleden voor diverse functies. In enkele gevallen betreft het vervanging van Nederlandse personeelsleden door Japanse personeelsleden; in andere gevallen betreft het vervulling van nieuwe functies. Het Centraal Bestuur voor de Arbeidsvoorziening beoordeelt het belang van vervulling van de functies door Japanners, en of in Nederland, of elders in de EG, voldoende aanbod van arbeidskrachten voorhanden is om de betreffende functies te vervullen. Hierbij wordt onder meer gelet op de relevantie van de door de werkgever gestelde eisen met betrekking tot kennis van de Japanse taal en cultuur in relatie tot de te verrichten werkzaamheden. Bij een positieve beslissing omtrent verlening van een tewerkstellingsvergunning volgt een positieve beslissing op verzoek om een verblijfsvergunning. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
