<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0000073</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000073&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000073</item>
         <item attribuut="Document-id">0000097787</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1987-1988 nummer 36</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Kruisinga (C.D.A.) inzake gezondheidsnormen en veiligheidseisen bij de toepassing van B.S.T.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1987-1988 nummer 36</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">36</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kruisinga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-07-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
            <persoon>Van den Broek</persoon>
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-08-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">72</item>
         <item attribuut="Eindpagina">73</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l 71 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="36" onderwerp="" indiendatum="op 5 juli 1988).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kruisinga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 augustus 1988).">
         <antwoorder functie="" ministerie="Ontvangen 26 augustus 1988"/>
         <mede-antwoorder>de heer V a n d e n B r o e k , ministervan Buitenlandse Zaken en de heer D e e s , staatssecre- taris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van de uitspraken van de  commissaris van de EG, Andriessen,  betreffende toepassing van het  B.S.T.?  Welke autoriteiten beoordelen  nationaal én internationaal de  gezondheidsnormen en veiligheids- eisen voor mens en dier van het  B.S.T., bêta-agonisten zoals  Clenbuteral en andere dergelijke  stoffen? Welke adviesorganen worden  nationaal en internationaal vooraf- gaande aan deze beoordeling  ingeschakeld?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">W i l de minister de criteria noemen  en de daarbij behorende technieken  uiteenzetten die aan de besluitvor- ming van de betrokken autoriteiten  ten grondslag liggen, danwei dienen  te liggen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunnen de bewindslieden zich  voorstellen dat bij gelijke internatio- nale criteria nationale autoriteiten in  dit geval toch gemakkelijk  t o t  verschillende conclusies kunnen  komen, met name in geval van rede  twijfel?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Indien, hetzij nationaal, danwei  internationaal bijvoorbeeld gezond- heidsautoriteiten van oordeel zijn, dat  het gebruik van B.S.T. gevaren  oplevert, althans voldoende zekerheid  terzake van welzijns- danwei gezond- heidsrisico's voor mens en dier  ontbreekt, is het dan mogelijk dat de  EG als geheel óf de lidstaten afzon- derlijk import van zuivelprodukten uit  de U.S.A. en Nieuw-Zeeland algeheel  verbieden indien deze landen tot  toepassing van B.S.T. overgaan?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kunnen de bewindslieden daarnaast  een uiteenzetting geven over hun  visie op de ethische bezwaren tegen  B.S.T. en bêta-agonisten?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Op welke wijze kan Nederland binnen  de EG en de EG binnen de GATT-be- sprekingen de ethische bezwaren tot  gelding brengen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">BST en bêta-agonisten zijn onderling  zeer verschillende diergeneesmidde- len.  De beoordeling van dergelijke stoffen  kan zowel nationaal, als internationaal,  zoals in EG-verband, plaatsvinden.  Nationaal worden diergeneesmidde- i ïn beoordeeld in het kader van de  registratie van diergeneesmiddelen  op basis van de Diergeneesmiddelen- wet.  De Minister van Landbouw en  Visserij kan - na beoordeling van de  middelen - in overeenstemming met  de Minister van Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur een registratie  verlenen. In deze  w o r d t hij geadvi- seerd door de Commissie Registratie  Diergeneesmiddelen die gebruik  maakt van wetenschappelijke  adviezen van de onderzoeksinstituten  RIGO, RIVM, CDI en RIKILT. De  registratieprocedure is beschreven in  de Regeling registratie diergenees- middelen (Stcrt. 1986, 81).  Deze procedure is van toepassing op  bijvoorbeeld Clenbuterol. Beoordeling  van diergeneesmiddelen in EG-ver- band vindt plaats in de volgende  gevallen.  a. Als het middel bereid  w o r d t met  behulp van «hoogwaardige» technie- ken zoals biotechnische procéde's, is  op deze middelen de richtlijn  8 7 / 2 2 / E G (Richtlijn tot onderlinge  aanpassing van de nationale maatre- gelen inzake het in de handel  brengen van met behulp van hoog- waardige technieken met name  biotechnieken, vervaardigde genees- middelen) van toepassing, die  voorschrijft dat alvorens een lidstaat  t o t registratie overgaat volgens de  nationale procedure het advies van  het (EG) Comité diergeneesmiddelen  moet zijn ingewonnen. In dit Comité  hebben alle lidstaten zitting en het  advies van het Comité  w o r d t in die  lidstaten voorbereid analoog aan de  nationale beoordelingsprocedure.  Deze procedure is op BST van  toepassing, waarbij ik aanteken dat  re procedure is aangevangen op  neesmiddelen als toevoegingsmidde- len beschouwd worden in het kader  van Richtlijn 70/524 EG (Richtlijn  betreffende toevoegingsmiddelen in  de diervoeding) zijn de in deze  richtlijn vermelde communautaire  procedures van toepassing. De  beoordeling van toevoegingsmidde- len in diervoeders is gebaseerd op  dossiers die officieel bij de lidstaten  worden ingediend. In Richtlijn  87/1 53/EEG tot vaststelling van  richtsnoeren voor de beoordeling van  toevoegingsmiddelen in diervoeding  zijn de eisen vastgelegd waaraan de  dossiers moeten voldoen.  In Nederland worden de dossiers  beoordeeld door deskundigen van  RIKILT, RIVM, IVVO en COVP. Na  advisering door het Veevoederoverleg- orgaan, een adviesorgaan van de  Minister van Landbouw en Visserij,  vindt besluitvorming over toelating  plaats in het Permanent Comité  Diervoeding (EG).  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De criteria die gehanteerd worden bij  de besluitvorming voor registratie  zijn te vinden in de richtlijn 81/852  EG en 87/153 EG. Samenvattend  wordt een middel geregistreerd als  het een kwalitatieve en kwantitatieve  samenstelling heeft die bij gebruik  volgens de voorschriften niet  schadelijk is voor de gezondheid van  mens of dier en de gestelde werking  bezit. In dat kader worden de  mogelijke residuen van het dierge- neesmiddel in voedingsmiddelen  betrokken.  dwingender. Ik beraad mij er dan ook  op hoe deze vragen de aandacht  kunnen krijgen die zij verdienen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 "/>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
