<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ben nagekomen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001606</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001606&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001606</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123578</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 486</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Niessen (P.v.d.A.), Ernsting (C.P.N.) en Beinema (C.D.A.) over de BKR-regeling.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 486</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">486</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Niessen</persoon>
            <persoon>Ernsting</persoon>
            <persoon>Beinema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-01-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-02-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">967</item>
         <item attribuut="Eindpagina">968</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="486" onderwerp="de BKR-regeling." indiendatum="10 januari 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Niessen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ernsting</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert u zich uw positieve reactie  op de constatering in de vaste  kamercommissie van Welzijn en  Cultuur, bij het mondeling overleg , 18 december 1984, dat tijdens de  maanden januari en februari 1985  niets in de bestaande BKR-regeling zal  veranderen en dat deze twee maanden  dus als het ware bij 1984 gevoegd  zouden worden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wijkt de maatregel, aangekondigd in  uw brief, 21 december 1984  (CSV/84/5503/lllb HASV) volgens  welke van degenen die «in deze  periode een aanvraag tot toepassing  van de regeling indienen» geen werk  wordt aangekocht zodat zij ook geen  materiaalkostenvergoeding ontvan- gen, wellicht af van de geldende  regeling?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid uw belofte alsnog  onverkort na te komen en de in  vraag 2 genoemde maatregel onmid- delijk in te trekken?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgelegen- heid), mede namens de minister van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur.  (Ontvangen 13 februari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In het mondeling overleg met de  vaste Commissies voor Sociale Zaken  en Werkgelegenheid en voor Welzijn  en Cultuur heb ik een tijdelijke  maatregel in het kader van de BKR  aangekondigd. Deze maatregel, naast  het niet invoeren van de overige  aangekondigde beleidsvoornemens,  beoogde door middel van een  verlenging van de voorzieningsperiode  ten aanzien van diegenen die niet  voldoen aan de per 1 januari 1985  geldende inkomenseis in de bestaande  regelgeving een voortgezette toepas- sing van de BKR lopende het overleg  met de Tweede Kamer mogelijk te  maken.  De keuze voor een verlenging van  de voorzieningsperiode was noodzake- lijk gezien de beperkte duur van de te  treffen voorzieningsperiode en de  gangbare aankoopprijs van kunstwer- ken in het kader van de BKR.  Evenals in de huidige regelgeving  met betrekking tot de BKR betekent  een verlenging van de voorzieningspe- riode dat geen aankoop van kunstwer- ken en derhalve geen materiaalkosten- vergoeding plaatsvindt.  Ten aanzien van diegene voor wie  op 31 december 1984 geen toepassing  van de regeling plaatsvond en die in  de periode januari/februari 1985 een  aanvraag voor voorzieningen krach- tens de BKR indient is op identieke  wijze gehandeld. De tijdelijke maatre- gel met betrekking tot de verlenging  van de voorzieningsperiode vindt  derhalve plaats conform de geldende  regeling.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Uit het antwoord op vraag 2 moge  blijken, dat ik mijn belofte volledig  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
