<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="financieel tegemoet te komen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001073</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001073&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001073</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114633</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 153</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Pree en Vos (beiden P.v.d.A.) over de betaling van premies nieuwe premiekoop A-woningen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 153</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">153</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">299</item>
         <item attribuut="Eindpagina">300</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="153" onderwerp="de betaling van premies nieuwe premiekoop A-wonin- gen." indiendatum="3 oktober 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het waar, dat vertraging is opgetre- den bij de betaling van premies voor  nieuwe premiekoop A-woningen door  het departement <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Waaraan is deze vertraging te wijten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn de betrokken bewoners tijdig van  de vertraging op de hoogte gesteld?  Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoeveel bewoners zijn door deze  vertraging (vermoedelijk) gedupeerd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welk financieel nadeel ondervinden  zij daarvan? Waarop is deze berekening  gebaseerd?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Welke maatregelen zijn c.q. worden  getroffen om de achterstand in te  lopen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is aan de te late uitbetaling voor het  departement financieel voordeel, in  de vorm van extra rente-inkomsten,  verbonden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Zo ja, is de staatssecretaris bereid  gedupeerde bewoners tegemoet te  komen?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Brokx  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 4 november 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De gegevensverwerking, welke moet  leiden tot uitbetaling van jaarlijkse  bijdragen op voet van de Beschikking  geldelijke steun eigen woningen 1984,  gebeurt met behulp van een geauto- matiseerd systeem. De ontwikkeling  van dit systeem is evenwel vertraagd.  Een belangrijke oorzaak voor de  vertraging is de problematiek rond de  inkomens. Ten opzichte van de  regeling 1979 is deze aanzienlijk  ingewikkelder geworden, doordat  naast de huwelijkspartners nu ook de  samenwoningsrelaties voor het  bepalen van de hoogte van de  subsidie moeten worden meegeno- men.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In de loop van dit jaar werd duidelijk,  dat - als gevolg van het onder 2  vermelde - het systeem niet op tijd  gereed zou kunnen zijn om de  betaling van de eerste jaarlijkse  bijdragen op voet van deze regeling  tijdig via het systeem te kunnen laten  verlopen.  Er is toen een noodprocedure  ontwikkeld, welke inmiddels is  ingevoerd. Als onderdeel van deze  noodprocedure zijn de betrokken  eigenaren in de loop van september  per brief van de vertraging op de  hoogte gesteld.  In ongeveer 1200 gevallen zou de  eerste jaarlijkse bijdrage in oktober  moeten worden uitbetaald of daarvoor  tot uitbetaling hebben moeten komen.  Van dit aantal is inmiddels voor de  oudste 110 gevallen opdracht tot  betaling gegeven; de overige gevallen  zullen in de loop van november en  december betaalbaar worden gesteld.  Uiteraard zal ook daarbij aan de  oudste gevallen voorrang worden  gegeven.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">De eerste beschikkingen op voet van  de nieuwe regeling zijn eerst in  februari 1984 afgegeven. Gelet op een  gemiddelde bouwtijd van zes maanden  zullen de eerste gereedmeldingen  vanaf augustus 1984 kunnen zijn  ingestuurd. Eén jaar na datum van  eerste bewoning zou dan de eerste  jaarlijkse bijdrage moeten worden  uitbetaald. Vanaf circa augustus 1985  zou er derhalve achterstand in de  betalingen kunnen zijn. Dit betekent  dat de vertraging tot drie a vier  maanden kan oplopen. Rekening  houdende met deze vertraging en een  rentestandvan 8% zou het renteverlies  maximaal  4 / 1 2 x 8 % x f 5500 = f 146  per geval bedragen.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Inmiddels is de verwerking van de  gereedmeldingen via de noodprocedu- re met extra personele capaciteit ter  hand genomen. De verwachting is,  dat de achterstand in december zal  zijn weggewerkt.  vrijheid vinden de betrokken bewoners  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
