<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001448</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001448&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001448</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091047</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 444</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Netelenbos en Ter Veld (beiden P.v.d.A.) over instellingen voor gezinsverzorging.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 444</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">444</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Netelenbos</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-04-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">891</item>
         <item attribuut="Eindpagina">892</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1988-1989 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="444" onderwerp="instellingen voor gezinsverzorging." indiendatum="2 0 maart 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Netelenbos</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Zijn alle, door de Ziekenfondsraad  erkende, instellingen voor gezinsver- zorging gehouden dezelfde criteria  toe te passen bij de indicatiestelling  voor hulpverlening? Zo neen, welke  vrijheid hebben de instellingen dan  om zelf criteria te bepalen? Kunnen  instellingen bepaalde categorieën  hulpvragers, bijvoorbeeld één-ouder  gezinnen of gescheiden personen,  anders behandelen dan andere?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Onder welke voorwaarden is in één  leefeenheid permanente hulp van  een instelling voor gezinsverzorging  mogelijk?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In welke mate kunnen bij de besluit- vorming over het verlenen van hulp  door een instelling voor gezinsverzor- ging de kosten in beschouwing  worden genomen, die anderszins op  grond van de AWBZ moeten worden  vergoed, indien geen hulp zou  worden geboden vanuit de instelling  voor gezinsverzorging?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In hoeverre zijn de regels met  betrekking tot indicatiestelling en  toewijzing van hulp gewijzigd  vanwege de per 1 januari gewijzigde  financiering van de gezinsverzorging?  Deelt u de verwachting van een  instelling voor gezinsverzorging', dat  binnen twee jaar de gezinsverzorging  zal worden geconfronteerd met  richtlijnen ten aanzien van de  indicatiestelling en het verloop van  de hulpverlening, zodat hulpvragen  met een sociale indicatie niet in  aanmerking komen voor hulp of  slechts voor een korte tijd?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> De documentatie over het bedoelde geval  is onderhands aan de staatssecretaris  overgelegd. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="2 ">In uitzonderingssituaties kan, mits  hiertoe een indicatie bestaat,  hulpverlening van meer dan veertig  uur per week worden verstrekt. Er  bestaat daarnaast geen maximum  grens aan de hulpverleningsperiode.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Om tegemoet te komen aan de  geïndiceerde hulpvraag staat de  instellingen voor gezinsverzorging  een budget uit het AWBZ-fonds ter  beschikking. Nieuwe hulpvragen  moeten bij een beperkt budget in  beginsel worden afgewogen tegen al  lopende hulpverlening. Indien de  instelling niet in staat is tegemoet te  komen aan een geïndiceerde  hulpvraag kan een hulpvrager, die  valt binnen de termen van de  A A W ,  een beroep doen op een tegemoet- koming uit de  A A W voor het verkrijgen  van hulpverlening.  De instelling is echter gehouden deze  hulpvrager in het reguliere bestand  terug te nemen, zodra er in de  volumesfeer ruimte aanwezig is. Een  instelling kan ook diensten aan  derden aanbieden tegen kostprijsver- goeding. In een aantal (experimentele)  situaties, waaronder bijvoorbeeld de  projecten intensieve thuiszorg van de  Ziekenfondsraad, is het mogelijk uit  andere financieringsstromen gelden  vrij te maken voor hulpverlening  zoals verleend vanuit gezinsverzor- gingsinstellingen. Bedoeling hiervan  is opname in intramurale voorzienin- gen te beperken dan wel te voorko- men. Sinds medio vorig jaar bestaat  de mogelijkheid verpleeghuiszorg  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De richtlijnen voor de indicatiestelling  zijn per 1 januari  j l . niet gewijzigd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Aan de Ziekenfondsraad heb ik in de  adviesaanvraag met betrekking tot de  financiering van de gezinsverzorging  (GV-U-5805, dd. 2 mei 1989) onder  meer over de harmonisatie van de  richtlijnen  v o o r d e indicatiestelling  tussen gezinsverzorging en kruiswerk  advies gevraagd. De Commissie  Verstrekkingen van de Ziekenfonds- raad zal bij de behandeling van deze  aanvraag tevens mijn adviesaanvraag  inzake substitutie verpleeghuiszorg  betrekken. !n de hierboven genoemde  adviesaanvraag heb ik tevens  aandacht gevraagd voor het beschrij- ven van gezinsverzorging in functio- nele termen, waarbij zoveel mogelijk  uitgegaan wordt aan de bestaande  activiteiten. Derhalve wacht ik het  advies van de Raad af en ik deel op  voorhand niet de verwachting van de  door u genoemde instelling voor  gezinsverzorging.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
