<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0000044</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000044&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000044</item>
         <item attribuut="Document-id">0000089643</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 5</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Kruisinga (C.D.A.) inzake het verdwijnen van PCB's bij brand op het Noordzee-olieplatform Piper Alpha.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 5</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">5</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kruisinga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-10-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
            <persoon>Nijpels</persoon>
            <persoon>De Korte</persoon>
            <persoon>Braks</persoon>
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-12-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">9</item>
         <item attribuut="Eindpagina">10</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="17 oktober 1988).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kruisinga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 december 1988)">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen 3 december 1988">heer V a n d e n Broek, ministervan Buitenlandse Zaken, mede namens mevrouw S m i t - K r o e s , ministervan Verkeer en Waterstaat, de heer IMijpels, minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieube- heer, de heer De K o r t e , minister van Economische Zaken, de heer B r a k s , minister van Landbouw en Visserij en de heer B r i n k m a n , minister van Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Kunnen de ministers bevestigen dat  bij de brand op het Noordzee-olieplat- form Piper Alpha afgelopen juli vijf  ton aan giftige PCB's zijn verdwenen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het juist dat deze stoffen op het  olieplatform aanwezig waren en  volgens internationale afspraken  reeds meer dan 8 jaren als contra- bande dienen te worden beschouwd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kunnen de ministers in concreto  mededelen hoe deze PCB's op het  olieplatform zijn terecht gekomen,  welke maatschappijen daarvoor  verantwoordelijk zouden kunnen  worden gesteld en welke instanties  voor de controle mogelijk verantwoor- delijk zouden kunnen worden  gesteld?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke schade - zowel in materiële  zin als aan flora en fauna - zal hier  mogelijk uit kunnen voortkomen? Van  welke zijden zouden mogelijk welke  schadevergoedingsacties onderno- men kunnen worden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke stappen denken de bewinds- lieden bij welke regeringen en bij  welke maatschappijen terzake te  ondernemen en welke stappen  zouden behalve door de regering ook  van andere zijden theoretisch  ondernomen kunnen worden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Nee. De PCB-houdende transforma- toren van de Piper Alpha konden nog  niet worden gelocaliseerd. De  regering van het Verenigd Koninkrijk  heeft op eigen initiatief gemeld dat zij  zo spoedig mogelijk wil vaststellen  waar de transformatoren gebleven  zijn. Dit was tot op heden niet  mogelijk vanwege de ravage aan de  voet van het platform. Het is daarom  nog onbekend of en zo ja hoeveel  PCB's zijn vrijgekomen. Indien  PCB's inderdaad zijn vrijgekomen,  dan is het mogelijk dat deze (gedeel- telijk) zijn verbrand in de vuurzee na  de ontploffing. Inmiddels zijn in de  zeebodem rondom het platform wel  sporen van PCB's aangetroffen. De  concentraties zijn volgens de Britse  autoriteiten niet verontrustend te  noemen. De metingen worden  voortgezet.  Inmiddels heeft mijn ambtgenote van  Verkeer en Waterstaat per brief de  Britse minister voor Energie gevraagd  het uiterste in het werk te stellen om  de transformatoren spoedig te  bergen en om haar op de hoogte te  stellen van de ontwikkelingen.  2 en 3  Het is juist dat deze stoffen reeds  gedurende lange tijd, waarschijnlijk  sinds 1975, op het olieplatform  aanwezig waren. Het is niet juist dat  de aanwezigheid van die stoffen op  het platform in strijd zou zijn met  internationale afspraken en dat de  eigenaar van Piper Alpha, Occidental  Petroleum, en het Britse Department  of Energy (als controlerende instantie)  uit dien hoofde verantwoordelijk  zouden kunnen worden gesteld.  Immers, in de Parijse Commissie is  weliswaar in  1 9 8 4 besloten het  gebruik van PCB's en PCT's in nieuwe  apparatuur te verbieden vanaf 1 juli  1 985 en is het onder de EG Richtlijn  8 5 / 4 6 7 verboden per 30 juni 1 986  PCB's en PCB-houdende apparaten  op de markt te brengen, maar voor  het verwijderen van in gebruik zijnde  PCB-bevattende systemen zijn tot op  heden geen alomvattende internatio- nale afspraken gemaakt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Polychloorbiphenylen zijn zeer giftige  stoffen die in de natuur zeer slecht  afbreekbaar zijn. Dit laatste geldt dss  te meer voor de hoger gechloreeide  soorten. Reeds bij zeer lage concen- traties aan PCB's kunnen toxische  effecten optreden bij lagere organis- men, zoals plankton. Door opeenho- ping in de voedselketen kunnen  dergelijke lage concentraties  eveneens tot ernstige effecten in  hogere organismen leiden. Duidelijke  voorbeelden hiervan zijn de forse  afname van de vruchtbaarheid van  zeehonden in de Waddenzee, van  kuifeenden in de Haringvliet en van  otters in het zoete watermilieu. De  gevolgen van het eventuele vrijkomen  van 5 ton PCB's in het zeemilieu zijn  niet precies aan te geven. Deze  grenzend aan de Waddenzee in  gebruik is (bijv. in gemalen en  havenkranen). Tevens worden de  overige Noordzeelanden aangespoord  om op korte termijn analoge maatre- gelen te treffen.  In het verband van de Derde Noord- zeeministersconferentie is het de  doelstelling van Nederland bij die  conferentie in maart 1990 gezamenlijk  vast te stellen dat er op de gehele  Noordzee geen PCB-houdende  apparatuur op offshore installaties  meer in gebruik is.  In het kader van het Verdrag van  Parijs vindt ter voorbereiding van  regelgeving inzake lozingen door de  offshore sector jaarlijks overleg  plaats met de internationale overkoe- pelende organisatie van de bedrijven  die in de offshore op de Noordzee  werkzaam zijn (Exploration and  Production Forum). In het overleg  van eind november van dit jaar heeft  de Nederlandse delegatie er bij deze  bedrijven op aangedrongen het  gebruik van PCB's spoedig te  beëindigen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
