<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001167</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001167&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001167</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027504</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 234</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Erp (V.V.D.) over concurrentie in de verzekeringswereld.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 234</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">234</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-11-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-12-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">471</item>
         <item attribuut="Eindpagina">472</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="471" allpagenumbers="471" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="234" onderwerp="concurrentie in de verzekerings– wereld." indiendatum="1990-11-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-12-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich nog de toezegging, die u hebt gedaan tijdens het debat inzake regeling van het assurantiebe– middelingsbedrijf op 6 september jl.' met betrekking tot de beïnvloedings– en actiemogelijkheden ter voorkoming van oneerlijke concur– rentie in de verzekeringswereld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u informatie geven over de actie die u op dit punt tot op heden hebt ondernomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Handelingen II nr. 35, vergaderjaar 1989-1990, blz 5090, kamerstuk 20 925</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. Deze toezegging had betrekking op de door de geachte afgevaar– digde de heer van Erp gestelde vragen over assurantiebemiddeling door ambtenaren. Over deze kwestie is in het verleden meermalen met de Tweede Kamer van gedachten gewisseld. Voorts is hierover recent gesproken met de organisaties van tussenpersonen NVA en NBvA. Op basis hiervan kan ik u het volgende meedelen. De vragen die in het verleden gesteld zijn hadden met name betrekking op assurantiebemiddeling door rijks– ambtenaren. In 1981 zijn deze vragen aanleiding geweest voor een uitgebreid onderzoek naar de destijds bestaande praktijk (Zie ook de brief van de Minister van Financiën aan de voorzitter van de Tweede Kamer dd. 7 augustus 1981 (TK, 1981, 16400 IXB, nr. 22). De conclusie was toen, zoals ook op latere vragen is geantwoord, dat er geen sprake is van bemiddeling door ambtenaren. Naar mijn mening is deze conclusie nog steeds juist. De verzekeringen worden aange– boden via een officiële tussen– persoon of rechtstreeks door de verzekeraar. De meeste ministeries stellen op zeer beperkte schaal mensen en middelen ter beschikking voor de verspreiding van voordelige verzekeringsaanbiedingen voor hun ambtenaren en voor de coördinatie en doorgeleidmg van de daaruit voortvloeiende correspondentie met de betrokken direct-writer of tussen– persoon. In veel gevallen zijn deze activiteiten ondergebracht in een personeelsvereniging of een zelfstandige stichting. Het beschikbaar stellen van middelen voor deze activiteiten door de minis– teries vindt plaats in het kader van de secundaire arbeidsvoorwaarden. De betrokken stichting c.q. ambte– naren treden op als contactpersoon namens het collectief en bemiddelen niet zelf. De concurrentiefactor in het geheel wordt voornamelijk gevormd door het feit dat de verzekerings– maatschappij, doordat grote groepen consumenten tegelijk worden bereikt, een extra voordelig aanbod kan doen. Van «oneerlijke» concur– rentie, de tussenpersonen aangedaan door ambtenaren, is hier naar mijn mening geen sprake. Uit recente contacten met de tussen– personenorganisaties is mij gebleken dat hun grief zich thans in de eerste plaats richt op soortgelijke activi– teiten bij gemeenten. Naar ik heb begrepen zijn de hier aangeboden verzekeringen vrijwel altijd afkomstig van dezelfde verzekeraar. Deze verzekeraar is direct-writer en werkt derhalve niet met tussenpersonen. In voorkomende gevallen hebben de tussenpersonenorganisaties hun bezwaren tegen de bedoelde activi– teiten onder de aandacht van de betrokken gemeente gebracht hetgeen in sommige gevallen ertoe geleid heeft dat deze activiteiten werden beëindigd of ingeperkt. Overigens zijn eventuele assurantie-activiteiten van gemeente-ambtenaren een zaak van de gerneenten zelf. Ik heb niet de mogelijkheid, noch de behoefte in die verantwoordelijkheid te treden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
