<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001229</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001229&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001229</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090828</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 226</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (P.v.d.A.) over onderzoek naar fraude bij de Dienst Gebouwen, Werken en Terreinen in de Bondsrepubliek.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 226</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">226</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-12-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Houwelingen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-01-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">453</item>
         <item attribuut="Eindpagina">454</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1988-1989 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="226" onderwerp="onderzoek naar fraude bij de Dienst Gebouwen, Werken en Terreinen in de Bondsrepubliek." indiendatum="22 december 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van berichten  met betrekking tot onderzoek naar  fraude bij de Dienst Gebouwen,  Werken en Terreinen in de Bondsre- publiek?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bestaat er een verdenking van  strafbare handelingen bij huisvesting  en onderhoud? Zo ja, van welke?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is een onderzoek door de Koninklijke  Marechaussee ingesteld en is het  Openbaar Ministerie op de hoogte  gebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">a. Wat is de aard van de betalingen  aan en door huiseigenaren in de  Bondsrepubliek vanwege rente en  onderhoud?  b. Welke interne instrumenten  worden gehanteerd teneinde de  juistheid van deze betalingen te  controleren?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Op welke termijn kan het Rapport  van de Algemene Rekenkamer  terzake openbaar worden gemaakt?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kunt u deze Kamer zo spoedig  mogelijk over de resultaten van het  onderzoek op de hoogte brengen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="4 ">Betalingen aan huiseigenaren in de  Bondsrepubliek hebben voor het  overgrote deel betrekking op huur.  Voor ruim  3 0 0 woningen is in de  huur een bedrag opgenomen van  ongeveer  9 0 0 DM per jaar voor  onderhoudsvoorzieningen die  normaal niet door de eigenaar maar  door de huurder moeten worden  verricht. Die voorzieningen worden  volgens plan uitgevoerd. De woning- opzichter ziet hierop toe. Indien de  eigenaar in gebreke blijft,  w o r d t hij  uiteindelijk gekort in de huur.  Bij onderhoud aan woningen dat  door de zorg van de regionale  directie Duitsland van DGWenT  wordt verricht, wordt de autorisatie  tot betaling van hiervoor ingediende  rekeningen verstrekt aan het hoofd  bureau bedrijfseconomie (KLu)  danwei gewestelijke administrateur  (KL) ingedeeld bij de in Duitsland  gelegerde eenheden. Na verificatie  wordt de betalingsopdracht doorge- leid naar de desbetreffende reken- plichtige die voor daadwerkelijke  betaling zorgdraagt.  De verantwoordingen van de  rekenplichtigen worden achteraf  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
