<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000353</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000353&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000353</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000353</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 21</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden B.M. de Vries (VVD) en Giskes (D66) over de problematiek van de administratieve lastenverzwaring voor het bedrijfsleven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 21</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">21</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>de Vries B.M.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-07-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Vermeend</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-09-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">41</item>
         <item attribuut="Eindpagina">42</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="41" allpagenumbers="41 42" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat s Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">de Vries B.M.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 september 1994), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 740, vergaderjaar 1993-1994">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="21">Vragen van de leden B.M. de Vries (WD) en Giskes (D66) over de problematiek van de administratieve lastenverzwaring voor het bedrijfsleven. (Ingezonden 26 juli 1994) </vraag>
      <vraag nummer="1">Verdient de problematiek van de administratieve lastenverzwaring voor het bedrijfsleven in het algemeen en in het bijzonder voor het Midden– en Kleinbedrijf stringent aandacht? Wat zijn tot op heden de ervaringen met betrekking tot het vrijwillig gebruik van de standaardjaarstukken voor ondernemers in de Inkomstenbelasting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het de bedoeling dat het gebruik van deze standaardjaarstukken verplicht wordt? Zo ja, op welke termijn? Voor wie? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Waarom vindt u het nu <voetnoot nummer="1"/> niet nodig om een onderzoek te doen naar de financiële en administratieve consequenties van de invoering van standaardjaarstukken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke gevolgen verbindt u aan de resultaten van de projectgroep Voorlopige-aanslagregeling van de Belastingdienst? Hebben de wijzigingen zoals voorgesteld door de projectgroep administratieve lastenverzwaring tot gevolg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Brief d.d. 20juni 1994 van de staatssecretaris aan de vaste Kamercommissie van Financiën</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik ben van mening dat bij het vormgeven van fiscale wet– en regelgeving en de uitvoering daarvan het mogelijke effect op de administratieve lasten een belangrijk te toetsen element is. Ik heb dan ook besloten de mogelijkheden tot administratieve lastenverlichting te laten onderzoeken door een commissie die bestaat uit vertegenwoordigers van het bedrijfsleven en van het ministerie van Financiën, c.q. de Belastingdienst. Aan de commissie die concrete voorstellen op het uitvoerend terrein zal ontwikkelen, zijn ook vertegenwoordigers toegevoegd van het ministerie van Economische Zaken en Sociale Zaken en Werkgelegenheid. Daarnaast zal de medewerking van de belastingadvieswereld en de accountancy worden gevraagd, teneinde ook de praktijkervaringen van deze sector in de voorstellen te kunnen betrekken. Voor de meer preciese taakomschrijving van de commissie verwijs ik naar bijgevoegd persbericht van heden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De evaluatie van de proef met de standaardjaarstukken inkomstenbelasting is nog niet volledig afgerond. De al wel bekende ervaringen wijzen uit dat het vrijwillig gebruik door ondernemers of hun adviseurs nog onder de tien procent blijft. Met het gebruik ervan hebben de belastingplichtigen/adviseurs nauwelijks problemen, op een enkel technisch punt na. De aanslagregelaars in de Belastingdienst ervaren de standaardgegevens soms als te weinig informatief. In die gevallen worden dan nadere vragen gesteld of alsnog de volledige (commerciële) jaarstukken opgevraagd. Standaardisering van jaarstukken mag niet leiden tot een standaard dubbele verplichting. Aan de andere kant is in een aantal gevallen voor een juiste belastingheffing inzicht in de volledige (commerciële) jaarstukken noodzakelijk. Dit aspect zal in het evaluatie-overleg met zowel de belastingadviseurs als met de werkgeversorganisaties zeker punt van nader overleg vormen, teneinde te komen tot een goed evenwicht tussen administratieve terrein van electronisch gegevensverkeer (EDI,tape, band, diskette). De invoering van standaardjaarstukken vormt op dit moment nog punt van overleg met de belastingadviseurs en het bedrijfsleven. Mocht uit dit overleg en de evaluatie van de proef blijken dat een vooronderzoek een breed gevoelde wens is, dan zal ik zo'n onderzoek alsnog instellen. In ieder geval staat voor mij vast dat eventuele invoering van standaardjaarstukken moet aansluiten bij de administratieve mogelijkheden van de ondernemers en dat verzwaringen van de administratieve lasten moeten worden voorkomen. Halverwege de jaren tachtig heeft de Belastingdienst de vraagstelling voor de voorlopige aangifte tot een minimum beperkt. In de loop van de jaren is gebleken dat deze vraagstelling daardoor te weinig gegevens bevat om een juiste voorlopige aanslag op te leggen. Gevolg hiervan is dat veel aanslagen (veel) te laag of (veel) te hoog zijn, waardoor veelal een onnodige administratieve rompslomp ontstaat van elkaar opvolgende nadere voorlopige aanslagen en verminderingen. Een andere vraagstelling is daarom noodzakelijk. Uitgangspunt daarbij is wel dat deze vraagstelling moet aansluiten bij de administratieve mogelijkheden van de ondernemers. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
