<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Neen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001483</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001483&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001483</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123455</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 363</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (P.P.R.) over het inzetten van jongeren in ontwikkelingslanden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 363</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">363</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">717</item>
         <item attribuut="Eindpagina">718</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="363" onderwerp="het inzetten van jongeren in ontwikkelingslanden." indiendatum="27 november 1984)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat door ingrijpen van het  ministerie van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid de toezegging van  de Sociale Dienst te Tilburg, het  mogelijk te maken met behoud van  uitkering zeven weken te werken aan  een bouwproject in Nicaragua,  ongedaan is gemaakt'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, welke zwaarwegende argumen- ten liggen aan deze ingreep ten  grondslag?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Herinnert u zich de toezegging, de  mogelijkheden van het inzetten van  jongeren in ontwikkelingslanden met  behoud van uitkering te bestuderen <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Tot welke conclusie bent u inmiddels  gekomen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1 2">Bent u bereid, deze beslissing in  heroverweging te nemen?  <voetnoot nummer="1"/> Zie «De Volkskrant» van 22 november jl.  <voetnoot nummer="2"/> Handelingen van 8 november jl., blz. 1382.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgelegen- heid), mede namens de Minister van  Ontwikkelingssamenwerking. (Ont- vangen 9 januari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De Gemeentelijke Sociale Dienst te  Tilburg had met zeven werkloze  uitkeringsgerechtigden een afspraak  gemaakt omtrent uitzending naar  Nicaragua voor zeven weken, bij  w i j - ze van vakantie. Daarbij zou in 1984  reeds gebruik worden gemaakt van in  1985 ontstane vakantierechten. Bij  monde van de Rijksconsulent Sociale  Zekerheid heeft het ministerie van  Sociale Zaken en Werkgelegenheid de  Gemeentelijke Sociale Dienst er op  gewezen, dat dit laatste niet in  overeenstemming is met de bestaande  mogelijkheden om gedurende een  normale vakantieduur met behoud  van uitkering in het buitenland te  verblijven. Dit is voorde Gemeentelijke  Sociale Dienst Tilburg aanleiding  geweest op de afspraken terug te  komen.  Voortzetting van uitkeringen op grond  van werkloosheidsregelingen is bij  verblijf in het buitenland, anders dan  de gebruikelijk toegestane vakantie- duur, niet mogelijk. Dit houdt verband  met de wettelijke eisen van beschik- baarstelling voor de arbeidsmarkt en  de nakoming van de daaruit voortvloei- ende verplichtingen. Voor de R.w.w.  geldt daarbij bovendien, dat ingevolge  artikel 1, eerste lid, van de A.B.W.  bijstand alleen wordt verstrekt aan  degenen die in Nederland verblijven.  De gebruikelijke toegestane vakantie- duur is jaarlijks vier weken.  Het Tilburgse project voorziet in een  afwezigheid van vijf weken in 1984 en  aansluitend 2 weken in 1985. Degenen  die in 1984 nog geen vakantie hadden  opgenomen konden dat jaar vier  weken van de vijf weken zonder  verlies van uitkering in Nicaragua  verblijven. In die gevallen waarin reeds  vakantie was opgenomen, is deze  periode derhalve korter. Langere  afwezigheid in 1984 komt voor  rekening van de betrokkenen zelf.  Tegen de twee weken afwezigheid  zonder verlies van uitkering in 1985 is  geen bezwaar gemaakt.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zoals blijkt uit het antwoord op vraag  2 laten de werkloosheidsregelingen  - afgezien van eventuele activiteiten  tijdens de gebruikelijke vakantieduur - geen ruimte om personen met  behoud van uitkering in ontwikkelings- landen in te zetten.  </vraag>
      <vraag nummer="5 "/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
