<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="AROB-rechter in beroep gaan. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001546</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001546&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001546</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123518</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 426</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ter Veld (P.v.d.A.) over het aantal verzorgingsplaatsen in bejaardentehuizen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 426</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">426</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">847</item>
         <item attribuut="Eindpagina">848</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="426" onderwerp="het aantal verzorgingsplaatsen in bejaardentehuizen." indiendatum="20 december 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert de bewindsman zich zijn  toezegging', om na te gaan hoeveel  zg. «zwarte bedden» bestaan bij de  bejaardenoorden, hoe ze verspreid  zijn over het land en hoeveel geld  ermee gemoeid is  o m te trachten deze  - als nuttig gekwalificeerde bedden - een «witte» functie te geven; en dat  hij verder meende, dat het onrecht- vaardig zou zijn te zeggen, dat ze  moeten worden afgeschaft of dat er  geen geld meer zou worden gegeven?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de minister ervan op de hoogte, dat  door de tehuizen wordt gesteld, dat  de Wet op de Bejaardenoorden het  opnemen van ouderen in «zwarte  bedden» onmogelijk maakt, zoals b.v.  het geval is in het verzorgingstehuis  «De Boomberg» te Hilversum?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de minister bekend, dat het  terugbrengen van het aantal verzor- gingsplaatsen tot de «witte capaciteit»  leidt tot niet alleen een vermindering  van verzorgingsplaatsen maar ook tot  een aanzienlijke prijsstijging voor de  bewoners, wat voornamelijk de  zelfbetalers voor aanzienlijke proble- men stelt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke maatregelen denkt de minister  te kunnen treffen, gezien zijn toezeg- gingen op 23 november 1983?  ' Handelingen UCV van 2111-1983 (blz. 38).  Antwoord  Antwoord van Minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 23 januari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het is mij niet bekend dat tehuizen  van oordeel zijn dat de Wet op de  bejaardenoorden het opnemen van  ouderen in «zwarte bedden» onmoge  lijk maakt. Indien dit oordeel bij één of  meerdere tehuizen heeft post gevat is  dit ten onrechte, aangezien de Wet op  de bejaardenoorden zulks niet  verhindert. Het is mij wel bekend dat  besturen van provincies en grote  gemeenten, in het kader van de  uitoefening van hun bevoegdheden  ingevolge de gewijzigde Wet op de  bejaardenoorden (Wet van 29 novem- ber 1984, Stb. 562) aan sommige  tehuizen hebben medegedeeld, dat  het subsidie voor 1985 zal worden  berekend op basis van een lagere  feitelijke bezetting dan op 1 januari  1985 aanwezig was.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ingevolge de wijziging van de Wet op  de bejaardenoorden zijn met ingang  van 1 januari 1985 de besturen der  provincies en vier grote gemeenten  binnen het financiële kader van de  specifieke uitkering als bedoeld in  artikel 16a van de wet, verantwoorde- lijk voor het voeren van het financiële  beleid en het capaciteitsbeleid ten  aanzien van de bejaardenoorden. Het  ligt dan ook niet op mijn weg te  treden in de vaststelling van de  toegestane capaciteit van de bejaar- denoorden. Het staat genoemde  overheden overigens vrij, de capaciteit  van de bejaardenoorden te bepalen  op het niveau van de feitelijke bezet- ting, inclusief de «zwarte bedden».  Indien tehuizen zich niet kunnen  verenigen met door de bevoegde  overheid getroffen beschikkingen  terzake, kan men daartegen bij de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
