<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0000075</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000075&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000075</item>
         <item attribuut="Document-id">0000089674</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 36</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Simons en Uijen (beiden P.v.d.A.) inzake aanleg van een nieuwe luchthaven in de Randstad.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 36</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">36</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Simons</persoon>
            <persoon>Uijen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-04-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
            <persoon>Ruding</persoon>
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-07-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">73</item>
         <item attribuut="Eindpagina">78</item>
         <item attribuut="Omvang">6 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 • 738X " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="36" onderwerp="" indiendatum="21 april 1989)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Simons</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Uijen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat B en W van  Rotterdam over de volgende finan- ciële toezeggingen en/of aanbie- dingen beschikken om een nieuwe  luchthaven in de Randstad aan te  leggen:  Indien het antwoord bevestigend  luidt, kan dan antwoord gegeven  worden op onderstaande vragen:  4 . 1 . Kunnen de rapporten en de  berekeningen worden overgelegd op  grond waarvan het verantwoord  wordt geacht het Rijk respectievelijk  Schiphol te laten investeren in de  aanleg van een nieuw vliegveld? Zijn  er ook controversiële rapporten? Zo  ja, kunnen ook deze worden  overgelegd?  4.2. Hoe is men aan het bedrag van  f 80 min. ten laste van het Rijk  gekomen?  aandelen  f 65 min.  f  3 0  f 20  f 115 min.  bijdrage a fonds  perdu  lening  f 80  f 60  f 2 5 5 min.  N.V. Luchthaven Schiphol  gemeente Rotterdam  N.M.B.-Bank  toezegging van het Rijk  N.M.B., Bouwfonds Ned.  Gemeenten, Hollandsche Beton  groep en Kon. Volker Stevin  (zie het concept raadsvoorstel van 7  maart 1989 van B en W Rotterdam).  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het voorts waar, dat de voor de  nieuwe luchthaven benodigde inves- tering (excl. grond) f 255 min.  bedraagt (prijspeil 1988)?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien het antwoord op boven- staande vragen ontkennend luidt,  wat is er dan wel waar inzake het  aanleggen van een nieuw vliegveld  en de benodigde financiën?  4.3. Kan een volledig overzicht  worden verstrekt aangaande hetgeen  Zestienhoven de belastingbetaler  (zowel direct als indirect) gekost  heeft van de start in 1956 tot nu toe  (gaarne specificatie per jaar)? Is het  waar, dat de totale exploitatie van  Zestienhoven de belastingbetaler  thans f 25 a  3 0 min. per jaar kost,  d.w.z. ca f 100 subsidie per  passagier, die van Zestienhoven  gebruik maakt?  4.4. Kan aannemelijk worden  gemaakt, mede gelet op de  bedragen, die investeringen op  andere vliegvelden vergen, dat de  benodigde investeringen slechts  f 2 5 5 min. zal bedragen? Is een  totale investeringen van minstens  f 600 min. niet heel wat waarschijn- Iijker? Kan een gespecificeerde  berekening ter zake worden  overgelegd? Moet bij investeringen  als de onderhavige nu wel of niet  B.T.W. worden betaald? Kan afzon- derlijk worden opgegeven hoeveel de  totale grondkosten naar schatting  zullen bedragen en wie deze zal  financieren?  4.5. Zijn of worden er nog  voorwaarden respectievelijk eisen  gesteld terzake van de toezeggingen  of aanbiedingen van het Rijk en  Schiphol? Zo ja, welke en door wie?  4.6. Is door het Rijk als voorwaarde  gesteld de beëindiging van de  huidige jaarlijkse verliessubsidie? Zo  ja, wanneer  w o r d t daarmee gestopt?  Worden alle verliessubsidies (partici- patie in het directe exploitatieverlies,  kosten verkeersleiding, kosten  bewaking, beveiliging en douane,  kosten groot onderhoud e.d.)  beëindigd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Past de aanleg van een nieuw  vliegveld als bedoeld in het beleid  om Schiphol verder uit te breiden en  in staat te stellen met de grote lucht- havens van Europa te laten concur- reren? Spoort de aanleg met de  vierde nota over de ruimtelijke  ordening? Zo ja, waarom?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar, dat President-Directeur  J. W. Wegstapel van Schiphol vindt,  dat het overbrengen van functies  naar Rotterdam niet aan de orde is  beoordeeld, dat Zestienhoven nog  steeds geen vastgestelde  geluidszone kent, hoewel de Lucht- vaartwet van 1978 aanvang van deze  zonering binnen 1 jaar voorschrijft?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Past de aanleg voorts in een beleid,  dat gericht is op nauwere samen- werking op het gebied van de  (wereld)luchtvaart en de exploitatie  van luchthavens, waarbij ook de  positie van de K.L.M, van belang  geacht kan worden? Zo ja, waarom?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Zullen de uitgaven van het Rijk ten  laste van de begroting van Verkeer  en Waterstaat moeten worden  gefinancierd? Zo ja, hoe kan dat,  waar de (meerjaren)begroting al  vrijwel overschreden wordt?  W o r d t  er elders bezuinigd (zo ja, waarop) of  worden de afspraken over het  stringent begrotingsbeleid respectie- velijk de nieuwe regels van de  budgetdiscipline terzake opgeheven?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Ligt het op de weg van het Rijk bij te  dragen in investeringen en/of  tekorten terzake van vliegvelden?  Heeft men het standpunt verlaten,  dat het beleid gericht moet zijn op  rendabele exploitatie van luchtvaart- terreinen? Meent men, dat het subsi- diëren van vliegtickets een zodanige  bijdrage levert aan de economische  ontwikkeling, dat dit bij de verdeling  van de schaarse rijksmiddelen  prioriteit moet krijgen?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Is het waar, dat Rotterdam met parti- cipanten zou hebben afgesproken,  dat zij (een deel van) het vliegveld,  woningen en/of kantoren mogen  bouwen, wanneer zij garant staan  hen, die direct of indirect in het  nieuwe vliegveld investeren? Zo ja,  waarom?  </vraag>
      <vraag nummer="13 ">Past de aanleg van een nieuwe lucht- haven in de Randstad in een  gebiedsgericht milieubeleid, dat  vooral gericht is op sanering en  preventie? Zo ja, waarom? Is men  bereid te laten onderzoeken of het  uit milieuoverwegingen niet  wenselijk is de bestaande luchthaven  te sluiten danwei te vervangen door  een klein zakenvliegveld in de  betrokken regio, zo daar al behoefte  aan is? Hoe worden de milieube- langen van de Rotterdamse deelge- meenten, de zogenaamde  B-gemeenten, Schiedam, Vlaar- dingen en andere in feite beschermd  (nu, omdat er nog steeds geen  geluidszone is vastgesteld conform  de zoneringswet van 1978, en in de  toekomst)?  Is het gezien de grote behoefte aan  woningbouwlocaties en recreatiemo- gelijkheden in de Randstad gewenst  via de aanleg van een nieuw  vliegveld ten noorden van Rotterdam  de weg af te snijden naar een veel  vollediger (stedelijke) ontwikkeling?  Beschikt men over een deugdelijke  kosten-batenanalyse, opdat duidelijk  kan worden, of de vermeende  voordelen al dan niet opwegen tegen  de economische nadelen (grote  verliezen, geringe werkgelegenheids- impulsen), ruimtelijke nadelen  (slechts  7 0 0 0 in plaats van  3 5 . 0 0 0  woningen) en milieunadelen van het  gehele gebied (geluidshinder, lucht- vervuiling, aantasting van natuur- en  woongebieden)?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="3 ">Niet van toepassing.  4.1 De inzichten van het Rijk zijn tot  op heden gebaseerd op een studie  van Harris/van de Bunt naar een  gedraaide nieuwe baan op de Lucht- haven Rotterdam (januari 1987).  De Luchthaven Rotterdam, als  onderdeel van het Intergraal Plan  Noordrand Rotterdam, behelst niet  alleen een nieuwe startbaan, maar  een totale verplaatsing van de lucht- haven. Op grond van eigen bereke- ningen van het Ministerie van  Verkeer en Waterstaat (in samen- werking met de Gemeente  Rotterdam) wordt de totale financie- ringsbehoefte van de N.V. Lucht- haven Rotterdam geraamd op ca.  f 4 0 0 min. (Dit omvat zowel grond- investeringen als exploitatiete- korten).  De totale financieringsbehoefte  wordt onder meer in belangrijke  mate beïnvloed door de verhouding  eigen vermogen/vreemd vermogen.  In hoeverre het definitief verant- woord wordt geacht te investeren in  de nieuwe luchthaven kan eerst  worden beoordeeld zodra het eerder- genoemde bedrijfsplan en het bijbe- horende financieringsvoorstel inzake  dit project bekend zijn (zie  antwoorden op vragen 1 en 2).  Er zijn ons geen officiële studies  bekend die tot een andere conclusie  aanleiding geven.  4.2 De Rijksbijdrage van f 80 min.  ten behoeve van de nieuwe Lucht- haven Rotterdam betreft geen  deelneming in het kapitaal maar een  eenmalige bijdrage a fonds perdu; zij  is het resultaat van onderhande- lingen. Voor het bepalen van de  beloopt de Rijksbijdrage f  4 4 min.,  d.w.z. gemiddeld f 2,75 min. per  jaar.  De totale kosten gemoeid met de  exploitatie van de Luchthaven  Rotterdam voor het jaar 1987  omvatten de volgende posten:  - exploitatieverlies in engere zin  - niet op de gebruikers verhaalde koster  verkeersleiding  - kosten bewaking en beveiliging  - douanekosten  f 7 min.  f 7,2 min.  f 1,4 min.  f 2,5 min,  f 18,1 min.  In dit verband dient te worden  benadrukt dat de aanwezigheid van  de luchthaven naast bovenvermelde  kosten ook positieve economische  uitstralingseffecten kent, niet alleen  voor de jaarlijks ca.  3 0 0  0 0 0  aankomende en vertrekkende  reizigers, maar ook voor het  vestigingsklimaat van de  Rotterdamse regio en de daaruit  voortvloeiende werkgelegenheid.  Alleen al op het luchthavenareaal  waren in 1986 592 mensen  werkzaam, exclusief parttime  arbeidsplaatsen.  4.4 Ter vergelijking: de aanleg van  een  3 5 0 0 m Oost-Westbaan op de  Luchthaven Maastricht (inclusief  taxibanen, verlichting, omheining en  grondverwerving) is in het z.g.  OWEMA-rapport (1984) geraamd op  f 130 min. Inmiddels zijn deze  ramingen nader uitgewerkt in de  vorm van bestekken e.d., waarbij de  gestelde bedragen realistisch zijn  gebleken. Bij dergelijke investeringen  dient BTW te worden betaald.  Voor de grondkosten moet  vooralsnog verwezen worden naar de  letter of intent tussen de N.V.  Luchthaven Schiphol en de  Gemeente Rotterdam.  4.5 Voorwaarde voor de  Rijksbijdrage is afronding van de  aanwijzingsprocedure volgens de  Luchtvaartwet. Het  aanwijzingsbesluit is in dit geval een  m.e.r.-plichtig besluit. Verder heeft  het Rijk als voorwaarden voor de  Rijksbijdrage gesteld:  1. de spoedige oprichting van een  N.V., waarin Schiphol en Rotterdam  als aandeelhouders samenwerken en  waarbij Schiphol direct het  exploitatierisico van Zestienhoven  overneemt;  2. de goedkeuring van het  bedrijfsplan voor de nieuwe  luchthaven. Deze goedkeuring is  afhankelijk van twee zaken  a. de bijdragen van Schiphol en  Rotterdam dienen op een voor het  Rijk bevredigend tijdstip te worden  gestort,  b. de totale investeringen en de  financiering daarvan dienen een,  voor wat het Rijk betreft,  bevredigend kaspatroon te hebben.  In aanvulling op de Rijksbijdrage  dienen Gemeente Rotterdam en  Schiphol ieder f 20 min. bij te  dragen. Deze bijdragen worden  verstrekt in de vorm van langlopende  leningen.  Voor de bijdrage van de NVLS is  realisatie van een nieuwe luchthaven,  zoals ontwikkeld in het IPNR, een  voorwaarde.  voor het optimaal benutten van de  Luchthaven Schiphol, is opgenomen  dat het Rijk positief staat tegenover  een nieuwe Luchthaven Rotterdam  indien een passende lokatie kan  worden gevonden.  De luchthaven zou een funktie in het  Europese passagiersvervoer kunnen  vervullen. Het intercontinentale  passagiersvervoer dient op Schiphol  geconcentreerd te blijven.  In de Vierde Nota over de Ruimtelijke  Ordening is aangegeven dat bij  verdere besluitvorming over de  uitbreiding van de Luchthaven  Rotterdam (IPNR) aandacht zal  worden besteed aan de relatie met  Schiphol, onder meer voor wat  betreft de mogelijke uitbreiding van  de totale luchthavencapaciteit van de  randstad (deel d, pag. 136).  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">De visie van de  N V . Luchthaven  Schiphol zal naar verwachting zijn  verwerkt in het bedrijfsplan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Een nieuw luchthaven bij Rotterdam  past in de tekst op bladzijde 8 van de  PKB, waar gesteld  w o r d t : indien  niettemin een andere lokatie  w o r d t  gevonden die voor de betrokkenen  aanvaardbaar is, zal opheffing van de  bestaande luchthaven aan de orde  kunnen komen.  Indien het Rijk een principebesluit  neemt de procedures te starten,  behoort daarbij ook een wijziging van  het SBL voor wat betreft de  zoneringscontouren voor Rotterdam.  Dit betreft echter geen essentieel  beleidspunt.  Dit betekent dat niet opnieuw een  PKB-procedure behoeft te worden  doorlopen, maar dat wel mededeling  zal worden gedaan aan de Eerste en  Tweede Kamer.  hebben op de meest betrokkken  luchthavens. Primair zijn dat de  luchthavens waarop deze  maatschappijen hun thuisbasis  hebben. Secundair zijn dat de  regionale luchthavens die een  zogenaamde «feeder»funktie hebben  op deze grote luchthavens. Het lijdt  in dat verband geen twijfel dat het  Nederlandse luchtvaartprodukt,  ongeacht de samenwerkingsvormen  die zullen gaan ontstaan tussen  luchtvaartmaatschappijen, gebaat is  bij de adequate infrastructurele  voorzieningen om die  marktontwikkelingen gestalte te  kunnen geven. In die zin kan ook een  goed geoutilleerde regionale  luchthaven in de Randstad een  waardevolle bijdrage zijn aan de  mogelijke toekomstige  samenwerking tussen KLM en  andere Europese  luchtvaartmaatschappijen alsmede  aan de daaruit mogelijkerwijs  voortvloeiende grotere samenhang  van het verkeer en vervoer op de  betrokken thuisbases en de in hun  invloedsgebied liggende regionale  luchthavens.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Voor de dekking van de Rijksbijdrage  ad f.  8 0 min. is gekozen voor de  volgende opzet:  a. f. 35 min. wordt verkregen op  grond van de bespaarde en contant  gemaakte afdekking van toekomstige  exploitatietekorten van het huidige  Zestienhoven door het Rijk;  b. f. 45 min. wordt gedekt uit  dividenduitkeringen van Schiphol aan  het Rijk over de periode 1987  t / m  1993. Mochten de  dividendbelastingen in deze periode  lager uitvallen dan de geraamde f. 45  min., dan zal dit tekort specifiek  </antwoord>
      <antwoord nummer="11 ">Ja, de Regering ziet in deze vorm  van participatie van particulieren  reële mogelijkheden om grote  infrastructurele werken te  financieren. In dit opzicht past het  plan goed in de visie die is  neergelegd in de Vierde Nota. De  Regering gaat er vanuit en zal erop  toezien dat door de diverse  opdrachtgevers, die bij de  ontwikkeling van de Noordrand van  Rotterdam zijn betrokken, de  verplichtingen in de bestaande  Europese en nationale regelgeving  ter zake van aanbesteding van  werken in acht genomen zullen  worden.  12  Nee, indien sprake is van  locatiesubsidie, wordt dit alleen aan  de Gemeente verstrekt, uitdrukkelijk  bestemd voor de realisering van een  nieuwe woningbouwlocatie. Andere  projecten kunnen hiermee niet  gesubsidieerd worden.  13  Beter dan te spreken over de aanleg  van een nieuwe baan, is te  constateren dat wordt voorgesteld  de bestaande luchthaven te  verplaatsen, met het doel de  behoefte aan een luchtverbinding in  de regio Rotterdam - zoals  gemotiveerd in het SBL - in  ruimtelijke en milieuhygiënisch  opzicht op betere wijze te  accommoderen.  De mogelijke invloeden en effecten  op het milieu welke aan de  realisering van dit plan zijn  verbonden, zullen worden  onderzocht en volledig beschreven in  de parallel met de  aanwijzingsprocedure uit te voeren  milieu-effect-rapportage.  stadsgewesten van de vier grote  steden, nader worden bekeken. Voor  wat betreft de mogelijke lokatie Rijs  en Daal is een  uitvoerbaarheidswerkgroep begin  maart 1989 gestart. Deze  werkgroep, bestaande uit  vertegenwoordigers van Gemeente  en Provincie met daarbij  Rijksvertegenwoordigers in een  adviserende positie, zal ter  voorbereiding aan verdere  besluitvorming een rapportage over  onder meer  uitvoerbaarheidsaspecten opstellen.  De Provincie Zuid-Holland heeft een  studie gestart naar de  woningbouwmogelijkheden op  middellange en langere termijn in het  gebied tussen de steden Den  Haag-Zoetermeer, Rotterdam en  Delft. In dit gebied bevindt zich de  (al dan niet verplaatste) Luchthaven  Rotterdam.  Tot nu toe is niet gebleken dat het  Integraal Plan Noordrand met daarin  een verplaatste luchthaven  Rotterdam, vanuit de ontwikkeling  van de Randstad of de Zuidvleugel  gezien, mogelijkheden afsnijdt.  De drie projekten (nieuwe  rijksweg-woningbouwlokatie Rijs en  Daal en de verplaatste luchthaven)  zijn elk m.e.r.-plichtig, voor de  onderlinge afstemming wordt zorg  gedragen door Gedeputeerde Staten  van Zuid-Holland, conform artikel 5e  van de Wet Algemene Bepalingen  Milieuhygiëne.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
