<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001054</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001054&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001054</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090653</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 55</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lankhorst (PPR.) en Van Es (P.S.P.) over de aanleg van de Rijksweg 14.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 55</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">55</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Lankhorst</persoon>
            <persoon>Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-09-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-10-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">109</item>
         <item attribuut="Eindpagina">110</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="55" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 oktober 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u in het Bestuurlijk Overleg  Randstad van 15 juli  j l . , of op enig  ander tijdstip, het verlenen van  rijksbijdragen aan enkele projecten  uit het Bereikbaarheidsplan Randstad  gekoppeld aan de instemming van de  gemeenten in de regio Den Haag met  de aanleg van de Rijksweg 14? Zo ja,  o m welke projecten gaat het?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe beoordeelt u de plannen voor de  aanleg van de Rijksweg 14 in het  licht van het door de gemeente Den  Haag ontwikkelde samenhangende  pakket vervoersmaatregelen (onder  de noemer «Den Haag in Beweging»),  dat aanleg van de Rijksweg 14  overbodig maakt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid in het Bestuurlijk  Overleg Randstad van oktober a.s. de  in vraag 1 genoemde koppeling te  laten varen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid, het al dan niet nemen  van een uitvoeringsbeslissing over  Rijksweg 14 te laten afhangen van de  uitkomst van open overleg met de  Haagse agglomeratie in het kader  van de Stuurgroep Haagse Agglome- ratie?  Dit is aangekondigd in het door de  projectgroep mobiliteitsscenario  Randstad uitgebrachte rapport  «Selectie van de investeringsprojec- ten in het kader van het Bereikbaar- heidsplan voor de Randstad».  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. In het BOR van 15 juli 1988 is  door mij gesteld dat de Haagse  projecten die zijn opgenomen in het  door de Projectgroep Mobiliteitssce- nario Randstad ontwikkelde uitgebrei- de pakket als één geheel moesten  worden gezien.  In het uitgebreide pakket zijn voor  wat betreft de haagse regio middelen  voor de volgende projecten opgeno- men:  - verbreding c.q. aanleg van de  A 4  vanaf het Prins Clausplein tot voorbij  Delft;  - verbreding van de A12 vanaf het  Prins Clausplein  t o t aan Gouda;  - aanleg van de  A 1 4 van Wassenaar  naar Leiden, inclusief een aquaduct  onder de Vliet;  - aanleg van de  A 5 4 van Rijswijk  naar Wateringen in samenhang met  de S11 en capaciteitsvergroting van  de Lozerlaan (zuidelijk deel van het  «Hoefijzer»);  - aanleg van de omleiding om  Kwintsheul;  - capaciteitsvergroting NW-route,  Segbroeklaan;  - capaciteitsvergroting stedelijke  binnenring, inclusief aansluiting op  d e A 1 2 ;  - aanleg van een nieuwe verbinding  Den Haag-Zoetermeer (S20);  - parkeerproject Den Haag fase  1 ;  - «Oude lijn als nieuw»: het groten- deels viersporig maken van de  spoorlijn Amsterdam CS-Dordrecht  waardoor onder andere een recht- streekse sneltreinverbinding Amster- d a m - D e n Haag CS worden gereali- seerd en de overige IC diensten  worden versneld;  - openen van onder andere een  nieuw station Moerwijk langs deze  lijn;  - Randstadrail: aansluiten Hofplein- en Zoetermeerlijn op het Rotterdamse  en Haagse lokale railnet;  - HOVSTAD-project «Doorstroming,  Regelmaat en Stiptheid»;  - nieuwe route van tramlijn 1 door  de Plaspoelpolder, inclusief een  tramtunnel onder  H S ;  - als reserve-projecten zijn in het  pakket opgenomen de tramlijnen  naar Benoordenhout en Steenvoorde;  - optimalisatie van de volgende  streekvervoerverbindingen:  L e i d e n - Den Haag; Katwijk-Den Haag;  Rijswijk-Zoetermeer en een viertal  corridors door het stedelijk gebied  van Den Haag.  In de studie die in het kader van de  STUHA is verricht en over de  resultaten waarvan nog dit jaar  bestuurlijke besluitvorming zal  plaatsvinden, is aangetoond dat het  maatregelenpakket uit «Den Haag in  Beweging» weliswaar onmisbaar is  voor het goed functioneren van het  verkeer en vervoer in de Haagse  agglomeratie, maar dat een noorde- lijke randweg in de vorm van  R W 1 4  niet kan worden gemist.  Gelet ook op het antwoord op vraag  2 ben ik daartoe niet bereid.  Bij het nemen van de uitvoeringsbe- slissing zal ik vanzelfsprekend de  uitkomst van het STUHA-overleg  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
