<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001379</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001379&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001379</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114939</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 458</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Erp (V.V.D.) over een carnavalsfeest in de Beatrixkazerne te Eindhoven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 458</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">458</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-01-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Ruiter</persoon>
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-02-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">905</item>
         <item attribuut="Eindpagina">906</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 905 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="458" onderwerp="een carnavalsfeest in de BeatrixkazerneXe Eindhoven." indiendatum="14 januari 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 februari 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">De Ruiter</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Economische Zaken, de heer Van Zeil</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert de staatssecretaris zich zijn  uitspraak' op 13 februari 1985. 'Ik  heb al eerder gezegd dat beunhazerij  en para-commercialisme rechtstreeks  aanslagen op het reguliere bedrijfsle- ven zijn. Eenieder die waar dan ook in  onze samenleving een taak en  verantwoordelijkheid heeft, zou er  alles aan moeten doen om die  para-commercie onmogelijk te  maken'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunnen de bewindslieden uitleggen  waarom toestemming is verleend  voor een voor iedereen toegankelijk  carnavalsfeest in de Beatrixkazerne  in Eindhoven op 11 januari j.l.?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Is het de bewindslieden bekend dat  dit feest speciaal in deze kazerne  wordt georganiseerd omdat volgens  een persbericht <voetnoot nummer="2"/> 'de kosten om het  in een commercieel bedrijf te doen te  hoog zijn'?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunnen de bewindslieden een  opsomming geven van kosten, die  door een commercieel bedrijf  moeten worden gemaakt en die de  kazerne niet heeft?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Delen de bewindslieden de conclusie  activiteiten betreft die neerkomen op  een rechtstreekse aanval op het  particuliere bedrijfsleven?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het bovenstaande wellicht aanlei- ding, de bestaande richtlijnen ten  aanzien van horeca-activiteiten in  militaire kazernes aan te scherpen  c.q. opnieuw onder de aandacht te  brengen van de verantwoordelijke  commandanten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> UCV van de Vaste Commissie voor het  Midden en Kleinbedrijf over de algemene  lijnen van het MKB-beleid, Handelingen UCV  4 9 , blz. 36, middenkolom. </noot>
         <noot nummer="2"> Eindhovens Dagblad van 2 januari  j . l . </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2, 3 en 5  De commandant van de vliegbasis  Eindhoven heeft, gebruik makend van  zijn bevoegdheid, aan de carnavals- vereniging van deze basis toestem- ming gegeven in het Prinses Beatrix- kamp gasten te ontvangen voor de  jaarlijkse feestavond van de federatie  van Eindhovense carnavalsverenigin- gen. Het is in de federatie gebruikelijk  dat één van de 25 aangesloten  verenigingen bij toerbeurt in die rol  optreedt.  De commandant van de vliegbasis  heeft bij zijn beslissing overwogen  gelegenheid voor die carnavalsvere- niging was om in eigen omgeving  een dergelijke avond te organiseren.  Bij zijn overwegingen heeft hij geen  calculatie gemaakt van kostenver- schillen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Om kostenverschillen te kunnen  vaststellen, moeten ook alle bereke- ningen van particuliere bedrijven  nauwkeurig met die van militaire  accommodaties kunnen worden  vergeleken. Dat is niet goed mogelijk.  Het is zeker niet de bedoeling  geweest particuliere bedrijven te  benadelen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Defensie werkt al enige tijd aan een  nieuw voorschrift voor militaire  bijstand en steunverlening in Neder- land in vredestijd. Daarin worden ook  voorwaarden genoemd voor het aan  derden ter beschikking stellen van  personeel, materieel, kantinefacilitei- ten en dergelijke. Volgens dit  voorschrift zal met dergelijke  steunverlening een charitatief of  algemeen belang, of direct of indirect  een defensie-belang gediend moeten  zijn. Voorts moet worden voorkomen  dat bedrijven valse concurrentie  wordt aangedaan. Bovendien moeten  de niet voor vergoeding in aanmerking  komende financiële gevolgen voor  het rijk aanvaardbaar zijn. Het is  nadrukkelijk niet de bedoeling dat de  overheid zich met para-commerciële  activiteiten bezig houdt. Met het  nieuwe voorschrift kan worden  voorkomen dat defensiebedrijven  het bedrijfsleven ongewenste  concurrentie aandoen. Het nieuwe  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
