<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geloofsbrieven van de benoemden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001455</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001455&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001455</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115015</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 534</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis en Wiebenga (beiden V.V.D.) over de gemeenteraadsverkiezingen te Middelburg.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 534</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">534</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-03-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1059</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1060</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1059 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="534" onderwerp="de gemeenteraadsverkiezingen te Middelburg." indiendatum="13 maart 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het de minister bekend, dat acht  dagen vóór de datum van de gemeen- teraadsverkiezingen te Middelburg  nog niet alle oproepingskaarten voor  het deelnemen aan de verkiezingen  zijn bezorgd bij de kiesgerechtigden'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de minister mededelen, welke  gevolgen dat heeft of kan hebben  voor de geldigheid van de raadsver- kiezingen in die gemeente, omdat de  Kieswet bepaalt, dat kiezers uiterlijk  veertien dagen vóór de verkiezingen  moeten worden opgeroepen?  ' Zie PZC van 12 maart il.  Antwoord  Antwoord van minister De Korte  (Binnenlandse Zaken). (Ontvangen  17 maart 1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Artikel I 6, eerste lid, van de Kieswet  bepaalt, voor zover in deze van  belang, dat de kiezer ten minste  veertien dagen vóór de dag der  stemming een oproepingskaart voor  die stemming ontvangt. Voor althans  een deel van de kiesgerechtigde  inwoners van de gemeente Middel- burg is dat niet het geval geweest.  Naar mij van de zijde van de gemeente  is meegedeeld, zijn de laatste  oproepingskaarten op 13 maart jl.  per post bezorgd. Onmiskenbaar is in  dit geval door de gemeente in strijd  gehandeld met het bepaalde in  artikel I 6 van de Kieswet. Hoewel  dat op zich een ernstige en buitenge- woon te betreuren zaak is, lijkt mij  niet, dat hieraan consequenties  dienen te worden verbonden voor  wat betreft de geldigheid van de op  19 maart in deze gemeente te  houden raadsverkiezingen. Naar mijn  oordeel dient de in voornoemd artikel  neergelegde termijn te worden  gezien als een termijn van orde, in  welk verband ik er in de eerste plaats  op wijs, dat in de Kieswet geen  sanctie is opgenomen ter zake van  overtreding van het hierbedoelde  voorschrift. Voorts zou ik vragenstel- Iers voor wat dit aangaat, willen  wijzen op het bepaalde in artikel I 7  van de Kieswet, waarin een voorzie- heeft ontvangen. Het artikel bepaalt,  dat alsdan - op aanvraag - alsnog  een oproepingskaart wordt uitgereikt,  hetgeen mogelijk is tot op de dag van  stemming. Ben ik aldus van oordeel,  dat de te late toezending van  oproepingskaarten niet behoeft te  leiden tot ongeldig verklaring van de  op 19 maart a.s. te houden gemeen- teraadsverkiezing - in welk verband  ik nog zou willen benadrukken, dat  inmiddels wel aan iedere kiesgerech- tigde inwoner een oproepingskaart is  verzonden, terwijl het gemeentebe- stuur voorts nog op 14, 17 en 18  maart in de lokale pers uitgebreid  aandacht zal besteden aan deze  kwestie-, het uiteindelijke oordeel  hierover zal moeten worden gegeven  door de huidige raad van de gemeente  Middelburg, namelijk in het kader van  het onderzoek van de geloofsbrieven  van de nieuw-benoemde leden. Een  oordeel, dat eventueel nog zou  kunnen worden getoetst door de  Afdeling rechtspraak van de Raad  van State, namelijk indien beroep zou  worden ingesteld tegen de beslissing  van de raad met betrekking tot de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
