<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001395</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001395&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001395</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011699</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 465</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (GroenLinks) over de subsidierelatie met de Blijf van m 'n lijfhuizen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 465</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">465</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-03-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>d'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-04-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">951</item>
         <item attribuut="Eindpagina">952</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="951" allpagenumbers="951 952" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat s Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="465" onderwerp="de subsidierelatie met de Blijf van m 'n lijfhuizen." indiendatum="1993-03-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-04-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">d'Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u op grond van een bestuursovereenkomst met de gemeente Eindhoven besloten de subsidie aan het Blijf van m'n Lijfhuis Eindhoven met ingang van 1 januari 1993 te beëindigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u de subsidierelatie met andere Blijfhuizen of opvangvoorzieningen eveneens verbroken? Zo ja, met welke? Waarom juist met deze? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Verbindt u aan het verbreken van de subsidierelatie de voorwaarde, dat de gemeente de subsidiëring in 1993 op gelijke voet voortgezet? Beperkt deze voorwaarde zich tot het jaar 1993? Herinnert u zich, dat de werkgroep «Uitwerking Territoriale Decentralisatie van de Maatschappelijke Opvang» heeft geadviseerd een overgangsperiode te hanteren van vier a vijf jaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Herinnert u zich uw toezegging , dat u zult nagaan, «hoe lang die (overgangs)periode dan wel zal moeten duren»? Op welke wijze hebt u deze toezegging gestand gedaan? Bent u bereid de subsidierelatie met de Blijf van m'n Lijfhuizen te handhaven totdat duidelijkheid bestaat over de invulling van de plicht tot het voeren van overleg met de betrokken gemeenten en de belanghebbenden, alsmede over de overgangsperiode die nodig is om de continuïteit van de hulpverlening te garanderen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 22 456, nr. 5</noot>
         <noot nummer="2"> Mondeling overleg van 17 december 1992, kamerstuk 22 800 XVI, nr 71, p. 12</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Neen. Aan de Stichting Blijf van mijn Lijf te Eindhoven is op 23 februari 1993 schriftelijk het voornemen kenbaar gemaakt tot het sluiten van een bestuursovereenkomst over de maatschappelijke opvang met het gemeentebestuur van Eindhoven per 1 januari 1993 op grond van artikel 13, tweede lid, van de Welzijnswet. Een definitief besluit tot beëindiging van het subsidie van de zijde van het ministerie en overname door de gemeente is aan de orde nadat de beoogde bestuursovereenkomst daadwerkelijk tot stand is gekomen (zie ook antwoord 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het voornemen tot het sluiten van een Bestuursovereenkomst maatschappelijke opvang met ingang van 1993 is meegedeeld aan alle instellingen voor maatschappelijke opvang in 5 gemeenten. Aan de betrokken gemeenten Eindhoven, Enschede, Leeuwarden, Apeldoorn en Roermond is inmiddels een ontwerp-overeenkomst ter ondertekening voorgelegd. In het tussen die gemeenten en de minister van Binnenlandse Zaken gesloten Convenant sociale vernieuwing is de intentie tot het sluiten van een dergelijke bestuursovereenkomst vastgelegd. Op verzoek van de Tweede Kamer tijdens de behandeling van de WVC-begroting voor 1992 op 19 december 1991 is het sluiten van bestuursovereenkomsten opgeschort in afwachting van de resultaten van de adviesopdracht aan een commissie onder voorzitterschap van drs. A. J. Lems. Dat advies is inmiddels aan de Tweede Kamer toegezonden evenals de daarop aansluitende rapportages van twee werkgroepen van het Gestructureerd Overleg Maatschappelijke Opvang. Met vijf gemeenten was het overleg over het tot stand brengen van een bestuursovereenkomst reeds vergevorderd. Bij de begrotingsbehandeling 1993 is het voortzetten van bestuursovereenkomsten met als voorbeeld Eindhoven kenbaar gemaakt. Met de gemeenten is het overleg over het sluiten van een bestuursovereenkomst nadien hervat en afgerond. De beoogde overeenkomst omvat alle in de deze werkgroep hebben in het kader van het wetsvoorstel Stimulering sociale vernieuwing gepleit voor een langdurige overgangsperiode van vier a vijf jaar. In het ontwerp van Wet Stimulerïng Sociale Vernieuwing is een overgangsperiode genoemd van 2 jaar, ingaande 1994. Daarmee is voor een deel tegemoet gekomen aan de wensen van de instellingen op dit punt. De motivering van de overgangsperiode vormt met name de overweging, dat de gemeenten en instellingen tijd nodig hebben om inhoud te geven aan de nieuwe inhoudelijke en bestuurlijke relatie. Daarom is de in het wetsontwerp genoemde overgangsperiode niet van toepassing op situaties, waarin reeds een bestuursovereenkomst maatschappelijke opvang is gesloten met ingang van 1986 (vier grote gemeenten) of 1991 en 1992 (Deventer, Groningen en Arnhem). Die gemeenten hebben die gewenningsperiode inmiddels achter de rug. Dezelfde overweging heeft geleid tot mijn besluit om - gelet op de positieve motivatie van de betrokken gemeenten - nog in 1993 een aantal bestuursovereenkomsten tot stand te brengen waar dat het sluitstuk vormt van een ruime overgangsperiode van voorbereidend overleg. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op de reeds gemaakte afspraken zie ik geen aanleiding om met betrekking tot de Blijf van mijn Lijfhuizen te Eindhoven, Leeuwarden, Groningen en Apeldoorn alsnog een andere koers te volgen dan met betrekking tot de overige Blijf van </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
