<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tandartsen heeft vastgesteld. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001414</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001414&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001414</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123386</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 294</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Haas-Berger en Müller-van Ast (beiden P.v.d.A.) over het vestigingsbeleid voor tandartsen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 294</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">294</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Haas-Berger</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Müller-van Ast</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">581</item>
         <item attribuut="Eindpagina">582</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 581 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="294" onderwerp="het vestigingsbeleid voor tandartsen." indiendatum="4 oktober 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Müller-van Ast</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Is de staatssecretaris op de hoogte  van het vonnis in kort geding, dat de  president van de rechtbank te Gronin- gen op 21 september jl. heeft gewezen  in het geschil tussen een tandarts, die  zich te Eenrum wilde vestigen, en het  ziekenfonds te Groningen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan uit dit vonnis worden afgeleid dat  artikel 47, lid 3 van de Ziekenfondswet  tot gevolg heeft, dat in een gebied  met een duidelijke onderbezetting van  tandartsen zelfs een tandarts, die  slechts een gedeelte van de gebruike- lijke arbeidstijd wil werken, niet  behoeft te worden toegelaten door  het ziekenfonds?  Kan de staatssecretaris bevestigen,  dat ingevolge zijn besluit van 23  januari de norm van 1:3250 geldt voor  het gemiddelde van het gehele  werkgebied van het ziekenfonds, ook  als daarin duidelijke «witte vlekken»  zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft de staatssecretaris ervan kennis  genomen, dat de gemeente Eenrum  zich schaart achter de betrokken  tandarts en zelfs is opgetreden als  partij in eerder genoemd geding?  Verdient het vestigingsbeleid krach- tens de WVG wellicht verre de  voorkeur boven de toepassing van  art. 47, lid 3 van de Ziekenfondswet?  Waarom ondervinden de AMvB's,  waarin het vestigingsbeleid moet  worden vastgelegd, zoveel uitstel?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de staatssecretaris bereid, de  invoering van het vestigingsbeleid  voorzien in de WVG zoveel mogelijk  te bespoedigen en voorts alsnog  maatregelen te treffen waardoor de  vestiging van een tandarts in deeltijd  te Eenrum doorgang kan vinden?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn Volksgezondheid  en Cultuur). (Ontvangen 7 december  1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De president van de arrondissements- rechtbank te Groningen heeft in zijn  vonnis geconstateerd dat in het  overlegkader tussen het betrokken  ziekenfonds en de regionale represen- tatieve organisatie van tandartsen het  gehele werkgebied van het Regionaal  Ziekenfonds Groningen is bekeken op  het aanbod van tandheelkundige  hulp.  Daarbij is gebleken dat in Eenrum  geen sprake is van onderbezetting  van tandartsen. De zogenaamde  zitdagen die door een tweetal tandart- sen tot nu toe in Eenrum werden  gehouden zullen worden gecontinu- eerd. Van de ongeveer 1500 zieken- fondsverzekerden in Eenrum maken  hooguit 200 verzekerden gebruik van  deze mogelijkheid. De twee tandartsen  hebben verklaard dat hiermee  hoogstens 2 tot 4 uur per week is  gemoeid.  De overige ziekenfondsverzekerden  wenden zich voornamelijk tot tandart- sen gevestigd in dorpen in de omge- ving. De afstand tussen Eenrum en  deze dorpen is gemiddeld ongeveer 5  kilometer.  Uit de informatie van de Vereniging  van Nederlandse Ziekenfondsen is  tevens gebleken dat bij het Regionaal  Ziekenfonds Groningen geen klachten  zijn binnengekomen met betrekking  tot het aanbod van tandheelkundige  hulp in Eenrum.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De norm geldt in beginsel voor het  gemiddelde van het gehele werkge- bied van het ziekenfonds. Zoals uit het  antwoord op vraag 2 ook blijkt is in  het regionaal overlegkader het  werkgebied van het ziekenfonds per  gemeente geanalyseerd op het  aanbod van tandheelkundige hulp.  Tevens  w i l ik erop wijzen dat, zoals  ook in de toelichting bij het onthef- fingsbesluit is vermeld, de ontheffing  geen verbod inhoudt op het sluiten  van overeenkomsten met tandartsen.  Het ziekenfonds behoudt dan ook de  bevoegdheid om meer overeenkom- sten aan te gaan indien het dit uit een  oogpunt van verantwoorde hulpverle- ning noodzakelijk acht. In situaties  van duidelijke «witte vlekken» in het  werkgebied kan het ziekenfonds dan  ook nieuwe overeenkomsten met  tandartsen sluiten.  ziekenfondsverzekering en tot een  hulpaanbod dat groter was dan  noodzakelijk om aan de hulpvraag  van de verzekerden tegemoet te  komen.  Het vestigingsbeleid krachtens de  Wet voorzieningen gezondheidszorg  (WVG) biedt niet alleen de mogelijk- heid de maximale omvang van het  totale hulpaanbod te bepalen, doch er  kunnen ook regelingen in worden  opgenomen wat betreft de praktijk- grootte en de spreiding van de  vestigingsplaatsen van de beroepsbe- oefenaren. Mede gezien de meer  omvattende werking van het vesti- gingsbeleid WVG in vergelijking met  toepassing van artikel 47, derde lid,  van de Ziekenfondswet heeft dit  vestigingsbeleid mijn voorkeur. Het is  met name de complexiteit van de  materie van het vestigingsbeleid die  ertoe heeft geleid dat de totstandko- ming van de vestigingsbesluiten op  grond van de WVG is vertraagd.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Op het eerste deel van deze vraag kan  ik bevestigend antwoorden. Ten  aanzien van de vraag of ik alsnog  bereid ben maatregelen te treffen  waardoor de vestiging van een  tandarts in deeltijd te Eenrum door- gang kan vinden, wil ik opmerken dat  gezien het ontheffingsbesluit van 23  januari 1984, de vraag of een zieken- fonds al dan niet een overeenkomst  sluit met een tandarts tot de eigen  beslissingsbevoegdheid van het fonds  behoort.  Het overlegkader tussen ziekenfonds  en de regionale organisatie van  tandartsen adviseert daarbij.  In dit verband is van belang dat,  zoals uit het vonnis van de president  van de rechtbank te Groningen ook  blijkt, het regionaal overlegkader in  Eenrum geen onderbezetting van  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
