<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ambtsberichten plaatsvinden." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001478</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001478&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001478</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019864</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 462</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijkstal (VVD) over het tegen betaling leveren van beveiligingsadviezen door de Amsterdamse politie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 462</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">462</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dijkstal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-02-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dales</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-03-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">975</item>
         <item attribuut="Eindpagina">976</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="975" allpagenumbers="975" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="462" onderwerp="het tegen betaling leveren van beveiligingsadviezen door de Amsterdamse politie." indiendatum="1992-02-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is er een stichting opgericht voor het door de Amsterdamse politie tegen betaling leveren van beveiligingsadviezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de werkzaamheden van deze stichting? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het doel van dit initiatief? Welke invloed heeft deze stichting op de concurrentiepositie van de particuliere beveiligingsbedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over deze aktiviteit? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Bent u voornemens terzake maatregelen te nemen? <voetnoot nummer="1"/> De Telegraaf van 20 februari jl. Vragen van het lid Stoffelen (PvdA) over het tegen betaling leveren van beveiligingsadviezen door de Amsterdamse politie. (Ingezonden 21 februari 1992) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van berichten <voetnoot nummer="1"/> dat: - de gemeentepolitie Amsterdam deze week als eerste politiekorps in Nederland begonnen is met het tegen betaling leveren van beveiligingsadviezen aan particulieren en bedrijven; - deze adviezen worden gegeven via een speciaal opgerichte Stichting International Police Product Centre; - deskundigen van de Amsterdamse gemeentepolitie in hun vrije tijd deze adviezen gaan verstrekken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze activiteiten te rijmen met de nota Doorberekening Politiekosten? Zo ja, in hoeverre? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting, dat het geven van voorlichting over preventie in het algemeen een gewone taak is van de politie waarvoor burgers en bedrijven niet hoeven te betalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het verenigbaar met de status en rechtspositie van een politie-ambtenaar - in Nederland toch op zijn minst een full-time-job –, dat politiemensen in hun vrije tijd werkzaamheden verrichten die dan ook nog op het terrein liggen van de politie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie De Telegraaf van 20 februarï jl 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Dijkstal, ingezonden 21 februari Mededeling Mededeling van minister Dales (Binnenlandse Zaken), mede namens de ministers van Justitie en van Economische Zaken. (Ontvangen 17 maart 1992) Mede namens de ministers van Justitie en van Economische Zaken deel ik u mee, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de schriftelijke vragen van het lid Dijkstal en die van het lid Stoffelen over het tegen betaling leveren van beveiligingsadviezen door de Amsterdamse politie binnen de gestelde termijn te kunnen beantwoorden, aangezien de door mij aangevraagde ambtsberichten nog niet ontvangen zijn. Beantwoording zal zo spoedig mogelijk na ontvangst van deze </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Dales" functie="minister" afdeling="Binnenlandse Zaken" mededelingdatum="1992-03-17">Mededeling van minister Dales (Binnenlandse Zaken), mede namens de ministers van Justitie en van Economische Zaken. (Ontvangen 17 maart 1992) Mede namens de ministers van Justitie en van Economische Zaken deel ik u mee, dat het tot mijn spijt niet mogelijk is de schriftelijke vragen van het lid Dijkstal en die van het lid Stoffelen over het tegen betaling leveren van beveiligingsadviezen door de Amsterdamse politie binnen de gestelde termijn te kunnen beantwoorden, aangezien de door mij aangevraagde ambtsberichten nog niet ontvangen zijn. Beantwoording zal zo spoedig mogelijk na ontvangst van deze </mededeling>
</kvr>
