<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001260</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001260&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001260</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098974</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 320</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over uitbreiding van de Wet Ketenaansprakelijkheid.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 320</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">320</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-07-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-02-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">643</item>
         <item attribuut="Eindpagina">644</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="320" onderwerp="uitbreiding van de Wet Ketenaan- sprakelijkheid." indiendatum="23 juli 1987)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 februari 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Financiën"/>
         <mede-antwoorder>de Minister van Justitie en de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  beleidsaanbevelingen, die naar  aanleiding van eerder verricht  onderzoek naar het zgn. «informele  circuit» onlangs door de onderzoekers  geformuleerd zijn in Economisch-Sta- tistische Berichten van 15 juli jl.7  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wat is uw mening over de uitbreiding  van de  W e t Ketenaansprakelijkheid  naar andere sectoren dan de bouw,  nu gebleken is dat bijvoorbeeld in de  confectie-industrie  4 0 - 6 0 % van de  produktie «zwart» verricht wordt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ziet u mogelijkheden de Wet  Ketenaansprakelijkheid op korte  termijn uit te breiden en bent u  daartoe bereid? Zo neen, waarom  niet?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft de inspectie omzetbelasting te  Amsterdam een tekort aan arbeids- krachten, dat is opgelopen tot 50%  van de capaciteit?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wat is uw commentaar op de  aanbeveling deze inspectie uit te  breiden teneinde zwart en grijs-wer- ken tegen te gaan? Hebt u voornemens  in deze zin? Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Ziet u naar aanleiding van de conclu- sies van het onderzoek aanleiding het  beleid meer te richten op bestrijding  van werkgeversfraude met betrekking  tot het laten verrichten van zwart  werk in plaats van, zoals de onderzoe- kers het formuleren, «het paard  achter de wagen te spannen» door  bijvoorbeeld het aanstellen van meer  sociale rechercheurs? Zo neen,  waarom niet?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Anders dan in de vraag  w o r d t  verondersteld, is de  W e t van 4 juni  1981 Stb.  3 7 0 (zgn. «Wet ketenaan- sprakelijkheid») niet in haar werking  beperkt tot bepaalde economische  sectoren. Wel is de, van de Wet  aansprakelijkheid te onderscheiden,  zgn. «verleggingsregeling voor de  omzetbelasting» thans uitdrukkelijk  beperkt tot de bouw, met inbegrip  van metaalconstructie" en scheeps- bouw.  De  W e t ketenaansprakelijkheid is  alleen van toepassing indien een  aannemer van een werk van stoffelijke  aard de uitvoering daarvan geheel of  gedeeltelijk aan een onderaannemer  uitbesteedt. De wet heeft het begrip  aannemer uitgebreid tot de zgn.  «eigenbouwer», dat is een onderne- mer die zonder daartoe opdracht te  hebben ontvangen in de normale  uitoefening van zijn bedrijf een werk  (van stoffelijke aard) uitvoert. Ook  indien een dergelijke «eigenbouwer»  dat werk uitbesteedt aan een  ondernemer, is derhalve de Wet  ketenaansprakelijkheid van toepas- sing. Indien in de confectie-industrie  een atelier de uitvoering van zijn  opdrachten uitbesteedt aan een  onderaannemer, is de wet toepasse- lijk. Ook is de wet van toepassing in  de situatie dat een bedrijf als  «eigenbouwer» confectie vervaardigt  en het werk geheel of gedeeltelijk  aan andere bedrijven uitbesteedt.  Voor de uitleg van het begrip  «eigenbouwer» is nog van belang het  arrest van de Hoge Raad van 15  oktober 1986, nr.  2 3 . 8 3 0 (BNB  1987/43), waarin is beslist, dat dit  begrip ruim dient te worden uitgelegd  in die zin, dat niet wordt vereist dat  de desbetreffende belastingplichtige  de werken ook zelf geheel of gedeel- telijk uitvoert of kan uitvoeren,  voldoende is dat de algemene leiding  bij het tot stand brengen van de  werken bij de betrokkene berust.  De wet sluit aansprakelijkheid uit in  de gevallen dat een werk tot de  uitvoering waarvan een onderaanne- mer zich jegens een aannemer of  «eigenbouwer» heeft verbonden,  geheel of grotendeels wordt verricht  op de plaats waar de onderneming  van de onderaannemers is gevestigd.  Deze uitzondering ziet in het bijzonder  op fabrieksmatige vervaardiging van  (onderdelen van) een werk. Deze  uitzondering zal zich in de confectie  industrie voordoen wanneer de  uitvoering van een opdracht wordt  uitbesteed aan een atelier dat de  bestelde confectie in het eigen  bedrijf vervaardigt.  aansprakelijk te maken. Dat de  w e t in  bepaalde economische sectoren,  zoals de confectie-industrie, waar  onderaanneming in de zin van die  wet zich minder voordoet, of waar de  uitzondering in geval van fabrieksma- tige vervaardiging van (onderdelen  i/an) een werk zich meer voordoet  dan in andere sectoren van bedrijvig- neid, minder toepassing kan vinden,  mag derhalve niet als een tekortko- n i n g van de wet worden gezien.  De problematiek van «zwart  /verken» in situaties waarin de  W e t  &lt;etenaansprakelijkheid niet toepasse- ijk is, behoeft een eigen, van die van  j e  W e t ketenaansprakelijkheid  onderscheiden, aanpak. In dit  /erband verdient nog vermelding dat  n gevallen waarin de betrokken  ondernemingen toebehoren aan een  echtspersoon die aan de heffing van  /ennootschapsbelasting is onderwor- oen, de sedert 1 januari 1987  geldende wetgeving inzake de  aansprakelijkheid van bestuurders,  ;ommissarissen en beleidsbepalers  tan rechtspersonen de mogelijkheid  oiedt deze personen aansprakelijk te  itellen voor het niet-betalen door de  onderneming van sociale-verzeke- ingspremies, loon- en omzetbelasting  ;n premies terzake van verplichte  Jeelneming in een bedrijfspensioen- onds.  Het vrij onlangs tot stand gekomen  apport van de Sociale Verzekerings- aad betreffende de evaluatie van de  verking van de  W e t ketenaansprake- ijkheid en de verleggingsregeling  &gt;mzetbelasting, bevat geen aanbeve- ing tot een uitbreiding van de  W e t  :etenaansprakelijkheid.  Op grond van vorenstaande  &gt;verwegingen beantwoorden wij de  jestelde vraag in ontkennende zin.  aanzien van fraudebestrijding in de  fiscale sfeer, onderdeel  4 , waarin op  de versterking van de controlesector  van de belastingdienst  w o r d t  ingegaan (TK 17  0 5 0 , nr. 64).  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Wanneer de capaciteit van het  controle-apparaat van de belasting- dienst in 1990 op sterkte is, zullen de  ondernemingen  g e m i d d e l d éénmaal  in de 5 a 6 jaar gecontroleerd kunnen  worden. De uitbreiding van de  controleafdeling van de inspectie  omzetbelasting  A m s t e r d a m vormt  een onderdeel van de versterking van  de controlesector als genoemd in het  antwoord op vraag 4.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Vooralsnog bestaat er geen aanleiding  om het gecoördineerde beleid inzake  misbruik en fraude, hetwelk zowel de  werkgevers- als de werknemersfraude  omvat, te wijzigen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
