<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001378</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001378&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001378</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035785</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 456</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (R.P.F.) over antisemitisme in de Sovjet-Unie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 456</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">456</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-02-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-03-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">917</item>
         <item attribuut="Eindpagina">918</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="917" allpagenumbers="917" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="456" onderwerp="anti-semitisme in de Sovjet– Unie." indiendatum="1990-02-22">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-03-16">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van den Broek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van berichten over de anti-semitische activiteiten van de Pamyat-beweging in de Sovjet-Unie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen, dat de Pamyat 5 mei 1990 tot een nationale progromdag heeft uitgeroepen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u het optreden van de Sovjet-regering tegen dergelijke anti-joodse organisaties? Deelt u de mening van het lid De Kok, dat «optreden tegen Pamyat voor Gorbatsjov is uitgesloten»? <voetnoot nummer="2"/> Zo ja, op welke gronden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid bij de Sovjetregering uw bezorgdheid over de ontplooide activiteiten van anti-semitische organisaties, zoals de Pamyat, over te brengen? Zo ja, wilt u de reactie van de regering in Moskou aan deze Kamer doen toekomen? Acht u het denkbaar, dat het groeiend anti-semitisme in de Sovjet-Unie kan leiden tot een emigratiegolf van Russische joden? Zo ja, is de Nederlandse regering in principe bereid Russische joden op weg naar Israël zo nodig tijdelijk onderdak te bieden, indien er zich in Israël absorptieproblemen zouden voordoen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Jews in the USSR"> zie «Jews in the USSR» Vol. XIX, nr. 3</noot>
         <noot nummer="2" datum="1990-02-10" bron=" Volkskrant"> Volkskrant, 10 februari 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">  e n 2 Dezerzijds is inderdaad kennisge– nomen van berichten van de in deze vragen bedoeide strekking. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Over een eventueel optreden in dezen van de kant van de Sowjetre– gering is mij niets bekend. Wel heeft het Parket te Moskou, naar verluidt, inmiddels een onderzoek gelast. Het onttrekt zich aan mijn waarneming, in hoeverre het Staats– hoofd van de USSR al dan niet zou beschikken over specifieke mogelijk– heden op dit terrein. Er mag van worden uitgegaan dat ook de Sowjet-autoriteiten er geheel en al bekend mee zijn dat de Neder– landse Regering volstrekt afwijzend staat tegenover anti-semitische agitatie en activiteiten, in welke vorm en van welke zijde dan ook. Voor een Nederlandse stap als door vraag– steller verzocht, zie ik dan ook onder de omstandigheden geen aanleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het is alleszins aannemelijk dat vrees voor anti-joodse propaganda en acties in een aantal gevallen van invloed is op de wens, te emigreren. Wat tijdelijke opvang in Nederland betreft, moge ik er voor zoveel nodig aan herinneren dat ik reeds tijdens de begrotingsbehandeling in de Tweede Kamer op 25 januari jl. heb laten blijken, niet te geloven dat hier voor ons land een specifieke rol zou zijn weggelegd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
