<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onder 1 b, c en e. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001006</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001006&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001006</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114566</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 87</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Knol (P.v.d.A.) over de Filippijnse houding ten aanzien van kerkelijke medewerkers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 87</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">87</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Knol</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-09-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">173</item>
         <item attribuut="Eindpagina">174</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 173 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="87" onderwerp="de Filippijnse houding ten aanzien van kerkelijke medewerkers." indiendatum="19 september 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Knol</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat:  a. in april jl. een Italiaanse priester  op het eiland Mindanao is gedood  door de Civil Home Defense Force;  b. enige tijd later eveneens op dit  eiland frater Romero in het openbaar  is doodgeschoten;  c. in juli jl. frater Remigio in Noord  Luzon gevangen is gezet;  d. op de eilanden Mindanao en  Negros enige tijd geleden zonder  enige aanleiding een aantal kerkelijke  medewerkers, sommigen met vrouw  en kinderen, door militairen zijn  doodgeschoten;  e. op 11 juli  j l . frater Rudy Romano  door militairen is opgepakt en  sindsdien spoorloos is verdwenen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Indien u één of meer van de in de  vorige vraag aangehaalde berichten  moet bevestigen, bent u dan bereid te  protesteren bij de Filippijnse autoritei- ten over het gebeurde en hen te  verzoeken de opgepakte fraters vrij te  laten?  Antwoord van minister Van den  gen 14 oktober 1985)  antwoorden met betrekking tot de  afzonderlijke in de vraag genoemde  gevallen:  a. Ja. Naar aanleiding van de  gewelddadige dood van Pater Tulio  Favali zijn 5 verdachten in staat van  beschuldiging gesteld. Het proces  tegen hen is op 3 oktober begonnen.  b. Ja. Tot dusverre is onduidelijk wie  voor deze doodslag of moord verant- woordelijk is; het Filippijnse leger en  de guerrilla-beweging New  Peoples Army (NPA) hebben elkaar  over en weer beschuldigd.  c. Ja. Pater Teodoro Remigio zit, voor  zover bekend, nog steeds gevangen  ingevolge een presidentieel bevel tot  gevangenneming. Hij wordt beschul- digd van betrokkenheid bij acitviteiten  van het NPA. Zowel vanuit de kerk als  door de lokale organisatie «Task  Force Detainees» is aangedrongen op  een spoedige voorgeleiding voor een  rechter.  d. Mij is uit de afgelopen maanden  een geval bekend van een lekewerker  in dienst van de Rooms-katholieke  Kerk op het eiland Mindanao die  samen met zijn gezin werd gedood.  De daders zijn tot dusver niet gevon- den, maar ter plaatse wordt aangeno- men dat het een aanslag door het  NPA betrof omdat het slachtoffer zou  hebben geweigerd zijn medewerking  te verlenen aan deze organisatie.  e. Ja. Pater Romano is nog steeds  spoorloos. Er bestaan verdenkingen  In de afgelopen jaren heb ik herhaal- delijk en langs verscheidene wegen  doen blijken van ongerustheid over  gewelddadig optreden door leger  en/of politie in de Filippijnen.  In verband met grote onderlinge  verschillen tussen de onder vraag 1  genoemde gevallen is het niet goed  mogelijk deze onder één noemer te  brengen. Ik ben evenwel bereid om de  Filippijnse autoriteiten in te lichten over  de ernstige bezorgdheid die in  Nederland bestaat over de genoemde  gevallen en aan te dringen op bespoe- diging en/of intensivering van het  onderzoek in de gevallen genoemd  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
