<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001510</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001510&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001510</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123482</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 390</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (P.S.P.) over de herziening van het sociale zekerheidsstelsel.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 390</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">390</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">773</item>
         <item attribuut="Eindpagina">774</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="390" onderwerp="de herziening van het sociale zekerheidsstelsel" indiendatum="20 december 1984)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het waar, dat de staatssecretaris  van mening is dat er nog slechts 50%  kans is, dat de herziening van het  stelsel van sociale zekerheid op 1 juli  kan worden voltooid <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wat zijn de oorzaken van dit plotselinge  pessimisme?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Hoe valt in het licht van het boven- staande te verklaren, dat de staatsse- cretaris tijdens debatten de afgelopen  weken in deze Kamer telkens verklaar- de er nog steeds van uit te gaan resp.  ervan te zijn overtuigd, dat de stelsel- herziening per 1 juli zou doorgaan <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wat zullen de gevolgen zijn van het  mogelijk niet doorgaan van de  stelselherziening op 1 juli a.s. en een  verschuiving naar 1 oktober resp. 1  januari 1986 voor:  - de premievaststelling in 1985;  - de gelijke behandeling in de WWV;  - de bescherming van oudere  WWV-ers, boven de 50 jaar;  - de uitvoeringsorganen en sociale  diensten?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="2">Wanneer zal definitief duidelijk  worden, of de regering de herziening  van het sociale zekerheidsstelsel  verschuift naar een latere datum?  Hoeveel tijd is de regering bereid uit  te trekken in de door haar voorgeno- men procedure voor het gemene  overleg met de Staten-Generaal?  ' Zie vraaggesprek met de staatssecretaris in  de Volkskrant van 15 december jl.  <voetnoot nummer="2"/> Deze verwachting werd zowel in de schrifte- lijke als mondelinge gedachtenwisseling over  de wetsvoorstellen 18664, 18672, 18687 en  18683 door de regering uitgesproken.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgelegen- heid). (Ontvangen 14 januari 1985)  1,2, 3, 5 en 6  Van het begin af aan is duidelijk  geweest, dat de termijn tot 1 juli 1985  voor de in overweging zijnde herzie- ning van de wetgeving bijzonder krap  was. Niettemin is de inspanning  steeds gericht geweest op inwerking- treding op die datum. De vraag, of de  stelselherziening per 1 juli 1985 nog  een reële mogelijkheid is, is op dit  moment in het kabinet in bespreking.  Er is op dit punt inderdaad ernstige  twijfel gerezen. Het kabinet is voorne- mens de resultaten van die bespreking  vast te leggen in de memorie van  toelichting bij de voorstellen van wet  betreffende de invoering van gelijke  behandeling van mannen en vrouwen  in de WWV. Zoals bekend, is het  streven erop gericht dat die voorstellen  op zo kort mogelijke termijn bij de  Tweede Kamer zullen worden inge- diend.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ook de vraag welke gevolgen een  eventueel uitstel van de doorvoering  van de stelselherziening zal hebben  voor de premievaststelling, vormt op  dit moment onderwerp van beraad  binnen het kabinet.  Voor de te treffen interim-voorzie- ning gelijke behandeling in de WWV  en de al getroffen interim-voorziening  voor oudere langdurig werklozen  geldt, dat deze bij een eventueel  uitstel van de stelselherziening langer  zullen moeten gelden.  Voor de uitvoeringsorganen en de  sociale diensten zou uitstel van de  stelselherziening betekenen dat de uit  die stelselherziening voortvloeiende  veranderingen zich eerst later voor- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
