<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001487</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001487&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001487</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099201</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 544</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Otterloo (P.v.d.A) over de vergoeding van de hulp van een bedrijfsarts bij ongevallen op het werk.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 544</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">544</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Otterloo</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-05-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1095</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1096</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="544" onderwerp="de vergoeding van de hulp van een bedrijfsarts bij ongeval- len op het werk." indiendatum="30 maart 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Otterloo</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 mei 1988)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid">D e Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatsse- cretaris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur)</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van een  artikel <voetnoot nummer="1"/> over de vergoeding van de  hulp van een bedrijfsarts bij ongeval- len op het werk?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Vergoedt het ziekenfonds de eerste- hulphandelingen van een bedrijfsarts?  Zo neen, welke regeling verbiedt dat?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Waarom wordt een onderscheid  gemaakt tussen eerste hulp door een  willekeurige huisarts en dezelfde hulp  door een bedrijfsarts?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan een werknemer zijn kosten in  verband met een bedrijfsongeval  verhalen op de werkgever? Welke  wettelijke bepalingen zijn daarop van  toepassing?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u bereid te bevorderen dat  eerste hulp door een bedrijfsarts kan  worden vergoed door het zieken- fonds?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2 en 3  Op grond van artikel 3 van het  Besluit van de Ziekenfondsraad van  21 december 1967 (Stcrt. 1968 18)  inzake vergoeding van kosten van  geneeskundige hulp in bijzondere  omstandigheden komt een zieken- fondsverzekerde alleen dan voor de  vergoeding van de kosten van aan  hem verleende spoedhulp in aanmer- king, indien die hulp is verleend door  een aan een ziekenfonds verbonden  huisarts, een tot een ziekenhuis  behorende eerstehulppost, dan wel  door een arts, verbonden aan een  speciaal voor het verlenen van  spoedhulp ingerichte, niet aan enige  onderneming verbonden dienst of  instelling.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Of en in welke gevallen een werkne- mer zijn schade (kosten) in verband  met een bedrijfsongeval kan verhalen  op de werkgever is ingevolge het  geldende burgerlijk recht afhankelijk  van de vraag, wie (de werkgever, de  werknemer dan wel beiden) voor het  betreffende bedrijfsongeval krachtens  de wet aansprakelijk wordt geacht.  De artikelen  1 6 3 8 x en 1401 jo.  1403 van het Burgerlijk Wetboek  behelzen wettelijke aahsprakelijk- heidsregelingen die in dit verband  van belang zijn.  Globaal komen bedoelde regelingen  op het volgende neer. Ingevolge  artikel 1638 x BW is de werkgever  aansprakelijk voor schade van de  werknemer voortvloeiende uit een  bedrijfsongeval, als de werkgever is  te verwijten jegens de werknemer te  kort te zijn geschoten in zijn - in dat  artikel omschreven - veiligheidszorg  met betrekking tot de lokalen,  werktuigen en gereedschappen en de  te verrichten arbeid. De werkgever is  slechts dan niet aansprakelijk voor  schade van de werknemer, als hij  zich ter zake van het bedrijfsongeval  kan beroepen op overmacht, óf  indien de schade in belangrijke mate  mede aan grove schuld van de  werknemer zelf te wijten is.  Artikel 1401 jo. 1403  B W voorziet  in een wettelijke aansprakelijkheidsre- geling ter zake van schade van de  werknemer, die is veroorzaakt door  een onrechtmatige daad van onder- meer de werkgever of een collega- werknemer. Medeschuld van de  werknemer beperkt zijn recht op  volledige schadevergoeding.  In gevallen als het onderhavige ligt  het in de rede dat de werknemer zijn  werkgever op grond van artikel  1638 x BW aanspreekt voor een  vergoeding van de kosten. Indien de  werkgever die vergoeding weigert  kan de werknemer zich tot de rechter  wenden. De rechter beoordeelt  uiteindelijk of de werkgever te kort is  geschoten in zijn veiligheidszorg en  mitsdien op groend van artikel  1 6 3 8 x  BW aansprakelijk is.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Neen. Uit de algemene arbeidsrech- telijke verplichting van het «goed  werkgever? ^p» als bedoeld in  Ziekenfondsverzekering Alleen  indien de werknemer zelf de aanspra- kelijkheid draagt voor het bedrijfson- geval, kan de werkgever de kosten  voor EHBO ten laste van de werkne- mer brengen (zie ook het  a n t w o o r d  op vraag 4).  Ook in dat geval is geen aanleiding  deze kosten via de Ziekenfondswet te  vergoeden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
