<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0000045</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000045&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000045</item>
         <item attribuut="Document-id">0000105820</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 5</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Ymkers (C.P.N.) inzake de werkgelegenheid bij Shell.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 5</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">5</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Ymkers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-09-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-10-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">9</item>
         <item attribuut="Eindpagina">10</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van  d e Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="op 10 september 1986).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ymkers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 1 oktober 1986).">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen op 1 oktober 1986">heer D e K o r t e minister van Economische Zaken.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het de minister bekend dat de  Shell het ontslag van een aantal van  haar werknemers heeft aangekon- digd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo zijn antwoord op de eerste vraag  bevestigend luidt, kan hij dan een  nauwkeurig overzicht verschaffen van  het verloop van de werkgelegenheid  bij genoemde maatschappij, gerekend  vanaf het jaar 1980?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke wijzigingen hebben zich in de  periode sedert 1980 voorgedaan  naar aard en aantal werknemers/  neemsters?  Is er gezien over deze periode  sprake van een toe- dan wel afname  van het aantal werknemers?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is er een verschuiving waarneembaar  in de aard van de arbeidscontracten  (voltijdse- en deeltijdbanen, vaste  dienstverbanden en tijdelijke contrac- ten, uitzend- of inleenkrachten)?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke ontwikkeling heeft het aantal  personeelsleden in hooggekwalifi- ceerde functies doorgemaakt? Wil de  minister bij zijn antwoord de gegevens  zowel in absolute aantallen als in  relatie tot het aantal overige werkne- mers verschaffen?  Welke verwachtingen bestonden  over al de hierboven genoemde  aspecten van het personeelsbeleid  van de Shell ten tijde van het  aangaan van het «Herenakkoord»?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Heeft de bewindsman het voornemen  de resultaten van een vergelijking van  de in vraag zes bedoelde verwachtin- gen en de feitelijke ontwikkeling in  het kader van genoemd akkoord met  de Shell te bespreken?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Het is mij bekend, dat er binnen de  Shell maatregelen in voorbereiding  c.q. uitvoering zijn ten behoeve van  kostenbeheersing en efficiency.  Uitgangspunt is echter dat  g e d w o n - gen ontslagen in principe vermeden  zullen worden en dat de personeels- vermindering met onder andere  natuurlijk verloop en interne over- plaatsingen bereikt wordt.  2 , 3, 4 en 5  Gegevens over het verloop en de  samenstelling van de werkgelegen- heid, aard en aantal van het personeel  alsook de aard van de arbeidscontrac- ten kunnen door mij niet worden  verstrekt aangezien de minister van  Economische Zaken daarvoor geen  verantwoordelijkheid draagt, ook niet  in het kader van het Gentlemen's  Agreement.  Ten tijde van het aangaan van het  «Gentlemen's Agreement» zijn er ten  aanzien van het personeelsbeleid van  Shell geen verwachtingen  g e f o r m u - leerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Neen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
