<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0000967</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000967&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000967</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098681</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 31</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (R.P.F.) over de foetus als donor.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 31</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">31</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-06-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-10-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">61</item>
         <item attribuut="Eindpagina">62</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="31" onderwerp="de foetus als donor." indiendatum="16 juni 1987)">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 oktober 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van de publikatie «De foetus als  donor»? </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Welk standpunt neemt de bewinds- man in ten aanzien van het door dr.  A. C. Gittenberger-de Groot uitge- voerde onderzoek op foetussen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de minister bekend in welke  mate de aanbevelingen van het  rapport van de Gezondheidsraad  over «Beschikbaar stellen en gebruik  van foetussen, foetaal weefsel of  andere stoffelijke resten na abortus,  voor wetenschappelijke doeleinden»  worden opgevolgd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister bereid, voordat het  fenomeen van embryo-research zich  verder uitbreidt in afwachting van  wetgeving een totaal verbod van  proeven met embryo's af te kondigen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke wetenschappelijke onderzoe- ken zijn de minister bekend met  dierlijke en met menselijke «zwanger- schapsprodukten», gericht op  transplantatie van weefsel of  organen van jonge foetussen, naast  het verrichte onderzoek door dr. A.  C. Gittenberger-de Groot?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Welke initiatieven mogen van de  regering worden verwacht ten  aanzien van de conclusie van het  artikel, dat indien men geen commer- ciële weefsels en organen van  foetussen  w i l invoeren (ook niet  wanneer onderzoekers of artsen  straks daarom vragen) nu al een  waterdichte wetgeving noodzakelijk  is?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke stappen zal de minister  ondernemen om in EG-verband te  bereiken, dat de in het artikel  genoemde handelingen in Groot-Brit- tannië en mogelijk andere EG-landen  worden beëindigd?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2  t / m 7  De Staatssecretaris en ik zullen de  Tweede Kamer nog vóór de begro- tingsbehandeling van het onderdeel  volksgezondheid van dit departement,  in een brief uiteenzetten de stand  van zaken met betrekking tot het  gehele scala van medisch-ethische  aangelegenheden, de samenhang die  er is tussen de diverse onderwerpen,  alsmede - waar mogelijk - de  beleidsvoorzetten dienaangaand.  Alsdan zal tevens worden ingegaan  op de kwestie die in de onderhavige  vragen aan de orde is gesteld.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
