<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001077</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001077&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001077</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035484</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 154</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (Groen Links) over het verlenen van hinderwetvergunningen aan agrarische bedrijven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 154</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">154</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-09-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-11-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">315</item>
         <item attribuut="Eindpagina">316</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="315" allpagenumbers="315 316" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="154" onderwerp="het verlenen van hinderwetvergunningen aan agrarische bedrijven." indiendatum="1989-09-19">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="24 november 1989), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 46, Vergaderjaar 1989-1990">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat een groot aantal agrarische bedrijven in 13 sterk verzuurde gemeenten in het oosten van Noord-Brabant over geen of een ontoereikende hinderwetvergunning beschikt?' Hebt u aan deze gemeenten subsidie verstrekt voor het opstellen van gemeentelijke Hinderwet Uitvoerings Programma's op voorwaarde, dat deze jaarlijks bijgesteld worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe is het mogelijk, dat de gemeenten tekort zijn geschoten in de wettelijk verplichte uitvoering van de Hinderwet? Welke gevolgen verbindt u hieraan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u kennis genomen van het beleid in deze gemeenten om aan deze bedrijven alsnog een hinder– wetvergunning te verlenen volgens verouderde normen, waarbij ook bedrijven, die hieraan niet voldoen soms toch een hinderwetvergunning krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Deelt u de mening, dat bij verlening van de hinderwetvergunning de normen moeten worden gehanteerd, die van toepassing zijn op het moment van de aanvraag <voetnoot nummer="2"/>, en dat het niet aanvaardbaar is, dat ongeoorloofde uitbreiding achteraf gelegaliseerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat door dit beleid agrarische bedrijven, die niet tijdig een hinderwetvergunning hebben aangevraagd, bevoordeeld worden ten opzichte van degenen, die dat wel hebben gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Realiseert u zich, dat hierdoor het streven naar reductie van de ammoniakjitstoot en de bescherming van voor verzuring gevoelige gebieden doorkruist wordt, zodat nog zwaardere inspanningen van de landbouw gevraagd moeten worden om de ammoniakuitstoot te reduceren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het u bekend, of er meer gemeenten zijn waar een dergelijke achterstand in uitvoering van de Hinderwet is ontstaan? Op welke wijze wordt deze ingelopen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke stappen zult u ondernemen teneinde te garanderen, dat de bepalingen in de Hinderwet onverkort zullen worden nageleefd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> De Volkskrant van 14 september jl</noot>
         <noot nummer="2"> Zoals op 28 jnh 1989 bepaald door de Raad van State (nr G05 86 0672)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Geconstateerd kan worden dat het percentage veehouderijbedrijven met een hinderwetvergunning in midden– en oostbrabant de laatste jaren sterk is gestegen. Dit geldt met name voor bedrijven die het laatste decennium zijn uitgebreid of zijn gevestigd. Uit informatie van de regionale inspecteur voor de milieuhygiëne in Noord-Brabant blijkt dat in de dertien onderhavige gemeenten ca. 75% van de agrarische bedrijven over een (vrijwel) toereikende vergunning beschikt, met een variatie van 50% tot 95%. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Aan twaalf van de dertien Brabantse gemeenten werd door mij subsidie verstrekt voor het opstellen van een gemeentelijk Hinderwet Uitvoerings Programma (HUP). Een jaarlijkse bijstelling van het HUP is een aanbe– veling maar geen voorwaarde bij de subsidieverlenlng. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De verantwoordelijkheid en de bevoegdheid betreffende de uitvoering van de Hinderwet ligt bij het bevoegd gezag. Het eindoordeel over de concrete uitvoering van de Hinderwet komt uiteindelijk toe aan het wegnemen van de financiële belemmeringen. Dit besluit zal naar verwachting 1-1-1990 in werking treden. Daarnaast wordt door de uitvoering van het Project Algemene Regels (het opstellen van AMvB's op basis van artikel 2a van de Hinderwet) voor een groot aantal bedrijven de vergunningplicht opgeheven, zodat meer ruimte vrijkomt voor toezicht en controle en voor de vergunningverlening voor bedrijven die niet onder dergelijke AMvB's komen te vallen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het beleid van de betrokken gemeenten is mij bekend. 5,6,  7 </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
