<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tekortkomingen daarbij is opnieuw " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001172</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001172&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001172</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114732</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 252</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rey (V.V.D.) over faciliteiten voor reisverzekeringen op postkantoren.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 252</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">252</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Scherpenhuizen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-12-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">497</item>
         <item attribuut="Eindpagina">498</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="252" onderwerp="faciliteiten voor reisverzekeringen op postkantoren." indiendatum="18 november 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  op sommige postkantoren nog steeds  folders te verkrijgen zijn met een  verwijzing naar doorlopende reisverze- keringen?  Kan de staatssecretaris verklaren, hoe  het mogelijk is dat dergelijke folders  nog steeds te verkrijgen zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de staatssecretaris de verbijstering  van de vragensteller begrijpen over  het feit, dat de Postgiro/RPS nog  steeds als intermediair optreedt voor  het sluiten van doorlopende reisverze- keringen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe rijmt de staatssecretaris het feit  dat de Postgiro/RPS nog steeds  provisie ontvangt over verzekeringen  waarin zij niet mag bemiddelen, met  de mededeling van de regering van  21 mei 1985', dat de doorlopende  reisverzekering geen deel meer zou  uitmaken van het dienstenpakket van  de Postgiro/RPS?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1">Wil de staatssecretaris de Postgiro/RPS  nu wel duidelijk maken dat men een  regeringsbesluit nog steeds overtreedt  en de Postgiro/RPS verzoeken heden  daaraan een eind te maken?  Toelichting  Zie Aanhangsel Handelingen 1985- 1986, nr. 110. Een brief dd. 8-11-1985  van Postgiro/Rijkspostspaarbank aan  een vrager om informatie is de  bewindsman toegezonden.  <voetnoot nummer="1"/> Zie Aanhangsel Handelingen 1984-1985, nr.  902.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Scherpenhuizen (Verkeer en Water- staat). (Ontvangen 6 december 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Naar aanleiding van vorige vragen  inzake dit onderwerp kan ik u mede- delen, dat alle postinrichtingen  verschillende malen, laatstelijk op 12  november 1985, zijn geïnstrueerd de  desbetreffende folders uit het assorti- ment te verwijderen en direct te  vernietigen. Als er desondanks op  sommige postinrichtingen nog folders  met een dergelijke verwijzing aanwezig  zijn, betreur ik dat.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zonder opgave om welke van de 2700  postinrichtingen het gaat is een  precieze verklaring niet te geven. Het  feit dat op sommige postinrichtingen  de betreffende folder nog steeds  verkrijgbaar zou zijn, is mogelijk te  wijten aan onvoldoende kennisneming  door de aldaar verantwoordelijke  personen van de ontvangen instruc- ties.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De daadwerkelijke bemiddeling voor  het produkt doorlopende reisverzeke- folders gedane openbare aanbod  heeft postgiro/rijkspostspaarbank, in  overleg met de verzekeraar, gemeend  alle na 21 mei 1985 nog ontvangen  antwoordkaarten door te moeten  zenden naar de verzekeraar, waarbij  de aanvragers schriftelijk door  postgiro/rijkspostspaarbank zijn  geïnformeerd over het feit dat  postgiro/rijkspostspaarbank dit  produkt zelf niet langer mocht  aanbieden.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zoals in antwoord op eerdere vragen  reeds is vermeld, ontvangt postgiro/  rijkspostspaarbank periodiek als  provisie een percentage van de  totale premies van via bemiddeling  verstrekte Intermedreisverzekeringen,  inclusief doorlopende reisverzekerin- gen. Voor zover ten gevolge van de in  het antwoord op vraag 3 genoemde  antwoordkaarten na 21 mei 1985 nog  doorlopende reisverzekeringen tot  stand gekomen zijn, zijn deze inbegre- pen in de premiesom waarover  provisie van de verzekeraar wordt  ontvangen. Mede omdat verder geen  kosten door de verzekeraar worden  vergoed met betrekking tot de  ontvangst en doorzending van  genoemde antwoordkaarten is niet  afgezien van provisie over de na 21  mei 1985 alsnog tot stand gekomen  doorlopende reisverzekeringen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zoals uit de beantwoording van de  vragen 1 t/m 4 reeds blijkt, zijn direct  na 21 mei 1985 maatregelen getroffen  om genoemd besluit uit te voeren.  Voor wat betreft de gesignaleerde  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
