<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="houden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001206</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001206&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001206</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123178</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 87</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beinema (C.D.A.) over een tentoonstelling van 17de-eeuwse Nederlandse genre-schilders.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 87</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">87</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Beinema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-08-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">173</item>
         <item attribuut="Eindpagina">174</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="87" onderwerp="een tentoonstelling van 17de- eeuwse Nederlandse genre-schilders." indiendatum="9 augustus 1984)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het de minister bekend, dat een  unieke bloemlezing van «meesterwer- ken van 17e-eeuwse Nederlandse  genre-schilders» achtereenvolgens te  Philadelphia, Berlijn en Londen  tentoongesteld is, respectievelijk  wordt, respectievelijk zal worden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn, bij het voor deze tentoonstelling  beschikbaar stellen van nog in  Nederlands bezit zijnde werken,  pogingen gedaan deze tijdelijk  bijeengebrachte verzameling ook in  het land van herkomst tentoon te  stellen?  Is de bewindsman van oordeel dat het  veel moeite waard is, ook die Neder- landse belangstellenden, die niet in  de gelegenheid zijn deze collectie  buiten onze grenzen te gaan bezichti- gen, de gelegenheid te bieden zulks  hier te lande te doen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister bereid al het mogelijke  te doen, om deze collectie alsnog in  Nederland tentoon gesteld te krijgen?  Antwoord  Antwoord van minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 15 oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het is mij bekend dat er een tentoon- stelling van 17e-eeuwse Nederlandse  genre-schilders is gehouden te  Philadelphia en Berlijn, en dat deze op  7 september jl. in Londen is openge- steld onder de titel «The age of  Vermeer and De Hoogh».  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Neen.  Wat in de openbare Nederlandse  collecties te zien is van de 17e-eeuwse  Nederlandse schilderkunst geeft een  kwalitatief en representatief goed  beeld daarvan. Uiteraard zijn in de  tentoonstelling bijzondere schilderijen  van hoge kwaliteit opgenomen, die  niet in Nederland te zien zijn.  De tentoonstelling biedt evenwel  geen nieuwe kijk op de 17e-eeuwse  schilderkunst met voor Nederland  onbekende aspecten. In 1976 werd  onder de titel «Tot lering en Vermaak»  in het Rijksmuseum te Amsterdam  een tentoonstelling gehouden van  Nederlandse 17e-eeuwse genre-stuk- ken, waarbij zowel de kwaliteit van de  tentoongestelde werken, als de  betekenis van de voorstelling voorop  hebben gestaan. Met deze tentoonstel"  ling heeft het Rijksmuseum een lijn  ingezet die in 1980 werd voortgezet  met een tentoonstelling «God en de  goden», waarin de historische  schilderkunst werd belicht. De thans  in Londen te bezichtigen tentoonstel- ling grijpt als het ware terug op het  thema dat door het Rijksmuseum in  1976 reeds werd behandeld.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Gezien het bovenstaande, zie ik geen  reden om pogingen te doen de  bedoelde tentoonstelling alsnog in  één van de Nederlandse musea te  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
