<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001664</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001664&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001664</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011968</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 734</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (GroenLinks) over verkeersoverlast in de gemeenten Steenbergen en Halsteren.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 734</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">734</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-07-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-07-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1497</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1498</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1497" allpagenumbers="1497" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="734" onderwerp="verkeersoverlast in de gemeenten Steenbergen en Halsteren." indiendatum="2 juli 1993}">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-07-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Zorgt het doorgaand autoverkeer, met name vrachtverkeer, dat op de route Zeeland/Bergen op Zoom-Willemstad/westelijk Zuid Holland gebruik maakt van de N 259 voor veel overlast in de bebouwde kommen van Steenbergen en Halsteren? Vinden er ook regelmatig transporten van gevaarlijke stoffen over de N 259 door deze woonkernen plaats? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat een andere bewegwijzering eraan zou kunnen bijdragen, dat doorgaand verkeer niet langer voor de N 259 kiest, maar voor andere routes, die voor minder overlast zorgen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft Rijkswaterstaat al eens toezeggingen gedaan om de bewegwijzering aan te passen? Bent u bereid zorg te dragen voor een aangepaste bewegwijzering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u nog andere mogelijkheden om met fysieke maatregelen (bijvoorbeeld het plaatsen van verkeerslichten) de overlast van het doorgaande verkeer in de bebouwde kommen van Steenbergen en Halsteren te verminderen? Bent u bereid een verbod af te kondigen op transport van gevaarlijke stoffen over de N 259 door Steenbergen en Halsteren of andere maatregelen te nemen die een eind kunnen maken aan deze transporten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Van de gemeente Steenbergen zijn geen klachten hierover ontvangen. Het bewonerscomité Halsterseweg in de gemeente Halsteren heeft haar klachten over de snelheden en intensiteiten van het verkeer op de Halsterseweg kenbaar gemaakt. Er bestaat geen inzicht in hoeverre hier sprake is van doorgaand verkeer danwel regionaal/plaatselijk verkeer. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Op de N259 is het toegestaan gevaarlijke stoffen te vervoeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Na de openstelling van de Zoomweg Zuid wordt het noord-zuidverkeer met bestemming Antwerpen-Haven op de bewegwijzering langs de A29 bij het knooppunt A29/A59 (Sabina) verwezen naar de A17 richting Roosendaal. Tot dusver zijn geen duidelijke effecten opgetreden. Ik ben bereid te bezien of bij genoemd knooppunt op de bewegwijzering de aanduiding Bergen op Zoom kan worden toegevoegd. Van zuid naar noord wordt het doorgaande verkeer verwezen via het autosnelwegennet (A58/A17). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Zie antwoord op vraag 3. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. In de gemeente Steenbergen is eind juni 1993 de aanleg van een rotonde in de N259/Franse straat voltooid en voor het verkeer opengesteld Met de gemeente Halsteren is in de afgelopen maanden een ontwerppakket van maatregelen opgesteld, dat onlangs ter instemming is aangeboden aan het bewonerscomité Halsterseweg. Binnen de beschikbare ruimte worden de volgende maatregelen voorgesteld: * accentueren fietsstroken en voorzover mogelijk fysiek scheiden fietspaden en rijbaan; * gedragsbeïnvloeding door: * mottoborden 50-km situatie/politiecontrole * verschijningsborden «U rijdt te hard» * stringente politiebewaking. De aanpak is erop gericht om deze maatregelen in 1993 uit te voeren. Met de gemeente wordt overleg gepleegd om de verkeersregelinstallatie op het kruispunt Vogelenzang, die aan vervanging toe is, mogelijk te vervangen door een rotonde. Met de </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
