<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001866</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001866&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001866</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004377</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 652</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) over het al dan niet bouwen van een ondergronds busstation bij Amsterdam CS.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 652</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">652</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-07-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-07-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1323</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1324</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1323" allpagenumbers="1323" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398" uitgever="Sdu Uitgeveri] Plantijnstraat s Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="652" onderwerp="het al dan niet bouwen van een ondergronds busstation bij Amsterdam CS." indiendatum="1994-07-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-07-15">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij-Vtfeggen,</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het Regionaal Orgaan Amsterdam (ROA) u op 14 juni jl. een financieringsvoorstel voor de bouw van een ondergronds busstation bij Amsterdam CS voorgelegd? Hebt u dat voorstel afgewezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hangen beslissingen die Amsterdam moet nemen over de bouw van de Noord-Zuidlijn nauw samen met het al dan niet bouwen van het ondergrondse busstation? Moet om die reden spoedig een besluit hierover worden genomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u met het ROA van mening, dat de realisering van een dergelijk busstation de kwaliteit van het openbaar vervoer en die van de openbare ruimte op het Stationsplein in Amsterdam zal verbeteren? Ziet u mogelijkheden om tezamen met het ROA op korte termijn de financiering van het busstation te regelen? Wilt u de Kamer hierover in het MIT 1995-1999 berichten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Het Parool van 15 juni jl. en 28 juni 1994 MIT= Meerjarenprogramma Infrastructuur en Transport</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1 1"> en2 Het ROA heeft mij inderdaad op 14 juni 1994 een financieringsvoorstel voor de bouw van een ondergronds busstation voorgelegd (bijlage 1). <voetnoot nummer="1"/>Na bestudering van dit voorstel ben ik tot de conclusie gekomen dat dit niet realistisch genoeg is. Voor de motivering hiervan verwijs ik kortheidshalve naar de door mij op 23 juni 1994 aan het ROA verzonden brief, waarvan ik u hierbij een afschrift als bijlage zend (bijlage 2). <voetnoot nummer="1"/>Zowel in vervoerkundig als in bouwtechnische opzicht is er sprake van een zekere samenhang tussen de projecten Noord-Zuidlijn en ondergronds busstation. Dit betekent overigens niet dat de aanleg van een beter busstation geen nuttige aanvulling is naast de Noord-Zuidlijn. Daarom is een spoedig besluit gewenst ter voorkoming van onnodige vertraging in de aanleg van de Noord-Zuidlijn. Uit de tot op heden ontvangen gegevens kan niet worden afgeleid, dat er geen bovengrondse oplossingen mogelijk zijn. Ook is nog niet onderbouwd dat na aanleg van de Noord-Zuidlijn de meerwaarde van een ondergronds busstation ten opzichte van een bovengrondse oplossing de benodigde zeer grote extra investering zal rechtvaardigen. Zie punt d. van mijn eerdergenoemde brief. Nu ook het ROA zelf er niet in is geslaagd een realistische financiering te ontwerpen acht ik de mogelijkheden uitgeput, Er zal in de komende maanden uitwerking moeten worden gegeven aan het akkoord op hoofdlijnen in het kader van de VINEX om te komen tot een uitvoeringsconvenant met uitvoeringsprogramma. Bij de daarvoor benodigde prioritering van projecten zullen nog oplossingen moeten worden gevonden voor de wensen van het ROAten aanzien van het gedeelte CS-Buikslotermeerplein van de Noord-Zuidlijn, de tijdige realisering van de railontsluiting van Nieuw Oost en de tweede fase van de Zuidtangent. Naar dezerzijdse inschatting zal daarbij geen financiële ruimte worden gevonden voor een ondergronds busstation. Tenzij het nieuwe kabinet zou besluiten fors meer te investeren in de </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
