<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001763</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001763&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001763</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004274</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 549</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van het lid Marijnissen (SP) over het Reglement Eenmalige Silicosevergoeding Oud-Mijnwerkers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 549</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">549</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-05-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-06-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1115</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1116</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1115" allpagenumbers="1115" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="549" onderwerp="het Reglement Eenmalige Silicosevergoeding Oud-Mijnwerkers." indiendatum="1994-05-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-06-10">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Vindt u het juist, dat artikel 2 van het Reglement Eenmalige Silicosevergoeding Oud-Mijnwerkers onder meer als eis voor toekenning van de eenmalige uitkering stelt, dat de belanghebbende (oud-mijnwerker) als gevolg van de ziekte silicose voor minimaal 30% in zijn functioneren wordt beperkt ten opzichte van vergelijkbare personen die niet aan mijnstof blootgesteld zijn geweest? </vraag>
      <vraag nummer="2">Schept het hanteren van een dergelijk percentage niet rechtsongelijkheid onder de oud-mijnwerkers nu de gevolgen van siiicose, of dit nu meer of minder dan 30% is, in vele gevallen even erg zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zullen de criteria genoemd in artikel 2 van het Reglement er niet toe leiden, dat uiteindelijk de ereschuld ten opzichte van de oud-mijnwerkers toch niet wordt ingelost? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het juist, dat artikel 4 lid 2 van het Reglement die oud-mijnwerkers uitzondert aan wie een afkoopsom op grond van de Liquidatiewet Ongevallenwetten terzake silicose is of nog zal worden toegekend of die nog een lopende ongevallenrente terzake silicose genieten, nu deze rente is/wordt gekort op het pensioen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is artikel 4 lid 2 van het Reglement niet in strijd met uw toezegging gedaan op 4 oktober 1993 ten overstaan van oud-mijnwerkers, sympathisanten en leden van het Aktiekomitee Ereschuld Mijnwerkers, dat ook deze categorie oud-mijnwerkers voor de eenmalige uitkering in aanmerking zou moeten komen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u het juist, dat op grond van artikel 5 van het Reglement alleen de weduwen van na 16 oktober 1992 voor de eenmalige uitkering in aanmerking kunnen komen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Schept dit geen rechtsongelijkheid onder de weduwen van oud-mijnwerkers met silicose? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid stappen te ondernemen in de richting van de Stichting Silicose Oud-Mijnwerkers teneinde het Reglement op bovenstaande punten te doen bijstellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen van het lid Van Rey, ingezonden 9 mei jl. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1"> tot  en  met  4 en 6  tot  en  met  8 Allereerst wordt opgemerkt dat mijn ambtsvoorganger bij schrijven van 16 december 1992 aan de voorzitter van de Tweede Kamer een kopie van een brief aan Gedeputeerde Staten van Limburg heeft doen toekomen waarin is aangegeven welke personen voor een eenmalige uitkering in aanmerking zouden moeten komen. Deze doelgroep is ook opgenomen in het «reglement eenmalige silicosevergoeding oud-mijnwerkers». Van mijn kant heb ik de voorzitter van de Tweede Kamer bij schrijven van 14 april 1994 een kopie van mijn brief van gelijke datum aan Gedeputeerde Staten van Limburg doen toekomen waarin is medegedeeld dat financiële middelen ter beschikking worden gesteld ten behoeve van het verstrekken van een eenmalige uitkering aan personen die daar ingevolge voornoemd reglement voor in aanmerking komen. Ik zie geen aanleiding om daarop terug te komen. Betreffende het 30% criterium het volgende. De Ongevallenwet (OW) 1921 bood onder bepaalde omstandigheden aan werknemers recht op schadeloosstelling ter zake van een ongeval dat hen in verband met hun dienstbetrekking overkwam. Daarnaast zijn er in de OW 1921 een arbeidsongeschiktheid van ten minste 30% medisch juist werd geacht. Hieruit moge blijken dat voor wat betreft het 30% criterium is aangesloten bij de OW 1921. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Ik heb geen toezegging gedaan om gelden voor een eenmalige uitkering beschikbaarte stellen ten behoeve van oud-mijnwerkers die lijden aan de beroepsziekte silicose en die ingevolge artikel 18 van de Liquidatiewetten bij het bereiken van de 65-jarige leeftijd een afkoopsom hebben gehad of nog krijgen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
