<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001233</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001233&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001233</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035640</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 311</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (G.P.V.) over de instantloterij.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 311</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">311</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-01-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>D'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-01-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">627</item>
         <item attribuut="Eindpagina">628</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="627" allpagenumbers="627" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="311" onderwerp="de instantloterij." indiendatum="1990-01-3">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-01-30">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D'Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatsse– cretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft de minister van Welzijn, Volks– gezondheid en Cultuur aan de KNVB toegezegd dat begin 1990 de zogenaamde instantloterij in ons land zal zijn geïntroduceerd?' </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verhoudt zich dit voornemen tot de toezegging van de regering niet tot de introductie van deze loterij over te gaan dan nadat deze kamer is geïnformeerd over de regeringsbe– slissing terzake van het kansspel– beleid? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Is hiermee niet impliciet toegezegd, dat een beslissing inzake de instant– loterij eerst genomen kan worden na de behandeling van het inmiddels aan deze kamer aangeboden regeringsstandpunt terzake? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke aanpassingen van wet en regelgeving zijn noodzakelijk voor een instantloterij? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u toezeggen, dat definitieve uitvoeringsbeslissingen pas dan zullen worden genomen als de daarvoor noodzakelijke wijzigingen in wet en regelgeving de instemming hebben verkregen van de beide Kamers der Staten-Generaal? ' Het voornemen is het regeringsstandpunt </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Het Binnenhof"> Zie «Het Binnenhof» van 18 december jl. a  Zie de brief van de minister-president van 23 maart 1990 (Kamerstuk 20 966, nr. 3)</noot>
         <noot nummer="3" datum="1990-03-26" bron=" Kamerstuk 21 277, vergaderjaar 1989-1990. te bespreken in een UCV, te houden"> Kamerstuk 21 277, vergaderjaar 1989-1990. te bespreken in een UCV, te houden, 26 maart 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Nee. Anders dan sommige kranten hebben bericht heb ik ter gelegenheid van de viering van 100 jaar KNVB slechts de verwachting uitgesproken dat begin 1990 een definitieve beslissing zal zijn genomen over de toewijzing van de instantloterij. 2-5 De stand van zaken m.b.t. de instant– loterij is deze. In het regerings– standpunt «Kansspelen in perspectief» is aangegeven dat het kabinet kan instemmen met de intro– ductie van een instantloterij in Nederland, mits aan een aantal randvoorwaarden wordt voldaan. Ook in het regeeraccoord 1989 wordt ervan uitgegaan, dat de instantloterij er zal komen. Echter is nog geen keuze gemaakt wie met de organisatie van de instantloterij zal worden belast; de Stichting de Nationale Instantloterij dan wel de Staatsloterij. Beide instellingen hebben een technisch en organisato– risch plan van aanpak opgesteld, dat momenteel door de Centrale Recherche Informatiedienst op fraudegevoeligheid wordt getoetst. Dit onderzoek zal een dezer dagen zijn afgerond. Mede op basis van de uitkomsten van dit onderzoek zal het kabinet een beslissmg nemen over de toewijzing van de instantloterij. Het antwoord op de vraag welke aanpassingen van de Wet op de kansspelen en haar uitvoeringsbe– sluiten vervolgens noodzakelijk zijn, is mede afhankelijk van de keuze wie met de organisatie van de instantlo– terij zal worden belast. De betrokken bewindslieden streven ernaar dat deze beslissing op korte termijn zal worden genomen, zodat de Kamer hierover nog voor de gedachtenwis– seling over het regeringsstandpunt «Kansspelen in perspectief» kan worden geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
