<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uitgeoefend. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000048</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000048&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000048</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122020</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 6</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Kruisinga en mevrouw Groensmit-van der Kallen (beiden C.D.A.) inzake de berging van het schip 'Mont Louis'.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 6</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">6</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kruisinga</persoon>
            <persoon>Groensmit-van der Kallen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-09-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
            <persoon>Van den Broek</persoon>
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">11</item>
         <item attribuut="Eindpagina">12</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="14 september 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kruisinga</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Groensmit-van der Kallen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de ministers kennis genomen  van de onenigheid tussen de Neder- landse en Belgische autoriteiten bij de  berging van het schip de Mont Louis?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wat is de aard van de onenigheid en  hoe is de nauwkeurige gang van  zaken bij de berging en het internatio- nale overleg omtrent de stranding van  de Mont Louis tot nu toe geweest?  Welke maatregelen ter beëindiging  van de onenigheid staan de ministers  voor ogen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke mate van olieverontreiniging  bedreigt de Nederlandse kust, bij  welke windrichting en op welke  lokaties; en welke maatregelen  hebben de Nederlandse autoriteiten  in dit verband genomen dan wel zijn  zij van plan te nemen mede in het  licht van het Verdrag van Bonn van  1969?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het juist dat de lading onder meer  bestaat uit:  a. 9 containers met radioactiviteit 54  curie natuurlijk uranium hexafluoride  0,7%, na verrijking mogelijk bestemd  voor België;  b. 18 containers 210 ton UF 6 radioac- tiviteit 108 curie, 0,67% uranium 235  afkomstig uit Marcoul, en  c. 3 containers UF 6, 18 curie, UF 6,  0,88% uranium 235 uit Cap de la Hague  bestemd voor Duitsland, mogelijk  verontreinigd met plutonium?  Waaruit bestaat de lading verder?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="2 6">Is het juist dat vanuit Springfield in  het Verenigd Koninkrijk ook regelmatig  U <voetnoot nummer="2"/>F <voetnoot nummer="6"/>-vervoer naar Almelo over zee en  per vrachtauto plaatsvindt en dat  zulke transporten ook plaatsvinden  naar Dodewaard?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het juist dat bij deze transporten  gebruik wordt gemaakt van de North  Sea Ferries en van vrachtautovervoer?  Welke voorzorgen en veiligheidsmaat- regelen hebben de ministers bij deze  transporten genomen respectievelijk  zijn zij van plan in de toekomst te  nemen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Willen de ministers de huidige  internationale voorschriften, waaron- der die transporten over zee, over  land en via de lucht plaatsvinden,  uiteenzetten en mededelen in welke  opzichten zij deze onvoldoende  achten?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Welke initiatieven denken de bewinds- lieden in internationaal (o.m. VN- en  EEG-)verband te nemen, ten einde tot  voldoende beveiliging bij transporten  van radioactief materiaal te komen,  zulks mede aansluitend op de resolutie  die daaromtrent op 13 september  j l . in  Straatsburg door het Europees  Parlement werd aanvaard? Willen zij  hun oordeel over deze resolutie  geven?  Antwoord  Antwoord van mevrouw Smit-Kroes,  minister van Verkeer en Waterstaat,  mede namens de heer Van den Broek,  minister van Buitenlandse Zaken, en  de heer Winsemius, minister van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke Orde- ning en Milieubeheer (Ingezonden 23  oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  De aard van onenigheid betrof de  inzet van het oliebestrijdingsvaartuig  Smal Agt in de directe nabijheid van  de Mont Louis teneinde de meest  effectieve wijze van oliebestrijding  mede met het oog op de Nederlandse  belangen te kunnen bereiken. Aanvan- kelijk kon als gevolg van strikte  instructies van hogerhand van het  Belgische operationele kader geen  toestemming worden verkregen om  voldoende dichtbij het wrak te kunnen  opereren. Na overleg met de verant- woordelijke beleidsinstanties, werd  op 14 september 1984 overeenstenv  ming bereikt over de inzet van het  vaartuig.  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="3">Bedreiging van olievervuiling van de  Nederlandse kust, met name in de  provincie Zeeland, bestond bij  westen- en zuidwesten wind. De  omvang daarvan was afhankelijk van  de mate van lekraken van de brand- stoftanks van de Mont Louis (inhoud  ± 400 m <voetnoot nummer="3"/>) en de effectiviteit van de  daarop ondernomen bestrijdingsac- ties.  plaatsvindt van UF6 tussen het  Verenigd Koninkrijk en Almelo v.v. Dit  vervoer gaat meestal per vrachtauto  met Ro/Ro schepen. Vervoer van  uraniumhexafluoride van of naar  Dodewaard vindt niet plaats.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Het vervoer van UF6 vindt plaats op  vrachtauto's die met veerboten van  North Sea Ferries naar het Verenigd  Koninkrijk worden overgebracht. De  voorwaarden voor het vervoer over  zee zijn vastgelegd in een officiële  toestemming van het hoofd van de  Scheepvaartinspectie. Hierin is  vastgelegd dat:  1. de internationale voorschriften van  de IAEA dienen te worden opgevolgd;  2. de voorschriften van de lnternatio- nal Maritime Dangerous Goods  (IMDG) ter zake dienen te worden  opgevolgd en  3. aan een aantal extra eisen dient te  worden voldaan.  Deze extra eisen behelzen onder  meer:  - bepaling van de plaats aan boord  waar deze lading altijd moet staan;  - het bij elke zending voorbereid zijn  op de bij ongevallen te treffen  maatregelen;  - het goed «zeevastzetten» van de  lading.  Het vervoer over de weg geschiedt  in overeenstemming met de regelen  gesteld door het Europese Verdrag  voor het vervoeren van gevaarlijke  stoffen over de weg (ADR).  Het incident met de Mont Louis  geeft ons vanuit stralingshygiënisch  oogpunt geen aanleiding om in de  toekomst additionele maatregelen te  nemen. Voor een nadere uiteenzetting  zij verwezen naar het antwoord op  vraag 7.  over de spoorweg van gevaarlijke  goederen (VSG) - van het Algemeen  Reglement Vervoer. Deze vormt een  onderdeel van de Wet Vervoer  Gevaarlijke Stoffen.  Het Europese Verdrag betreffende het  internationale vervoer van gevaarlijke  goederen over de weg (ADR). Deze  regeling is als nationaal voorschrift  opgenomen in bijlage I (VLG) van het  o.g.v. de Wet Gevaarlijke Stoffen  vastgestelde Reglement Gevaarlijke  Stoffen.  Voor het zeevervoer en het luchtver- voer gelden internationale regelingen  met een mondiale draagwijdte te  weten:  Hierop zijn de regelen van de lnterna- tional Maritime Organization (IMO)  van toepassing, zoals vastgelegd in  de eerder genoemde IMDG-Code.  Bij het vervoer van radio-actieve  materialen per luchtvaartuig dienen  de «Technical Instruclions for the safe  transport of dangerous goods by air»,  vastgesteld door de International Civil  Aviation Organization (ICAO) in acht  te worden genomen.  Uit de beschikbare ongevalsstatis- tiek van transporten van radio-actief  materiaal is gebleken dat, hoewel  uiteraard incidenten niet geheel  waren te vermijden, tot dusverre geen  ongevallen hebben plaatsgevonden  met ernstige consequenties voor  mens of milieu. De huidige vervoers- regels voor het transport van radio-ac- tief materiaal zijn dan ook naar onze  mening voldoende. Dit laat onverlet  dat de aanbevelingen van de IAEA  regelmatig worden getoetst aan  nieuwe technische ontwikkelingen en  wetenschappelijke inzichten en waar  nodig aangepast. Een nieuwe publika- Voor vervoer van radio-actieve en/of  splijtstoffen zijn door IAEA stringente  regels opgesteld in samenwerking  met het Subcommittee on the Carriage  of Dangerous Goods (CDG), een  onderdeel van de International  Maritime Organization (IMO). Uit  documentatie van de Franse autoritei- ten blijkt, dat het gehele transport aan  deze regels voldeed.  De resultaten van het onderzoek  naar de oorzaken van de aanvaring  tussen de Olau Brittannia en de Mont  Louis zullen worden besproken in een  regionaal overleg met de scheepvaart- autoriteiten van de Noordzeebuurlan- den. Een evaluatie kan mogelijk  aanleiding zijn tot het treffen van  verkeersmaatregelen om het aanva- ringsrisico op zee, vooral om de  mogelijke gevolgen voor mens en  milieu verder te beperken.  In dit verband wordt gewezen op de  genoemde initiatieven en de ontwikke- lingen ten opzichte van de verkeersbe- geleiding in de IMO en in Europees  verband (onderzoeksproject COST- 301) en op de Overeenkomst met  België om de bestaande (beperkte)  walradarketen langs de Westerschelde  uit te breiden tot onder meer het  gebied waar deze aanvaring plaats- vond. Het is de bedoeling dat zo  spoedig mogelijk de werkzaamheden  ter uitvoering van de Overeenkomst  met België worden aanbesteed.  De resolutie van 13 september 1984  van het Europees Parlement is  veelomvattend en niet alle overwegin- gen welke tot de resolutie hebben  geleid kunnen worden gedeeld. De  regering zal eventuele initiatieven van  de Europese Commissie naar aanlei- ding van deze resolutie afwachten.  Het in de resolutie verlangde stipte  toezicht op het vervoer van risico  opleverende goederen wordt ove- rigens in Nederland op reguliere wijze  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
