<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001505</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001505&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001505</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019891</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 488</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden M. de Jong en Smits (beiden CDA) over het aanvragen van een vergunning voor Schelpdierenhangcultuur in de Oosterschelde.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 488</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">488</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>de Jong M.</persoon>
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-02-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-03-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1027</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1028</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1027" allpagenumbers="1027" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="488" onderwerp="het aanvragen van een vergunning voor Schelpdierenhangcultuur in de Oosterschelde." indiendatum="1992-02-11">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">de Jong M.</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 maart 1992), zie ook Aanhangsel Handelingen, nr. 454, Vergaderjaar 1991-1992">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Bukman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Moet bij de aanvraag van een vergunning voor schelpdierenhangcultuur in de Oosterschelde, de volgende procedure worden gevolgd: - een verzoek dient gericht te worden aan de Dienst der Domeinen; - deze dienst legt het verzoek voor aan de Stuurgroep Oosterschelde; - na de beslissing van deze Stuurgroep wordt het verzoek voorgelegd aan Rijkswaterstaat voor het verlenen van een publiekrechtelijke vergunning; - vervolgens dient - afhankelijk van de lokatie - een ontheffing aangevraagd te worden op grond van de Natuurbeschermingswet; - daarnaast dient aan de betrokken gemeente toestemming gevraagd te worden; - wanneer Rijkswaterstaat en de NMF (de Directie Natuur, Milieu en Faunabeheer) de publiekrechtelijke vergunning hebben verleend, dient de Dienst der Domeinen nog te beslissen over een privaatrechtelijke vergunning? Hoeveel tijd is er gemoeid met het aanvragen van genoemde vergunning? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat een eenvoudiger procedure wenselijk zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wanneer denkt u zulks te kunnen realiseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Bij schelpdierenhangcultures in de Oosterschelde is sprake van verschillende vergunningen en ontheffingen. Bij de formele toetsing van aanvragen voor schelpdierenhangcultures zijn op dit moment de volgende rijksdiensten en instrumenten betrokken: - Dienst der Domeinen als eigenaar van staatsgronden en staatswateren (ten behoeve van een privaatrechtelijke regeling); - Rijkswaterstaat (R.W.S.) als publiekrechtelijke beheerder van rijkswateren. Toetsing vindt plaats aan het Rijkszeeweringsreglement en het algemeen reglement van politie voor rivieren en rijkskanalen (ten behoeve van publiekrechtelijke vergunningen). In bepaalde gevallen kan daarnaast een WVO-vergunning gewenst zijn; - de Directie Natuur, Bos, Landschap en Fauna (N.B.L.F.) (voorheen de Directie Natuur, Milieu en Faunabeheer) van het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij als toezichthoudende instantie van gebieden en wateren die zijn aangewezen als natuurmonument (zoals de Oosterschelde). Toetsing vindt plaats aan de Natuurbeschermingswet (ten behoeve van een publiekrechtelijke ontheffing). De te volgen procedure is op dit moment in grote lijnen zoals aangegeven in uw vraag. Ter aanvulling hierop nog het volgende. De uitvoering van een en ander is bij verschillende diensten ondergebracht en de aanvragen worden aan verschillende criteria getoetst. Uit doelmatigheidsoverwegingen (en duidelijkheid in de richting van de aanvragers) is ervoor gekozen de eerste aanvraag te laten indienen bij de Dienst der Domeinen. Op deze wijze kan de toetsing worden gecoördineerd en afstemming plaatsvinden tussen de betrokken diensten. Deze onderlinge afstemming vindt plaats in de Coördinatiegroep Oosterschelde (C.G.O.), waarin alle betrokken instanties vertegenwoordigd zijn. Hierin vindt tevens toetsing plaats op visserijkundige criteria. De C.G.O. brengt advies uit aan de Stuurgroep </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Over de beschreven procedure zal de komende periode overleg plaatsvinden tussen mijn ministerie en het Ministerie van Financiën, Directie der Domeinen, waarbij tevens de mogelijkheid tot vereenvoudiging van de procedure aan de orde zal kunnen komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Wanneer vereenvoudigingen mogelijk zullen zijn zullen deze binnen enkele maanden kunnen worden doorgevoerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
