<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001579</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001579&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001579</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035986</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 656</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eversdijk en Mateman (beiden C.D.A.) over het alarmeringssysteem «Alarmbel».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 656</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">656</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mateman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-03-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dales</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-05-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1321</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1322</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1321" allpagenumbers="1321 1322" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="656" onderwerp="het ai'armeringssysteem «Alarmbel»." indiendatum="1990-03-29">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 mei 1990) Door het administratief in ongerede raken van uw brief van 30 maart jl. is helaas enige vertraging ontstaan in de beantwoording waardoor ik u mede namens mijn collega van Verkeer en Waterstaat verontschuldi– gingen aanbied.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Dales</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Water– staat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het voor de Gelderse rivieren en kanalen ontwikkelde alarmeringssysteem «Alarmbel»?' Sinds wanneer en op welke wijze zijn uw ministerïes betrokken bij de ontwikkeling van dit systeem? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe heeft de minister van Binnen– landse zaken als coördinerend bewindspersoon de procedures begeleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe heeft zij gereageerd op verzoeken om financiële bijdragen aan dit systeem? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de invoering van dit systeem sterke vertraging opgelopen vanwege competentieproblemen tussen uw ministeries? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u thans bereid maximale medewerking te verlenen aan de invoering van dit alarmeringssysteem ten einde de veiligheid te water nog verder op te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het mogelijk en gewenst dit systeem ook in andere gebieden in te voeren, b.v. in het gebied rond de Schelde-Rijn verbinding, eventueel in combinatie met of op basis van het door rijkswaterstaat ontwikkelde systeem Aquabel? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1990-03-27" bron=" zie AVRO Radio Journaal"> zie AVRO Radio Journaal, 27 maart 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja, er is kennis genomen van een voor de Gelderse rivieren en kanalen te ontwikkelen alarmeringssysteem dat de werknaam Alarmbel heeft gekregen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2"> tot  en  met  5 Bij brief van 10 mei 1985 heeft de Gelderse commissie calamiteitenbe– strijding op de grote rivieren zich gewend tot de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Justitie. In deze brief verzocht de commissie om financiële en deskundige ondersteuning bij de ontwikkeling en invoering van een geautomatiseerd systeem tbv alarmering en gegevensverspreiding in het kader van brand– en ongevals– bestrijding op grote rivieren en kanalen in de provincie Gelderland. In juni/juli 1985 werd bericht dat een en ander in goede orde was ontvangen en dat nader overleg zou plaatsvinden. Aan dit overleg werd deelgenomen door de ministeries van Binnenlandse Zaken en van Verkeer en Waterstaat. Door het ministerie van Binnenlandse Zaken is voorgesteld als oplossing voor het door de commissie gesignaleerde probleem aansluiting te zoeken bij het reeds bestaande systeem Automatisering Regionale Brandweer Alarm Centrale (ARBAC). Binnen– landse Zaken verklaarde zich bereid de ARBAC-programmatuur om niet beschikbaar te stellen en indien gewenst ondersteuning te bieden bij het operationeel maken van het systeem. Daarnaast werd gewezen op de mogelijkheid van aansluiting van meldkamers op het 0611-systeem. Voorts was Binnen– landse Zaken bereid om faxcimile-apparatuur (fax) aan de regionale brandweren in bruikleen ter beschikking te stellen wanneer deze apparatuur zowel bij de Rijkspolitie district Nijmegen a!s bij de overige betrokken diensten zou worden opgesteld. Van de zijde van de Gelderse commissie is hierop de suggestie gekomen om het door TNO te ontwikkelen programma Alarmbel te gebruiken en te instal– leren bij de meldkamers van Rijkswa– terstaat en van de Rijkspolitie. Na grondige bestudering van dit voorstel heeft de Staatssecretaris van Binnenlandse Zaken hierop een definitieve reactie gegeven bij brief van 3 april 1989. In haar brief stelt </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
