<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="veel van verwachten. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002242</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002242&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002242</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124214</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1119</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mateman (C.D.A.) en Lankhorst (P.P.R.) over de vlaszak.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1119</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1119</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Mateman</persoon>
            <persoon>Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-04-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2215</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2216</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 2215 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1119" onderwerp="de vlaszak." indiendatum="19 april 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Zijn de bewindslieden bekend met het  bestaan van de afbreekbare vlaszak  voor het afvoeren van voor de  bereiding van compost bruikbaar  huis-, tuin- en keukenafval?  Zijn de bewindslieden ervan op de  hoogte, dat de uitvinder van deze zak,  de heer Roeloffzen te Sas van Gent, er  inmiddels in is geslaagd een verbeterde  versie van de vlaszak te fabriceren,  waaraan geen milieu-onvriendelijke  chemische stoffen zijn toegevoegd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Onderkennen de bewindslieden het  belang van de vlasteelt als vruchtwis- selingsgewas en alternatieve bron  van inkomsten voor landbouwers?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zijn de bewindslieden bereid de  mogelijkheden van toepassing van de  vlaszak alsmede de mogelijkheden  van de vlasteelt nader te onderzoeken?  Antwoord  Antwoord van Minister Winsemius  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer), mede  namens de Minister van Landbouw en  Visserij. (Ontvangen 8 augustus 1985)  1 en 2  Er heeft ons hierover geen nieuwe  informatie bereikt sedert de antwoor- den van de toenmalige Minister van  Volksgezondheid en Milieuhygiëne op  eerdere vragen inzake dit onderwerp  (Tweede Kamer, zitting 1980-1981,  aanhangsel 213, 214), alsmede diens  mondelinge beantwoording op 4  december 1980 van vragen gesteld  door de leden de heren Mateman en  Lansink (Handelingen Tweede Kamer,  zitting 1980-1981, blz. 1877). In  bedoelde mondelinge en schriftelijke  antwoorden werd de technologische  tegenstrijdigheid die inherent lijkt te  zijn aan de vlasvezelzak - het combi- neren van de primair vereiste gebruiks- eigenschappen (m.n. sterkte, vocht- bestendigheid en geurdichtheid) en  een goede onschadelijke afbreekbaar- heid - benadrukt.  Ook sindsdien is, zowel in Nederland  als in het buitenland ondanks de  regelmatig terugkerende optimistische  berichten daarover, nimmer gebleken  dat een technologische doorbraak  naar een praktische bruikbare en  tevens afbreekbare vlasvuilniszak  daadwerkelijk is bereikt. Evenmin is  een dergelijke ontwikkeling gelukt op  basis van papier waarbij zich eenzelfde  problematiek voordoet.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bouwplanverruiming is een belangrijk  aandachtsveld binnen de akkerbouw- sector. Een reeks gewassen kan  hieraan een bijdrage leveren. Vlas is  mogelijk één van die gewassen.  De vlasteelt scoort als bron van  inkomsten niet belangrijk beter dan  andere gewassen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Aan de mogelijkheid en perspectieven  van de vlasteelt voor de landbouwbe- drijven is en wordt aandacht besteed.  Daarbij ligt de nadruk op oogstmetho- den en verwerking.  Bij het verder onderzoek naar de  mogelijkheden van vlas zal uiteraard  aan alle aspecten en mogelijkheden  aandacht worden besteed. Op korte  termijn mogen wij er echter niet te  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
