<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0000044</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0000044&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0000044</item>
         <item attribuut="Document-id">0000034451</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1989-1990 nummer 7</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Boersma en Borgman (beiden P.v.d.A.) inzake jachtrecht Westerschelde</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1989-1990 nummer 7</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">7</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Boersma</persoon>
            <persoon>Borgman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-12-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Amelsfoort</persoon>
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-02-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">13</item>
         <item attribuut="Eindpagina">14</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstïg artikel schriftelijk gegeven antwoorden."/>
      <footer firstpaginanummer="13" allpagenumbers="13" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Boersma</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Borgman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="de" ministerie="ontvangen Ufebruari 1990">heer Van Amels– foort, staatssecretaris van Financiën, mede namens de heer Braks, minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het waar, dat het jachtrecht van het water van de Westerschelde afloopt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar, dat zowel het Natuurbe– leidsplan als het concept beleidsplan Westerschelde zich verzetten tegen de plezierjacht en uitsluitend beheersjacht aanvaardbaar achten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke advisering heeft met betrekking tot deze taak plaatsge– vonden en wat was de inhoud? Is de staatssecretaris bereid gezien het bovenstaande genoemd jacht– recht niet te verlengen en over te laten aan het Ministerie van Landbouw en Visserij teneinde de beheersjacht gestalte te geven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien het jachtrecht toch wordt verlengd is dat dan uitsluitend beperkt tot beheersjacht? Zo ja, wie ziet daar dan op toe? Zo neen, welke motieven hebben dan tot verlenging aanleiding gegeven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De op het water van de Wester– schelde verhuurde jachtrechten zijn geëxpireerd op 23 maart 1989. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het Natuurbeleidsplan wordt in geval van benutting uitgegaan van het internationaal aanvaarde beginsel van «verstandig gebruik». «Dit beginsel houdt in dat een toege– stane bejaging of benutting nooit op een zodanige wijze plaats mag vinden, dat hierdoor het voortbe– staan van een soort of populatie in het geding komt» (p. 74 beleidsvoor– nemen Natuurbeleidsplan). In het concept-beleidsplan Wester– schelde wordt als uitgangspunt gekozen dat de jacht op de Wester– schelde beperkt dient te blijven tot beheerjacht. «Dit betekent dat niet eerder tot bejaging dient te worden overgegaan dan nadat dit uit oogpunt van natuurbeheer danwel ter voorkoming van schade aan de landbouw of de waterkeringen noodzakelijk is» (p. 80 en 81 concept-beleidsplan Westerschelde). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In gevallen als deze vraag ik advies van de Ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Verkeer en Waterstaat. Hun opvat– tingen liggen mede ten grondslag aan het hierna weergegeven standpunt ten aanzien van de verhuring van de jacht op de Wester– schelde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De bevoegdheid tot het verlenen van jachtrechten op bij de dienst der Domeinen in beheer zijnde staatsei– gendommen, waaronder de Wester– schelde, berust bij de onder mij ressorterende dienst der Domeinen. Ik ben niet bereid de verhuring van jachtrechten over te dragen aan de Ministervan Landbouw, Natuur– beheer en Visserij. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Conform het door de dienst der Domeinen in overeenstemming met de Ministervan Landbouw, Natuur– beheer en Visserij gevoerde beleid worden «zittende» jachthuurders in beginsel in de gelegenheid gesteld de verhuring van het jachtgenot te continueren. De dienst der Domeinen zal in overeenstemming met de Minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij het jachtgenot op de Wester– schelde opnieuw verhuren voor de duur van zes jaren aan de «zittende» huurders. Hierbij zullen zodanige voorwaarden worden gesteld dat de functies van de Westerschelde als rust– en foura– geergebied voor watervogels door de uitoefening van de jacht niet zullen worden geschaad. Dit betekent onder meer dat er niet zal kunnen worden gejaagd tussen drie uur vóór en drie uur na de hoogste water– stand in de Westerschelde en dat de jacht zal worden beperkt tot dat deel </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
