<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001535</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001535&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001535</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027872</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 599</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kohnstamm (D66) over langdurig comateuze patiënten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 599</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">599</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Kohnstamm</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-04-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-05-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1223</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1224</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1223" allpagenumbers="1223" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="599" onderwerp="langdurig comateuze patiënten." indiendatum="16 april 1991}">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Kohnstamm</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-05-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de in maart 1991 verschenen discus– sienota van de KNMG over langdurig comateuze patiënten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u kennis genomen van het in de discussienota aan de orde gestelde probleem, dat het begrip «medisch zinloos» door artsen en juristen verschillend wordt geïnterpreteerd en dat de commissie het van groot belang acht, dat dit verschil van interpretatie op korte termijn wordt beslecht? Hebt u een standpunt terzake, danwel bent u bereid om tot een standpuntbepaling terzake te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid zodanige voorwaarden te scheppen, dat ten aanzien van het stopzetten van een medisch zinloos geachte behandeling, met het overlijden als gevolg, bij langdurig comateuze patiënten een toetsbare en controleerbare procedure ontwikkeld kan worden, welke recht doet aan de belangen van alle in het geding zijnde partijen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Heeft de staatssecretaris van Welzijn volksgezondheid en Cultuur uitvoering gegeven aan de toezegging, gedaan tijdens de begro– tingsbehandeling Volksgezondheid voor 1990, dat de Gezondheidsraad gevraagd zou worden de door vragensteller opgeworpen punten mede in de advisering over het probleem «wilsonbekwame patiënten» te betrekken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke termijn kan dat advies van de Gezondheidsraad tegemoet worden gezien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Handelingen II, nr. 15, vergaderjaar 1989-1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ja. Overigens merk ik op dat de KNMG deze nota nadrukkelijk heeft gepresenteerd als discussiestuk met een voorlopige stellingname. </antwoord>
      <antwoord nummer="3"> t/m  5 De Gezondheidsraad heeft in zijn werkprogramma's vanaf 1989 opgenomen «een brede achtergrond– studie» inzake de implicaties die samenhangen met de positie van wilsonbekwame meerderjarige patiënten. Hierin wordt ook de onderhavige problematiek belicht. Deze achtergrondstudie heeft niet de status van een advies van de Gezondheidsraad, maar zal opties bevatten met betrekking tot verschil– lende aspecten van het onderhavige onderwerp. Bij de behandeling van de begroting van het ministerie van WVC voor het jaar 1990 heb ik gesproken over een adviesaanvrage in eigenlijke zin. Gelet op de destijds reeds gevorderde staat van de achtergrondstudie is, na overleg met de Gezondheidsraad, voorlopig van een formele adviesaanvrage afgezien. De minister van Justitie en ik achten het raadzaam eerst kennis te nemen van de komende achter– grondstudie. Indien wij na kennis– neming van de achtergrondstudie tot het oordeel zouden komen dat over één of meer van de beschreven opties alsnog een advies van de Gezondheidsraad gewenst is, zal ik mij verstaan met de voorzitter van de Gezondheidsraad in het kader van het vast te stellen werkprogramma voor 1992. Wordt besloten tot een adviesaanvraag, dan wordt de Kamer hierover geïnformeerd. Indien van een advies wordt afgezien, dan zal de Kamer een reactie op de achter– grondstudie ontvangen, waarbij ook aan de onderhavige problematiek aandacht geschonken zal worden. Overigens merk ik op dat op de inhoud van een eventuele adviesaan– vrage van invloed kunnen zijn de bevindingen van de Commissie onderzoek medische praktijk inzake euthanasie (Commissie-Remmelink). Het rapport van de commissie wordt medio september 1991 verwacht. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">De Gezondheidsraad verwacht dat de bovenbedoelde achtergrondstudie deze zomer zal kunnen worden gepubliceerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
