<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="opgebracht. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001927</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001927&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001927</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123899</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 807</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mik en Groenman (beiden D'66) over ondertiteling van Nederlandse t.v.-programma's via teletekst ten behoeve van doven en slechthorenden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 807</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">807</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D'66">Mik</persoon>
            <persoon partij="D'66">Groenman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Lubber</persoon>
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1597</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1598</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 1597 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="807" onderwerp="ondertiteling van Nederlandse t.v.-programma's via teletekst ten behoeve van doven en slechthorenden." indiendatum="22 februari 1985)">
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Mik</vrager>
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van de berichten over de  problemen van doven en slechthoren- den, o.a. ten aanzien van het volgen  van Nederlandse t.v.-programma's en  de mogelijjkheden, die bestaan hierin  verlichting te brengen door de  technische ontwikkelingen op dit  gebied <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u bereid te bevorderen, dat de  zendgemachtigden veel meer dan nu  het geval is in staat worden gesteld  de ondertiteling van Nederlandse  programma's via teletekst uit te  breiden ten behoeve van doven en  slechthorenden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat teletekst kan worden  benut bij nieuwe t.v."toestellen van  een bepaalde prijs en dat bij oudere  toestellen daarvoor een speciale  ombouw nodig is?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1">Zo ja, bent u dan bereid na te gaan of  het mogelijk is bij de uitvoering van  de Algemene Bijstandswet de kosten  voor het kunnen gebruik maken van  teletekst in gevallen, waarbij deze de  draagkracht van financieel zwakkeren  te boven gaan, op te voeren als  «noodzakelijke kosten voor het  bestaan» en de hierop van toepassing  zijnde wettelijke regelgeving aan te  passen?  <voetnoot nummer="1"/> «Medisch Contact» van 10 augutus 1984,  blz. 1022 e.v.: «Luisteren naar doven» door  mevrouw drs. C. A. Buijk.  Antwoord  Antwoord van minister-president  Lubbers (Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur a.i.), mede namens de  staatssecretaris van Welzijn, Volksge- zondheid en Cultuur en de staatssecre- taris van Sociale Zaken en Werkgele- genheid, de heer De Graaf. (Ontvangen  8 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. In dit verband wijzen  w i j op een  rapport van de NOS (afdeling Kijk- en  Luisteronderzoek van 1 juni 1983,  getiteld «Teletekst en auditief gehan- dicapten», waaruit blijkt dat bedoelde  bevolkingsgroep de ondertiteling en  algemene teletekstinformatie ten  zeerste waardeert.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Evenals mijn ambtsvoorgangers ben  ik van mening dat teletekst, zoals deze  nu wordt verzorgd door de NOS en  andere zendgemachtigden, bij uitstek  geschikt is voor algemene en specifie- ke informatie aan het algemene  publiek en als service ten behoeve  van specifieke doelgroepen. Bij  teletekst ten behoeve van specifieke  doelgroepen kan gedacht worden aan  het journaal voor doven en slechtho- renden en de ondertiteling van  Nederlandse programma's ten  behoeve van auditief gehandicapten.  Het NOS-bestuur is volgens zijn  besluit van 9 september 1983 een  zelfde mening toegedaan. In dit  bestuursbesluit wordt hoge prioriteit  toegekend aan uitbreiding van de  ondertiteling. De financiële ruimte  hiertoe zal gevonden worden door  herrangschikking binnen het bestaan- de budget.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja. Tegen betaling van een meerprijs  is het mogelijk een televisietoestel  aan te schaffen dat geschikt is voor  het weergeven van teletekstinformatie.  In sommige gevallen kunnen reeds  aangeschafte toestellen worden  aangepast of worden voorzien van  een extra teletekstdecoder, hetgeen  echter relatief hoge kosten met zich  brengt.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In de bovenbedoelde situatie gaat het  om een voorziening die mede bedoeld  is als service voor de specifieke  doelgroep i.c. doven en slechthoren- den. Deze service kan echter niet  gerekend worden tot de noodzakelijke  kosten van het bestaan ingevolge de  Algemene Bijstandswet. De bijstand  strekt er immers niet toe een persoon  alle (bestaans)middelen te geven die  in zijn/haar situatie wenselijk zijn,  maar waarborgt een minimum-be- staanszekerheid, waarbij strikt moet  worden uitgegaan van de noodzakelijk- heid van een voorziening. Indien  iemand een teleteksttoestel wil  aanschaffen of een reeds aangeschaft  toestel wil laten aanpassen, dan zal  het daarvoor benodigde bedrag uit  eigen inkomen moeten worden  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
