<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aard en strekking wordt uitgevoerd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001262</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001262&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001262</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123234</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 143</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vlijmen (C.D.A.) over bouwplannen nabij het circuit van Zandvoort.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 143</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">143</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Vlijmen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">283</item>
         <item attribuut="Eindpagina">284</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="143" onderwerp="bouwplannen nabij het circuit van Zandvoort." indiendatum="8 oktober 1984)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vlijmen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van het persbericht van Gedeputeerde  Staten van Noord-Holland van 12  september 1984, nr. 38811, inzake  bouwplannen te Zandvoort?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de minister aangeven wat de  betekenis is van de inwerkingtreding  van de Wet Geluidhinder voor de  organisatie van motor-en autosportac- tiviteiten?  Kan de minister aangeven, wat zijn  visie is op de betekenis van de  vaststelling van een zönegrens en  meer in het bijzonder uiteen zetten,  welke rol uitzonderlijke bedijfssituaties  daarbij spelen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt de minister de opvatting van  Gedeputeerde Staten, dat vooruitgelo- pen kan worden op de toekomstige  geluidshindersituatie rond het circuit,  zulks ondanks het feit dat het College  zijn principebesluit, de Grand Prix niet  als uitzonderlijke bedrijfsomstandig- heid te beschouwen, handhaaft?  Antwoord  Antwoord van minister Winsemius  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 30 oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Met de inwerkingtreding van de  hoofdstukken IV en V van de Wet  geluidhinder, en de daarop gebaseerde  nadere regelgeving, is voor een aantal  bijzondere categorieën van inrichtin- gen, te weten de zogeheten grote  lawaaimakers, een speciaal regime  van kracht geworden. Dit betekent,  dat voor de exploitatie een vergunning  nodig is - met de verlening waarvan  Gedeputeerde Staten zijn belast - en  dat rondom de terreinen waarop deze  grote lawaaimakers zijn of mogen  worden gevestigd een zone moet  worden vastgesteld.  Afhankelijk van de vraag hoeveel uren  deze terreinen wekelijks voor dergelij- ke activiteiten worden gebruikt, vallen  ook auto- en motorsportaccommoda- ties onder de categorie grote lawaai- makers.  Is dat niet het geval dan heeft op  gemeentelijk niveau regeling plaats  op basis van het Recreatie-inrichtingen- besluit Wet geluidhinder. De minder  frequent gebruikte auto- en motorsport- accommodaties zijn hierin onderge- bracht.  De Wet geluidhinder is niet van  toepassing op de organisatie van  (incidentele) auto- en motorsportacti- viteiten voorzover die plaatshebben  buiten de daarvoor speciaal bestemde  terreinen.  De bedoeling van de vaststelling van  een zone is drieledig. Enerzijds om te  vermijden dat geluidgevoelige  bebouwing te dicht op de geluidpro- ducerende bron wordt geprojecteerd,  en anderzijds om te vermijden dat  door de geluidbron een te groot  ruimtebeslag wordt ingenomen.  Tenslotte is de bedoeling om in de  geluidsbelasting van de bestaande  bebouwing waar nodig verbetering te  brengen. De vaststelling van de  zönegrens is een gemeentelijke  aangelegenheid, tenzij de zone zich  over het grondgebied van meer dan  één gemeente uitstrekt. In dat geval  neemt de provincie deze taak van de  gemeente over. De bepaling van de  zönegrens is een beleidsbeslissing.  Daaraan ligt een belangenafweging  ten grondslag in dier voege dat in  ieder geval rekening moet worden  gehouden met de bestaande situatie.  Dat wil zeggen dat het huidige  emissie- of geluiduitworpniveau voor  de grens van de zone bepalend is,  maar dat het niet is uitgesloten om  door middel van een grotere zone  meer geluidruimte te creëren ten  behoeve van toekomstige uitbreiding  van geluidproducerende activiteiten.  Zoals is geregeld in het Meet- en  Rekenvoorschrift hoofdstuk V Wet  geluidhinder, is voor de grootte van  de zone het emissieniveau bij de  representatieve bedrijfssituatie het  uitgangspunt. Deze representatieve  bedrijfssituatie wordt omschreven als  een bedrijfstoestand waarbij zich  geen uitzonderlijke omstandigheden  voordoen die de geluidproduktie  beïnvloeden. Als voorbeeld is daarbij  genoemd het optreden van calamitei- bevoegdhedentoedeling is het zo dat  de beoordeling of een bedrijfssituatie  als uitzonderlijk moet worden be- schouwd in eerste aanleg een zaak is  die de vergunningverlenende en de  met zonering belaste instantie  regardeert. Blijkbaar heeft het College  van Gedeputeerde Staten vooralsnog  gemeend geen onderscheid te  moeten maken met betrekking tot de  soorten van motorvoertuigen en de  tijd gedurende welke daarmee wordt  geraced. Worden de Grand-Prix races,  die ieder jaar gedurende drie aaneen- gesloten dagen een extreem hoge  geluidsbelasting veroorzaken, voor de  vaststelling van de zone meegeteld  dan blokkeert de omvang daarvan de  geplande nieuwbouw. Op mogelijke  geluidredukties in de toekomst mag  daarbij niet worden vooruitgelopen.  Ik reken het tot mijn taak te bevor- deren, dat de Wet geluidhinder naar  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
