<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001270</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001270&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001270</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035677</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 348</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Middel en Vliegenthart (beiden P.v.d.A.) over voorgenomen kinderarbeid.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 348</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">348</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Vliegenthart</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-01-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-02-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">701</item>
         <item attribuut="Eindpagina">702</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="701" allpagenumbers="701" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="348" onderwerp="voorgenomen kinderarbeid." indiendatum="1990-01-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vliegenthart</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13februari 1990">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de oproep van «Joop van den Ende Toneelprodukties», waarin o.a. meisjes ( 7-10 jaar) en jongens (9-11 jaar) worden uitgenodigd te solliciteren naar een rol in een professionele uitvoering van de musical «Les Misérables»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u daarbij ook kennis genomen van de gestelde eis, dat eventuele gegadigden vanaf 1 januari 1991 volledig beschikbaar dienen te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting, dat uitvoering van het voornemen van «Van den Ende Toneelprodukties» onherroe– pelijk leidt tot bij de wet verboden kinderarbeid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. In deze musical zitten twee kinderrollen, te weten: - Little Cosette (meisje van 7-10 jaar); - Gavroche (jongen van 9-11 jaar); Het meisje zit in één scene en heeft daarin een solo-zangnummer. De jongen is in meerdere scenes aanwezig en heeft een solo-zangnummer. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Ja. De Arbeidswet biedt onder bepaalde voorwaarden de mogelijkheid ontheffing te verkrijgen van het verbod op kinderarbeid. Indien geen ontheffing wordt gevraagd of de voorwaarden van de ontheffing niet worden nageleefd is er sprake van verboden kinderarbeid. gelden, als voor ieder ander optreden van kmderen In het bijzonder is daarbij gewezen op de volgende bepalingen: - optreden per kind max. 8 keer per kalenderjaar; - maximaal 3 maal per week; - totale duur van optreden, wacht– en reistijd mag niet meer dan 8 uur per dag bedragen; - kinderen beneden 12 jaar mogen slechts tot 21.00 uur aanwezig zijn; - schoolverzuim moet met toestemming van het schoolhoofd geregeld worden; Gezien het feit dat de contacten van de Artaeidsmspectie met Joop van den Ende Produktions omtrent het optreden van kinderen in het verleden altijci tot bevredigende resultaten hebben geleid, acht ik nu geen termen aanwezig voor (andere) preventieve maatregelen Zo ja, welke preventieve maatregel denkt u te treffen teneinde deze voorgenomen kinderarbeid te voorkomen? <voetnoot nummer="1"/> Zie «Tubantia» van 13 januari jl. Door Joop van den Ende Produktions is op 10 januari 1990 schriftelijk informatie gevraagd aan de Arbeids– inspectie omtrent de wettelijke mogelijkheden voor bedoelde optredens. Door het districtshoofd van de Arbeidsinspectie te Amsterdam is vervolgens op 11 januari jl. schrif– telijk aan de directie van Joop van den Ende Produktions meegedeeld, dat voor de musical «Les Misèrables» uiteraard dezelfde wettelijke bepalingen c.q. richtlijnen </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
