<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000952</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000952&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000952</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027289</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 21</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Middelkoop (G.P.V.) over het weigeren van advertenties.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 21</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">21</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-09-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-09-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">45</item>
         <item attribuut="Eindpagina">46</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="45" allpagenumbers="45 46" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgevenj 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-09-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Bukman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="21">Vragen van het lid Van Middelkoop (G.P.V.) over het weigeren van advertenties. (Ingezonden 13 september 1990) </vraag>
      <vraag nummer="1">Heeft het ministerie van Econo– mische Zaken zich gewend tot een aantal uitgevers met het verzoek zich te verantwoorden voor het weigeren van een advertentie, die was aange– boden door de uitgever van de Krant op Zondag?' </vraag>
      <vraag nummer="2">Hield dit verzoek tevens een ultimatum in, namelijk het geven van een antwoord voor woensdag 12 september 1990? </vraag>
      <vraag nummer="3">Met welk recht wendt u zich tot deze uitgevers om zich te verantwoorden voor een onderdeel van hun normale bedrijfsvoering? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als u uw bevoegdheid meent te kunnen ontlenen aan artikel 17 van de Wet Economische Mededinging, wilt u dan aangeven waarom u vermoedt, dat hier het algemeen belang wordt geschaad? Is een afspraak in een incidenteel geval overigens te beschouwen als een mededingingsregeling in de zin van deze wet? Is het uit zakelijk oogpunt niet alleszins te rechtvaardigen, dat krantebedrijven weigeren adver– tenties op te nemen van een concur– rerend bedrijf? Zijn krantedirecties niet vrij advertenties zonder opgaaf van redenen te weigeren, bij voorbeeld omdat de inhoud ervan niet zou stroken met de redactionele formule? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1990-09-11" bron=" De Volkskrant"> De Volkskrant, 11 september 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 3">Op 10 september 1990 heeft de Krant op Zondag B.V. bij mij een mededingingspolitieke klacht ingediend tegen een drietal uitgevers - de Nederlandse Dagblad Unie (uitgever van het Algemeen Dagblad en NRC-Handelsblad), de Telegraaf en de Perscombinatie (uitgever van de Volkskrant). Genoemde uitgevers hadden een advertentie voor de Krant op Zondag in hun respectieve kranten van vrijdag 12 danwel zaterdag 13 oktober 1990 geweigerd. De Krant op Zondag zou voor het eerst verschijnen op 14 oktober a.s. De Krant op Zondag klaagde over een collectieve econo– mische machtspositie en vroeg om door middel van een voorlopige voorziening als bedoeld in artikel 27 van de Wet economische mededinging de uitgevers te dwingen de advertentie alsnog te plaatsen. Teneinde te kunnen beoor– delen of er hier inderdaad sprake was van een economische machts– positie die met het algemeen belang strijdige gevolgen heeft, heb ik de betrokken uitgevers nog dezelfde dag verzocht mij op grond van artikel 16 van de Wet economische mededinging te informeren over de reden van de weigering. Tevens heb ik de uitgevers verzocht mij te infor– meren of aan de beslissing om de advertenties te weigeren vooraf– gaand overleg met andere uitgevers had plaatsgevonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik heb de desbetreffende uitgevers verzocht mij uiterlijk woensdag 12 september 1990 te informeren. Deze betrekkelijk korte termijn werd ingegeven door het spoedeisende karakter van de zaak, alsmede door de eenvoud van de gestelde vragen. Artikel 18 van de Wet economische mededinging geeft mij hiertoe de bevoegdheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor het verlangen van inlichtingen op grond van Artikel 1 6 van de Wet economische mededinging is een vermoeden van strijd met het algemeen belang niet vereist. Gezien de aard van de klacht voelde ik mij verplicht nadere informatie in te winnen teneinde te kunnen beoor delen of hier sprake was van strijd met het algemeen belang. Overigens was hier sprake van een klacht met betrekking tot een economische machtspositie. Het al dan niet bestaan van onderlinge afspraken is in dit verband niet relevant. Voor de volledigheid merk ik wel op dat ook een afspraak in een incidenteel geval onder omstandigheden als een Wet economische mededinging wordt opgetreden, worden onder– nemers weliswaar altijd gedwongen een zekere concurrentie te gedogen, maar de kwestie ligt anders als ondernemers worden gedwongen aktief eraan mee te werken dat hun klantenbestand (lezers en adver– teerders) door de concurrent benaderd wordt. Aan de andere kant moet geconsta– teerd worden dat uitgevers vanuit hun economische machtspositie het net ontluikende initiatief van de Krant op Zondag door hun weigering ernstig kunnen frustreren, terwijl de direkt nadelige gevolgen van het accepteren van de advertentie voor hen vrij beperkt zijn. Immers door het plaatsen van de advertentie zullen zij niet automatisch lezers en/of adverteerders verliezen; deze laatste worden alleen op het bestaan van een nieuw medium opmerkzaam gemaakt. Als te zijner tijd mocht blijken dat adverteerders weglopen van de landelijke dagbladen naar de Krant op Zondag, dan zal dat toch vooral het gevolg zijn van de kwaliteit van het nieuwe produkt en van het feit dat er kennelijk ruimte is op de markt voor zo'n nieuw initia– tief Uit marktonderzoek blijkt er behoefte te bestaan aan een zon– dagskrant. Het is niet aan de geves– tigde uitgevers om te bepalen dat deze er niet moet komen. Ik stel mij op het standpunt, na afweging van de hier in het geding zijnde belangen, en gezien het spoed– eisende belang van de Krant op Zondag, dat de situatie vanuit concurrentie-oogpunt een voorlopige </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
