<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001202</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001202&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001202</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106977</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 169</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (V.V.D.) over waterverontreinigingsheffingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 169</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">169</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-10-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-11-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">341</item>
         <item attribuut="Eindpagina">342</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="169" onderwerp="waterverontreinigings- heffingen." indiendatum="17 oktober 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 november 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van uitspraken van de Hoge Raad , 8 juli 1986 (zuiveringsschap  Amstel en Gooiland en Waterschap  Walcheren, nrs. 23.172  t / m 23.174,  23.831 en 23.832), waarbij de  mogelijkheden voor toepassing van  extra aanslagen t.b.v. dagen- en  volumecorrecties, alsmede de heffing  op zware metalen aanmerkelijk  worden ingeperkt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W a t is de mening van de minister  over het advies van de Unie van  Waterschappen van 26 september jl.  aan de waterkwaliteitsbeherende  waterschappen, waarin onder meer  wordt voorgesteld:  - om lopende bezwaarschriften, en  procedures bij de belastingkamer  tegen de opgelegde aanslagen over  jaren vóór 1 986 ten gunste van  belastingplichtigen uit te leggen, als  de waterkwaliteitsbeheerder niet  aannemelijk kan maken dat zijn, via  de correctieregeling in rekening  gebrachte, extra kosten voor ten  minste 75% zijn te wijten aan de  onregelmatige wijze van lozen;  - om bij nog op te leggen definitieve  aanslagen geen correctiefactoren  meer te hanteren, als bedoelde 75%  kostenveroorzaking niet kan worden  aangetoond?  Kan de minister mededelen op  hoeveel miljoen gulden of vervuilings- eenheden de arresten van de Hoge  Raad betrekking (zullen) hebben?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft het hoofd van het bureau  verontreinigingsheffing Rijkswateren  in voornoemde uitspraken van de  Hoge Raad géén aanleiding gevonden  om het opleggen van correcties  terzake van ongezuiverde lozingen op  Rijkswateren over belastingjaren vóór  1 986 achterwege te laten, noch  anderszins iets te doen aan lopende  procedures op dit gebied?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de minister van mening, dat de  zienswijze van voornoemd hoofd kan  leiden tot vele en langdurige, en  waarschijnlijk overbodige procedures  tussen het hoofd enerzijds en  burgers, bedrijven en waterkwaliteits- beheerder anderzijds, en dat het  - mede t.b.v. de eenheid van beleid  - gewenst is, dat het Rijk eenzelfde  beleidslijn gaat volgen, zoals de Unie  van Waterschappen heeft geadviseerd  met betrekking tot de aanslagen over  de jaren vóór 1986?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Om hoeveel vervuilingseenheden,  c.q. miljoenen guldens gaat het bij de  correctiefactoren voor lozingen op  Rijkswateren?  Bij vraag 1: Verscheidene waterkwa- liteitsbeheerders legden extra  zuiveringslasten op als de lozer zijn  afvalwater op een onregelmatige  manier loost (: correcties voor dagen  of volume), dan wel zware metalen  loost.  Bij vraag 2: De Unie van Waterschap- pen adviseert aldus een aanpassing  van het beleid van de lagere overhe- den aan de uitspraken van de Hoge  Raad, met als argument dat de  beheerder dan toch het ongelijk aan  zijn zijde zal krijgen.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Bij de uitspraak van de Hoge  Raad inzake de heffing op zware  metalen wordt de volgende kantteke- ning geplaatst. In de onderwerpelijke  procedure is slechts het kostenaspect  van het actieve waterkwaliteitsbeheer  in ogenschouw genomen (en in de  procedure ingebracht) en niet ook de  kosten verbonden aan het passieve  waterkwaliteitsbeheer (zoals kosten  terzake van vergunning-verlening,  controle, bestuurskosten  e t c ) . De  uitspraak had wellicht in het voordeel  van de Waterschap kunnen uitvallen  indien laatstgenoemde kosten mede  in de beschouwing zouden zijn  betrokken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Gelet op de jurisprudentie in deze  een juist advies.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Op dit moment nog niet exact  bekend. Aan de hand van eerdere  ramingen inzake de correctie-regelin- gen geschat op f 150  0 0 0  0 0 0 .  wijze worden benaderd dan bij een  belastingheffing ten behoeve van de  beheerder van een zuiveringstech- nisch werk».  en verder  «Artikel 14, lid 2 UVR lijkt mij in  beginsel dan ook verbindend.  Wellicht zou dit anders zijn als het  door artikel 1 6 UVR voorgeschreven  tarief zodanig hoog zou zijn dat van  een redelijke verhouding tussen  heffing en kosten geen sprake zou  zijn.  Men zou dan de totale landelijke  opbrengst van de in de rijksheffing  begrepen dagencorrectie moeten  kennen en men zou voorts een  redelijke prognose moeten kunnen  maken van het gedeelte van de in de  toekomstige jaren benodigde  investeringskosten, dat kan  w o r d e n  toegerekend aan bovengemiddelde  vervuilingen.  Gezien de moeilijkheden die een  dergelijke toerekening bij de bestaan- de installaties reeds oplevert, lijkt mij  een dergelijke bewijslast voor de  heffende rijksoverheid te zwaar».  2. Met betrekking tot de heffing  versus bijdrage:  De heffing van de rijksoverheid is van  een andere aard dan de bijdragen  gevorderd door de beheerders van  zuiveringstechnische werken. Zo  overweegt de advocaat-generaal in  zijn eerder genoemde conclusie:  «Dit komt reeds tot uitdrukking in  het verschil in terminologie «heffin- gen» (art. 17, lid 1,  W V O W ) en  «bijdragen» (art. 17, lid 2,  W V O W ) .  Anders dan de lagere overheden  mag het Rijk dan ook fonds vormen,  o m . ter subsidiëring van nog te  bouwen zuiveringsinstallaties».  kunnen worden gedaan), zulks in  tegenstelling tot de bedragen, die  - zoals reeds uit de betekenis van het  w o o r d zelf voorvloeit - wel recht- streeks verband houden met de (in  een bepaald dienstjaar te maken)  werkelijke kosten enz ».  Ook de Hoge Raad maakt blijkens  zijn uitspraak van 8 juli 1986, nr.  2 3 3 2 8 een onderscheid tussen  heffingen en bijdragen o.g.v. artikel  17  W V O .  Nu er voor wat betreft de rijksover- heid sprake is van een «heffing» acht  ik, gelet op het vorenstaande, de  zienswijze van het hoofd zeer wel te  verdedigen en zeker niet in strijd met  de strekking van de arresten van de  Hoge Raad.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ik ben mij er van bewust dat de  zienswijze van het hoofd van het  bureau verontreinigingsheffing  Rijkswateren in een aantal gevallen  kan leiden tot procedures. Dit  bijeenkomstige gevolg mag er  evenwel niet toe leiden, dat  w o r d t  afgezien van het element correctie  terzake van de wijze van lozen in  vooralsnog rechtens opgelegde c.q.  nog op te leggen aanslagen.  De eenheid van beleid, waaraan ik  ook zeer hecht, wordt door deze  handelwijze echter niet doorkruist,  aangezien ook het advies van de Unie  van Waterschappen een zelfde lijn  voorstaat nl. in de gevallen, dat  voldaan kan worden aan de door de  Hoge Raad in zijn arrest gegeven  richtlijn inzake het door de Water- schappen te leveren bewijs.  Overigens merk ik ten overvloede  op dat voorzover het de rijksheffing  betreft reeds nu geldt, dat wordt  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
