<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ontvangende organisaties, vertrouwe-" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001150</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001150&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001150</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123122</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 32</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over projecten voor Palestijnse ontwikkelingsactiviteiten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 32</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">32</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-09-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">65</item>
         <item attribuut="Eindpagina">66</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="32" onderwerp="projecten voor Palestijnse ontwikkelingsactiviteiten." indiendatum="6 september 1984)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Kunnen de ministers een overzicht  geven van de projecten voor Palestijn- se ontwikkelingsactiviteiten op de  door Israël bezette gebieden, die  direct via de regering en indirect via  de medefinancieringsorganisaties zijn  gefinancierd dan wel opgezet?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="1">Herinnert de minister van Buitenlandse  Zaken zich zijn toezegging van 21  december 1983 <voetnoot nummer="1"/>, «de mogelijkheden  van communitaire steun die reeds in  bescheiden mate wordt verleend,  nader te onderzoeken»?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de minister mededelen, wat het  resultaat van zijn nader onderzoek is?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1">Kan de regering eveneens mededelen,  welke projecten voor Palestijnse  ontwikkelingsactiviteiten directelijk of  indirectelijk via de EG zijn opgezet  dan wel gefinancierd?  <voetnoot nummer="1"/> Zie Handelingen blz. 2150, linkerkolom.  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Een overzicht van door de regering  direct of indirect gefinancierde  projecten voor Palestijnse ontwikke- lingsactiviteiten in de door Israël  bezette gebieden kan desgewenst ter  vertrouwelijke kennisname worden  gedeponeerd. Deze gegevens zijn  vertrouwelijk gehouden, vooral in het  belang van de ontvangende organisa- ties. In het algemeen kan worden  gesteld dat een vijftien-tal projecten,  ten bedrage van ongeveer 15 miljoen  gulden, gedurende de afgelopen 3  jaar tot stand is gekomen.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deze toezegging heeft in eerste  instantie tot gevolg gehad dat in de  verklaring, aangenomen door de  ministers van Buitenlandse Zaken van  de Europese Gemeenschap 27 maart  1984, de volgende passage werd  opgenomen: «(de Ministers) stress  their wish to develop the activity of  the European Community on behalf of  the populations of the occupied  territories.»  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De onder 2 genoemde intentieverkla- ring is gevolgd door discussies op  werkniveau. Mede door onzekerheid  over de ontwikkeling van de financiële  middelen van de Gemeenschap is het  tot nu toe niet mogelijk geweest  nieuwe taken op dit terrein daadwer- kelijk te aanvaarden.  lijk zijn. Door de Gemeenschap werd  in de periode 1981-1984 in totaal een  vijftien-tal projecten gefinancierd of  mede-gefinancierd ten bedrage van  ongeveer 5 miljoen Europese reken- eenheden in totaal. Daarnaast  verdient vermelding dat de Europese  Gemeenschap één van de belangrijkste  contribuanten voor de United Nations  Relief and Works Agency (UNWRA) is.  Ook langs deze weg wordt door de  Gemeenschap (en door Nederland  bilateraal) in belangrijke mate aan  ontwikkelingsactiviteiten ten behoeve  van Palestijnen bijgedragen.  Antwoord van minister Van den  minister Schoo (Ontwikkelingssamen- werking). (Ontvangen 2 oktober 1984)  Met verwijzing naar het onder 1  gestelde moet ook hier worden  opgemerkt dat gegevens inzake door  de EG opgezette of gefinancierde  projecten in het belang van de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
