<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001438</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001438&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001438</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107213</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 406</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ter Veld (P.v.d.A.) over problemen bij de invoering van de inrichting van de verzekerdenadministratie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 406</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">406</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-01-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-02-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">811</item>
         <item attribuut="Eindpagina">812</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1986-1987 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1986-1987, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="406" onderwerp="problemen bij de invoering van de inrichting van de verzekerdenad~ ministratie." indiendatum="27 januari 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 februari 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">D e Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennis  genomen van de uitspraken van de  voorzitter van de SVR, dat de  voorbereiding voor de inrichting van  de verzekerdenadministratie,  achteraf gezien, onvoldoende is  geweest, omdat,  o m ongelukken te  voorkomen, een zekere beperking is  gewenst van de hoge druk, waaronder  de bedrijfsverenigingen nu moeten  werken?'  Is de staatssecretaris op de hoogte  van de problemen, die samenhangen  met invoering van de inrichting van  de verzekerdenadministratie en is hij  bereid deze knelpunten aan de  Kamer mee te delen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de staatssecretaris aangeven,  welke problemen een niet toereikende  verzekerdenadministratie kunnen  opleveren voor zowel de toepassing  van de arbeidsverledeneis in de  Werkloosheidswet (Staatsblad  5 5 6 ,  1986) als voor de premieheffing over  inkomsten en uitkeringen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris bereid, in  afwachting van een goede verzeker- denadministratie de arbeidsverleden- eis in de Werkloosheidswet te doen  vervallen en over te gaan op een  leeftijdscriterium?  Welke kosten zijn - mede in het licht  van de ontstane problemen - gemoeid met de inrichting van de  verzekerdenadministratie?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Overigens wijs ik erop dat ik  reeds bij brief van 4 april 1985 heb  gewezen op de noodzaak op korte  termijn te komen tot de invoering van  een verzekerdenadministratie.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het is inderdaad juist dat, zoals de  voorzitter van de Sociale Verzeke- ringsraad (SVr), prof. dr. E. P. de  Jong, in zijn in de Staatscourant van  I I januari  j l . aangehaalde nieuwjaars- toespraak vermeldde, nog niet alle  knelpunten op het gebied van de  inrichting van de verzekerdenadmini- stratie zijn opgelost. Deze zaken zijn  aan de orde in het zogenaamd  «Breed Beraad», een ambtelijk  overleg waarin onder andere de SVr,  de Federatie van Bedrijfsverenigin- gen, de Ziekenfondsraad en de  belastingdienst participeren. In dit  overleg wordt praktische uitwerking  gegeven aan het uitgangspunt met  betrekking tot het  t o t stand te  brengen gegevensverkeer, namelijk  vermindering, dan wel minimale extra  belasting voor de werkgevers,  gepaard gaande aan een verbetering  van de doelmatigheid en kwaliteit  van de informatievoorziening aan de  diverse uitvoeringsorganen. Er  moeten nog oplossingen worden  gevonden voor een aantal vooral  technische problemen, die voortko- men uit de verschillende achtergron- den en doelstellingen van de informa- tie vragende organen. Eén van de  uitgangspunten in dat overleg is te  komen tot een integratie van het  berichtenverkeer.  Door deze verschillende achter- gronden verschilt ook de informatie- behoefte van de diverse organen,  hetgeen zowel betrekking heeft op de  inhoud van de te verstrekken  gegevens als op de periodiciteit  daarvan. Daarnaast  w o r d t met  betrekking tot de verzekerden  onderzocht, op welke wijze betrouw- bare identificatie- en verificatieproce- dures tot stand kunnen worden  gebracht.  In een werkgroep van het reeds  genoemd Breed Beraad  w o r d t thans  gewerkt aan het tot stand brengen  van een door de verschillende  organen te gebruiken gegevens- stroom, waarbij getracht wordt zowel  aan het belang van de werkgever als  aan dat van de werknemer en van de  uitvoeringsorganen recht te doen.  Naar ik heb vernomen zal deze  werkgroep begin april 1987 zijn  eindrapportage uitbrengen, waarin  de oplossingsrichting  w o r d t gegeven  voor de nog resterende knelpunten.  3 en 4  De betekenis van de verzekerdenad- ministratie in het kader van de  Werkloosheidswet (Stb. 1986, 566)  is uitvoerig aan de orde geweest  tijdens de parlementaire behandeling  van die wet. Zoals bij die gelegenheid  meermalen is betoogd, is het  vooralsnog niet beschikbaar zijn van  een verzekerdenadministratie niet  daarvan niet afhankelijk is van de  verzekerdenadministraties. Ook in  het kader van de parlementaire  behandeling van die  w e t is deze  kwestie reeds aan de orde geweest.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Een eerste globale raming door het  GAK van de jaarlijkse kosten van  onderhoud van de verzekerdenadmi- nistraties van de bedrijfsverenigingen  komt uit op een bedrag van onge- veer  4 0 miljoen gulden. Deze kosten  zijn een gevolg van de overgang van  een gevalsgerichte uitkeringsadmini- stratie van de bedrijfsverenigingen  naar een administratie die alle  verzekerden omvat. De bestanden  van de bedrijfsverenigingen worden  hierdoor aanzienlijk uitgebreid, terwijl  ook het aantal te verwerken mutaties  sterk zal toenemen. In de brief aan  de voorzitter van de Tweede Kamer  van  3 0 december 1986 (Kamerstuk- ken II,  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  1 7 0 5 0 , nr. 65),  waarin de maatregelen zijn gepresen- teerd ter bestrijding van misbruik en  oneigenlijk gebruik op het terrein van  de sociale zekerheid in de komende  jaren, zijn tegenover deze kosten van  40 miljoen besparingen opgenomen  van 550 miljoen. Deze besparingen  hebben, gezien de samenhang van  beide maatregelen, betrekking op  zowel de verzekerdenadministratie  als de introductie van het sofi-num- mer.  Door de uitvoeringsorganen is  geen globale indicatie verstrekt over  de kosten van het inrichten van deze  verzekerdenadministraties. Dat over  deze inrichtingskosten geen uitsluitsel  kan worden gegeven komt mede  doordat de inrichting van de verzeker- denadministraties moeilijk geïsoleerd  kan worden bezien Zo  w o r d t deze bij  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
