<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001116</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001116&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001116</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106891</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 83</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget en Knol (beiden P.v.d.A.) over voedseltransporten van Van Gend &amp; Loos in Soedan.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 83</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">83</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Knol</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-09-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-10-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">163</item>
         <item attribuut="Eindpagina">164</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="83" onderwerp="voedsel- transporten van Van Gend &amp; Loos in Soedan." indiendatum="17 september 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Knol</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 oktober 1986)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Heeft u kennis genomen van het  artikel «Chaos in de voedselhulp in  Soedan door de «transportjongens»  van Van Gend &amp; Loos» in Vrij  Nederland van  3 0 augustus jl.?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft Van Gend &amp; Loos vorig jaar 5,4  miljoen gulden van uw ministerie  ontvangen om voedseltransporten in  Soedan te verzorgen ter leniging van  de voedselnoden in delen van dat  land?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Heeft het  W o r l d Food Program, dat  zich ten doel gesteld had elk door de  honger getroffen gezin maandelijks  te bevoorraden met een minimumpak- ket om van in leven te blijven, deze  doelstelling in bepaalde streken bij  lange na niet gehaald o.a. doordat  Van Gend &amp; Loos in Soedan mede  werkers heeft ingezet met onvoldoen- de deskundigheid en zonder adequate  voorbereiding?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Op welke bedragen voor subsidies en  opdrachten kan Van Gend &amp; Loos dit  jaar en volgende jaren rekenen ten  behoeve van haar activiteiten in  Soedan?  Op grond van welke overwegingen  werd Van Gend &amp; Loos in de gele- genheid gesteld haar activiteiten in  Soedan te ontwikkelen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Welke eisen b.v. ten aanzien van de  deskundigheid van de betrokken  medewerkers, zijn door uw ministerie  vooraf gesteld aan Van Gend &amp; Loos  voor het project in Soedan?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Wilt u deze Kamer de overeenkomsten  overleggen die uw ministerie met  Van Gend &amp; Loos heeft afgesloten  voor deze activiteiten in Soedan, met  de bijbehorende voorwaarden en  wijze van financiering?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Wanneer en hoe is vanwege uw  ministerie controle uitgevoerd op de  verrichtingen van Van Gend &amp; Loos  in Soedan? Wat waren de resultaten  en gevolgtrekkingen?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">W i l t u aangeven óf en op welke wijze  en met welke resultaten u de  doeltreffendheid van het hulpproject  van Van Gend &amp; Loos heeft getoetst?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Zijn door de Inspectie Ontwikkelings- samenwerking te Velde voedseldistri- butieprojecten in Soedan geëvalu- eerd? Zo ja wilt u bevorderen, dat  deze Kamer de rapportages daarover  zo spoedig mogelijk worden overge- legd?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Van Gend &amp; Loos heeft in 1985 van  dit ministerie  f 4 , 9 min. ontvangen  voor logistiek management van door  diverse donoren en voornamelijk  door  W o r l d Food Programme (WFP)  verstrekte nood-voedselhulp. Tevens  is uit dit bedrag door Van Gend &amp;  Loos (in opdracht van dit ministerie  en op verzoek van de EEG) logistiek  management geleverd voor de EEG  voedselluchtbrug naar West-Soedan  medio 1985, evenals (op verzoek van  de VN) voor de VN Road Transport  Organisation (RTO).  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De ervaringen die Nederland en met  name ook WFP met Van Gend &amp;  Loos (VGL) hebben opgedaan zijn,  behoudens enkele aanvangsperikelen  die verklaarbaar zijn door de haast in  het opzetten van de noodhulpactie,  positief geweest.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De kosten van het door Van Gend &amp;  Loos deskundigen bemande Food  Aid Management and Logistics Team  (MALT) zullen voor 1986 naar  schatting  f 4 , 7 min. bedragen. Voor  wat 1987 betreft is door de Soedanese  Relief and Rehabilitation Committee  (RRC), World Food Programme  ten aanzien van transport en distribu- tie van voedselhulp in Soedan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Naast de gebruikelijke contractuele  eisen, die bij de uitvoering van alle  projecten gesteld worden was Van  Gend &amp; Loos gehouden aan uitvoering  van een specifiek werkplan. Voorts  waren eisen gesteld ten aanzien van  tijdschema, begroting, selectie  deskundigen, inspectie, wanprestatie,  rapportage en evaluatie.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">De - omvangrijke - contracten zijn  indien gewenst voor inzage beschik- baar.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Controle op de verrichtingen van  MALT werd uitgevoerd door middel  van:  - de uitgebreide, maandelijkse,  schriftelijke rapportage door MALT,  - de wekelijkse telex rapportage van  WFP Khartoem aan WFP Rome,  - de incidenteel door het ministerie  bij VGL opgevraagde additionele  informatie,  - de intensieve contacten tussen de  medewerkers van Harer Majesteits  Ambassade in Khartoem en RRC,  donoren, WFP en MALT,  - de briefing aan dit ministerie door  de MALT teamleden tijdens hun  verlof.  De resultaten waren positief. VGL  heeft zich naar volle tevredenheid  van haar taak gekweten. De conclusie  lijkt derhalve gerechtvaardigd, dat bij  een calamiteit als de onderhavige,  welke het snelle transport van grote  hoeveelheden voedsel naar hongerge- bieden dringend noodzakelijk  maakte, de logistieke ondersteuning  van voedselhulp in Soedan op  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
