<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001003</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001003&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001003</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035410</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 83</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verspaget (P.v.d.A.) over het verwijderen van asbesthoudende vloerbedekking.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 83</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">83</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-10-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-10-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">167</item>
         <item attribuut="Eindpagina">168</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer. met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="167" allpagenumbers="167" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="83" onderwerp="het verwijderen van asbesthoudende vloerbedekking." indiendatum="6 oktober 1989).">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1989-10-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Nijpels</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u op korte termijn een overzicht verschaffen van fabrikanten en merknamen van asbesthoudende vloerbedekking, gezien het gevaar voor de volksgezondheid bij eigen– handige verwijdering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Erkent u het in het NCIV-vakwerk opgenomen artikel naar voren gebrachte probleem, dat de kosten van professionele verwijdering van asbesthoudende vloerbedekking per woning kan oplopen tot enkele duizenden guldens? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u, dat uw advies om de asbesthoudende vloerbedekking te laten liggen op problemen stuit in geval van verhuizing, omdat zowel de verhuurder als een nieuwe huurder het recht hebben, bij het verlaten van de woning, van een huurder te eisen, dat de asbesthou– dende vloerbedekking wordt verwijderd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wie moet in zo'n geval voor de kosten opdraaien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te onderzoeken, of deze kosten op de fabrikant verhaald kunnen worden? Zo neen, waarom niet? Bent u bereid op korte termijn de Nederlandse bevolking te infor– meren, bijvoorbeeld via Postbus 51, over de gevaren van asbesthoudende vloerbedekking en de mogelijke noodzaak van professionele verwij– dering? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze zal, na verwijdering uit de woningen, het asbesthou– dende materiaal onschadelijk worden gemaakt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Zie NCIV-vakwerk no. 1 5 1989</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1">Ja. Momenteel worden gegevens van fabrikanten en merknamen van asbesthoudende vloerbedekking in opdracht van mijn departement geïnventariseerd. De rapportage van deze gegevens wordt aan het einde van de maand oktober (1989) verwacht. Zoals ik u al in antwoord op uw vragen van 30 juni 1989 liet weten, zal het echter niet mogelijk zijn een volledig overzicht te krijgen, omdat dergelijke informatie door de fabrikanten nooit systematisch is geregistreerd. Bij onduidelijkheid over de vraag of vloerbedekking al dan niet asbest bevat, kunnen consu– menten terecht bij de Rijkskeurings– dienst van Waren te 's-Gravenhage. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het geval zoals beschreven in vraag 3, zullen de kosten voor rekening zijn van degene die de vloerbedekking laat verwijderen. Hierbij staat het een ieder vrij te trachten deze kosten op de fabrikant te verhalen. Een schadevergoeding door de rijks– overheid is niet aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Ik ben van mening dat schade– vergoeding in dit soort situaties een civielrechtelijke aangelegenheid is tussen de individuele consument en de betrokken fabrikant. Wel ben ik bereid informatie te verstrekken omtrent (fabrikanten van) asbesthou– dende vloerbedekking (zie antwoord 1). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Binnenkort wordt in het radiopro– gramma Postbus 51 het Rijksover– heidsbeleid ten aanzien van asbest belicht. In dit programma wordt ook geïnformeerd over de gevaren van asbesthoudende vloerbedekking en in welke gevallen er tot professionele verwijdering moet worden overgegaan. Tevens worden de mogelijkheden voor een Postbus 51 –folder onderzocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Wanneer de adviezen van de Rijks– overheid over het verwijderen van asbesthoudende vloerbedekking </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
