<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="is zekerheid verschaft voorzover het " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001714</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001714&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001714</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115274</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 794</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Janmaat-Abee, Krajenbrink en Andela-Baur (allen C.D.A.) aan Molukse leerlingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 794</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">794</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Janmaat-Abee</persoon>
            <persoon>Krajenbrink</persoon>
            <persoon>Andela-Baur</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-05-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1577</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1578</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="794" onderwerp="" indiendatum="15 mei 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Janmaat-Abee</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Krajenbrink</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Andela-Baur</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Vraagt de eigen problematiek van de  Molukse leerling naar uw mening om  een samenhangend beleid?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Betekent de beslissing verwoord in  de brief van 28 april 1986 aan het  Samenwerkingsverband i.o. bicultu- reel onderwijs Molukkers in Drenthe,  niet dat de projekten in het voortgezet  onderwijs voor een zeer groot  gedeelte zullen worden gefinancierd  met middelen die de betreffende  scholen al anderszins toevielen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Betekent het meedoen van de  basisscholen ten koste van de toch al  geringe voortgezet-onderwijs  middelen niet dat de basisscholen in  feite niet kunnen meedoen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe is dat te rijmen met de gerust- stellende uitspraken van uw beide  staatssecretarissen over de voortgang  van de gecoördineerde aanpak van  het onderwijs aan Molukse leerlingen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Waarom sluit U het Moluks welzijn  facilitair buiten, terwijl het onderwijs- voorrangsbeleid de welzijnsstichtin- gen structurele middelen in het  vooruitzicht stelde?  Bent U bereid alsnog zekerheid te  verschaffen aan het samenwerkings- verband in oprichting, zodat een  structurele aanpak van het onderwijs  aan Molukse kinderen gewaarborgd  blijft?  Antwoord  Antwoord van minister Deetman  (Onderwijs en Wetenschappen).  (Ontvangen 9 juni 1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. Dit standpunt heb ik eveneens  genomen in de notitie «Beleidsstand- punt naar aanleiding van het rapport  Onderwijs Molukse leerlingen,  knelpunten en aanbevelingen», dat  op 29 april 1986 aan de Tweede  Kamer is aangeboden.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Voor een deel wordt het project in  het voortgezet onderwijs inderdaad  bekostigd met middelen, die de  scholen ook zonder dit project per 1  augustus 1986 zouden toevallen. Dit  geldt voor de faciliteitenregeling ten  behoeve van leerlingen uit culturele  minderheden. Hierbij moet wel  bedacht worden, dat het niveau van  de faciliteiten op grond van deze  regeling na 1 augustus 1986  aanzienlijk hoger zal zijn dan vóór  genoemde datum. Thans wordt voor  Molukse leerlingen 0,2 of 0,3 extra  taakeenheid per leerling verstrekt; na  1 augustus 1986 zal dit 0,75 extra  taakeenheid per leerling bedragen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Het meedoen van de basisscholen  aan het samenwerkingsverband i.o. is  uitbreiding zijn geen aanvullende  middelen beschikbaar gesteld, maar  kan gebruik worden gemaakt van de  middelen die beschikbaar zijn gesteld  op basis van het formatiebesluit  WBO.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De geruststellende uitspraak van de  staatssecretaris van het voortgezet  onderwijs had betrekking op de  mogelijkheid om in het voortgezet  onderwijs gerichte aandacht aan de  problematiek van Molukse leerlingen  te kunnen blijven schenken. De  belangrijkste grond voor deze  uitspraak was het feit dat in de  nieuwe faciliteitenregeling de  Molukse leerlingen gelijk gesteld  zouden worden met bijvoorbeeld  Turkse en Marokkaanse leerlingen,  waardoor het niveau van de faciliteiten  zou toenemen. Daarnaast was  voorzien in een bescheiden bijdrage  ten behoeve van voortzetting van een  aantal projectactiviteiten.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Het onderwijsvoorrangsbeleid  voorziet voor gebieden die per 1  augustus 1986 zijn aangewezen als  onderwijsvoorrangsbeleid in structu- rele middelen ook voor de welzijnsin- stellingen. Het samenwerkingsver- band i.o. bicultureel onderwijs  Molukkers in Drenthe heeft geen  betrekking met een aangewezen  onderwijsvoorrangsbeleid en kan  derhalve geen aanspraak op betref- fende faciliteiten doen gelden.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Aan het samenwerkingsverband i.o.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
