<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001737</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001737&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001737</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091336</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 729</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Franssen, Kamp en Rempt-Halmmans de Jongh (allen VVD.) over vitamines.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 729</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">729</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Franssen</persoon>
            <persoon>Kamp</persoon>
            <persoon>Rempt-Halmmans de Jongh</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-04-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-07-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1463</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1464</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 9 - 1 9 9 0 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 738X " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="729" onderwerp="vitamines." indiendatum="15 april 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rempt-Halmmans de Jongh</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 juli 1989)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D e e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Kunt u uiteenzetten, waarom in de  voorgenomen Toestemmingsregeling  voor vitaminepreparaten van de  Adviescommissie Warenwet veel  lagere limieten worden gesteld aan  de gehaltes van vitamines dan nodig  is ter bescherming van de volksge- zondheid?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Waarom wordt door deze regeling in  navolging van het advies van de  Voedingsraad van december 1986  voor de consument bepaald wat hij  maximaal kan consumeren aan  vitamines - stoffen welke mogelijk  essentieel zijn voor een goede  gezondheid - terwijl dit in het geheel  niet gebeurt voor andere waren,  welke soms zeer schadelijk kunnen  zijn voor de gezondheid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Vallen door deze regeling hoger  gedoseerde preparaten onder de  werking van de Wet op de Genees- middelenvoorziening?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, hoe verhoudt dit voornemen  zich met het Arrest van het Europese  Hof van Justitie inzake de Van  Bennekomzaak, waarin wordt  bepaald dat de concentratie van een  vitamine niet de enige norm kan zijn  om een preparaat tot geneesmiddel  te bestempelen?  Zijn er nationale redenen om beper- kingen op te leggen aan de vrije  distributie van deze hoger  gedoseerde preparaten, terwijl deze  bijvoorbeeld niet bestaan in Groot  Brittannië?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het u bekend, dat deze hoger  gedoseerde preparaten zonder  geneeskundige bedoeling in de  handel gebracht worden als  aanvulling op de voeding?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bent u bereid binnen de grenzen die  het beleid op het terrein van de  volksgezondheid stelt, de  mogelijkheid te onderzoeken om de  distributie van hoger gedoseerde  vitamine-preparaten zo vrij Hogelijk  te laten waardoor de consument kan  kiezen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">De ontwerp-toestemmingsregeling  vitaminepreparaten vormt de  uitvoering van het vitaminerings- beleid zoals ik dat tot nu toe voorsta  en is gebaseerd op het advies van de  Voedingsraad in deze (Advies inzake  Ontwerp-toestemmingsregeling  Vitaminepreparaten (Warenwet),  Den Haag, december 1986). De  Raad geeft in zijn advies aan dat er,  gelet op de huidige voedingstoe- stand van de bevolking, geen  tekorten aan vitamines zijn. Hij is dan  ook uit oogpunt van voedingskundige  behoefte geen voorstander van het  toevoegen van vitamines aan levens- middelen en vindt vitamineprepa- raten niet noodzakelijk. Voor vitami- nepreparaten die ten hoogste 1,5 x  de aanbevolen dagelijkse  hoeveelheid leveren bij gebruik  volgens de gebruiksaanwijzing ziet  de Raad wel een functie. Dit gehalte  is voldoende om aan de behoefte  aan vitamines van alle categorieën  van de bevolking te voldoen. Indien  de voeding één of meerdere  vitamines niet bevat dan is een  dergelijke dosering dus een  voldoende aanvulling.  De Adviescommissie Warenwet  heeft dit door de Voedingsraad  ingenomen standpunt onder- schreven. De voorgenomen regeling  heeft hierdoor een breed draagvlak.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De voorgenomen toestemmingsre- geling zal worden gebaseerd op  artikel 10bis Algemeen Besluit  (Warenwet). Dit artikel vormt de  basis voor het gevoerde vitamine- ringsbeleid. Vitamines anders dan  van nature aanwezig worden in deze  beschouwd als toegevoegde  hulpstoffen, die een potentieel  schadelijke werking kunnen hebben.  Bij het toelaten van dergelijke  stoffen wordt een restrictief beleid  gevoerd. Uitgangspunt voor het  verlenen van een toestemming is  dat:  - de aanwezige gehaltes in het  betrokken produkt niet schadelijk zijn  voor de volksgezondheid, en  - de aanwezigheid van de betrokken  stoffen voldoet aan een werkelijke  behoefte, met name verband  werking van de  W e t op de Genees- middelenvoorziening zijn gebracht.  Op basis van artikel 4, vijfde lid van  de Wet op de Geneesmiddelenvoor- ziening is een regeling voor vitamine- preparaten in voorbereiding die meer  dan 1,5 x de aanbevolen  hoeveelheid bevatten. In deze  regeling zullen onder andere eisen  worden gesteld aan de etikettering  en de aflevering van deze prepa- raten.  Daarnaast zal het gehalte van de  vetoplosbare vitamines beperkt  worden, met het oog op schadelijke  effecten. Deze regeling zal gelijk- tijdig met de toestemmingsregeling  vitaminepreparaten (Warenwet)  worden gepubliceerd. Ik ben bereid  beide regelingen voor te leggen aan  betrokkenen en te bespreken met de  Vaste Kamercommissie voor de  Volksgezondheid.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Daar de «van Bennekomzaak» nog  onder de rechter is - het Openbaar  Ministerie heeft cassatie aange- tekend tegen de betreffende  uitspraak van het Gerechtshof  Amsterdam - wil ik mij op dit  moment onthouden van een oordeel  hierover.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja. Zeer hoog gedoseerde prepa- raten kunnen een schadelijke  werking hebben voor de gezondheid.  Van de vetoplosbare vitamines A en  D zijn reeds bij lage gehaltes  schadelijke effecten bekend.  Overwogen  w o r d t in de voorge- nomen regeling, op grond van artikel  4, vijfde lid van de Wet op de  Geneesmiddelenvoorziening, de  verkrijgbaarheid van hoger  gedoseerde vitaminepreparaten te  beperken tot apotheek en drogist.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
