<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Kamer mede te delen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002231</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002231&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002231</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124203</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1108</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Poppe en Leijnse (beiden P.v.d.A.) over de invoering van de Arbo-wet.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1108</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1108</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Poppe</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Leijnse</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kappeyne van de Coppello</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2193</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2194</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 2193 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1108" onderwerp="de invoering van de Arbo-wet." indiendatum="26 juni 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leijnse</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de werkgeversver- tegenwoordigers in de commissie  deskundige diensten van de Arbo-raad  hun medewerking aan de voorberei- ding van het tweede deel van het aan  de Arbo-raad gevraagde advies  hebben opgeschort?  Is het waar, dat zij als voorwaarde  voor een hervatting van dit werk  stellen, dat eerst deze Kamer de te  verwachten voorstellen tot wijziging  van de Arbo-wet (de zgn. deregule- ringsvoorstellen) heeft behandeld?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo ja, bent u bereid de werkgevers- organisaties te verzoeken deze druk  op de wetgever te staken en geen  vertraging te veroorzaken in het  tempo van verdere invoering van de  Arbo-wet?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wanneer kunnen nadere mededelin- gen worden verwacht over de tweede  invoeringsfase?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Kappeyne van de Coppello (Ontvarv  gen 6 augustus 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  Het kabinetsstandpunt over de  voorstellen van de Commissie-Geel- hoed tot wijziging van de Arbo-wet ten  aanzien van artikel 17, de Arbo-dien- sten, biedt voor de Raad van de  Centrale Ondernemingsorganisaties  (RCO), naar deze stelt, onvoldoende  duidelijkheid.  De RCO vindt het daarom weinig  zinvol om de werkzaamheden voor de  totstandkoming van een advies met  betrekking tot artikel 17 Arbo-wet  voort te zetten.  De RCO verwacht dat meer duide- lijkheid zal worden verkregen door het  in te dienen wetsvoorstel ter zake, en  stelt dat eerst na de parlementaire  behandeling van het genoemde  wetsvoorstel er definitief zicht zal zijn  op de regeling.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De Arbo-raad, als ook de onder hem  ressorterende commissies, hebben  een eigen verantwoordelijkheid bij het  tot stand brengen van de door mij  gevraagde adviezen. Ik wil mij  daarom niet mengen in het besluit  van de RCO om de werkzaamheden  ten behoeve van een advies over  artikel 17 in de commissie deskundige  diensten op te schorten.  Van de in deze vraag gesuggereerde  vertraging in het tempo van de  verdere invoering van de Arbo-wet is  op dit moment geen sprake.  De inwerkingtreding van artikel 17  wordt niet voorzien in de tweede fase  invoering Arbo-wet en is ook niet door  de Arbo-raad in zijn advies gevraagd.  Het lijkt mij echter, gezien de  ingewikkeldheid van de stof, wel van  belang  o m vroegtijdig met de voorbe- reiding van een advies over artikel 17  te beginnen.  Ik hoop dat het in te dienen wets- voorstel voor de RCO voldoende  duidelijkheid over de regeling met  betrekking tot artikel 17 zal bieden om  op basis van genoemd wetsvoorstel  het overleg in de commissie deskun- dige diensten te hervatten. •  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Mijn streven is erop gericht rond de  jaarwisseling het Kabinetsstandpunt  over de tweede fase Arbo-wet aan de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
