<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001676</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001676&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001676</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115236</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 755</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dijkstal, Terpstra en Evenhuis (allen V.V.D.) over uitspraken van de directeur-generaal Welzijn van het ministerie van WVC.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 755</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">755</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Dijkstal</persoon>
            <persoon>Terpstra</persoon>
            <persoon>Evenhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-04-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-05-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1501</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1502</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="755" onderwerp="uitspraken van de directeur-ge- neraal Welzijn van het ministerie van WVC." indiendatum="8 april 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Evenhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 mei 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Brinkman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de ministers kennis genomen  van de toespraak van de heer A. J.  Gijsbers in zijn functie van directeur- generaal van Welzijn van het ministe- rie van WVC bij de opening van «666  jaar BORO» te Zutphen op 22 februari  1986?  Moet uit het feit, dat een samenvatting  van deze toespraak is opgenomen in  Weekbulletin nr. 7 een van de  officiële informatiepublicaties van het  ministerie, opgemaakt worden, dat  de uitspraken van de heer Gijsbers  namens de regering zijn gedaan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo neen, kunnen de ministers  meedelen of bulletins van ministeries  vaker gebruikt worden voor de  weergave van persoonlijke opvattin- gen van ambtenaren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Onderschrijven de ministers de  uitspraak, dat de wens tot ingrijpende  vermindering van de collectieve  lasten voortvloeit uit maatschappelij- ke en politieke opvattingen en niet uit  economische noodzaak? Hoe  verhoudt deze uitspraak zich tot het  kabinetsbeleid terzake?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">sociale stelsel niet steunt op econo- mische noodzaak? Hoe verhoudt  deze constatering zich tot het  kabinetsbeleid terzake?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Delen de ministers de opvatting, dat  de woningmarkt is ingestort, doordat  de banken de prijzen van de huizen  hebben opgejaagd door praktisch  onbeperkt leningen te geven? Zo  neen, wat is de mening van het  kabinet terzake?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Delen de ministers de mening, dat het  bedrijfsleven heel gemakkelijk  bankkredieten kon krijgen en dat  particulieren gemakkelijk leenden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Zijn de ministers het eens met de  opvatting, dat subsidies aan het  bedrijfsleven een beperkt nuttig  effect hebben gehad en dat deze  thans nog doorgaan, ondanks de  grote winsten van het bedrijfsleven,  dat niet in Nederland investeert,  maar het inmiddels weer gevormde  kapitaal naar het buitenland brengt?  Zo neen, wat is het standpunt van het  kabinet dienaangaande?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2 en 3  beogen niet steeds een regerings- standpunt naar buiten te brengen.  Het weekbulletin is geen officieel  mededelingenorgaan. Het wordt  gebruikt om pers en belangstellenden  te attenderen op nieuws op het  gebied van WVC. Het criterium voor  opname van een bericht is veeleer de  nieuwswaarde dan de officiële status  van het bericht. Zo verschijnen  bijvoorbeeld ook berichten over de  filmkeuring in het bulletin. Er is dan  ook geen sprake van een samenvatting  van de toespraak van de heer  Gijsbers, te meer daar in de toespraak  niet de inhoud van de geciteerde  delen maar het vraagstuk van de  betaalbaarheid van de zorg van met  name voor ouderen centraal stond.  De passages in het weekbulletin  raken niet de kern van de toespraak  van de Directeur-Generaal Welzijn,  wat helaas aanleiding kan zijn tot  verkeerde interpretatie.  4, 5, 6, 7 en 8  Ik onthoud mij van een oordeel over  gebeurtenissen van voor deze  kabinetsperiode die overigens niet de  kern van het betoog van de heer  Gijsbers raken. De Directeur-Generaal  Welzijn stelde immers blijkens zijn  toespraak de problematiek van de  betaalbaarheid en van de zorg op wat  langere termijn, namelijk tot 2000,  centraal onder aanduiding van enige  saillante ontwikkelingen uit die  voorbije periode.  Voor die delen uit de toespraak die  in een korte-termijncontext zouden  kunnen worden geplaatst is ten dele  sprake van feitelijke en van persoon- lijke waarneming. Voor het kabinets- </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
