<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van de nieuwe wetgeving. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001741</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001741&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001741</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099455</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 798</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (C.D.A.) over particuliere telefooncentrales.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 798</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">798</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-08-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-08-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1605</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1606</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="798" onderwerp="particuliere telefooncentrales." indiendatum="11 augustus 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat de PTT t.a.v. bedrijfs- telefooncentrales welke niet door  PTT zijn geleverd, dreigt met afsluiting  van groepsnummers, daarbij willekeu- rig optreedt en niet schroomt over te  gaan tot intimidatie, herenakkoorden  en het schermen met onbestaande  keuringseisen?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel particuliere centrales zijn in  Nederland aangesloten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoeveel gebruikers van dergelijke  centrales heeft de PTT in 1987 en  1988 met afsluiting bedreigd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoeveel particuliere centrales heeft  de PTT in 1987 en 1988 wegens  storingen moeten afsluiten?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Heeft de PTT de gemeente Oploo  gedreigd, dat de groepsnummerfaci- liteiten worden ingetrokken als op 23  september a.s. aldaar een niet door  de PTT geleverde centrale in gebruik  wordt genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Welke technische eisen voor randap- paratuur zijn reeds gereed en bekend  gemaakt?  </vraag>
      <vraag nummer="7 " voetnoot="1">Kunnen per 1 september a.s. alle  eisen voor randapparatuur gereed  zijn, zodat voor flexibel ingestelde  ontwikkel" en produktiebedrijven nog  voldoende gelegenheid is om tijdig te  produceren, zodat na 1 januari 1989  alle nieuwe apparatuur aan de dan  geldende eisen kan voldoen?  <voetnoot nummer="1"/> Zie de Telegraaf van 6 augustus jl., artikel  van Michiel Hoogers, pagina T. 19.  Antwoord  Antwoord van minister Smit-Kroes.  (Verkeer en Waterstaat). (Ingezonden  19 augustus 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">In gevallen waarin PTT kennis  verkrijgt van de aansluiting, dan wel  het voornemen daartoe, van niet  door de PTT geleverde bedrijfstele- fooninstallaties, wordt de betrokken  abonnee erop gewezen dat dit (nog)  niet is toegelaten en dat handhaving  van deze aansluiting, dan wel  uitvoering van het voornemen  daartoe, opheffing/niet beschikbaar- stelling van groepsnummerfaciliteiten  tot gevolg zal hebben, onverminderd  het recht van PTT om tot volledige  buitendienststelling over te gaan.  PTT is daarbij niet willekeurig  opgetreden en heeft zich evenmin  bediend en ook niet behoeven te  bedienen van intimidaties en herenak- koorden, noch geschermd met niet  bestaande keuringseisen, omdat  verwezen kon worden naar bestaande  wettelijke regels, geldende voorwaar- den alsmede naar het kabinetsstand- punt  c a . met betrekking tot de  toekomstige situatie op het gebied  van de telecommunicatievoorzienin- gen, waarmee de Tweede Kamer zich  inmiddels heeft verenigd.  2, 3 en 4  Centraal zijn hiervan geen gegevens  verzameld of bijgehouden mede  omdat deze informatie voor het te  voeren beleid noch relevant noch van  principiële betekenis kan zijn.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Conform het gestelde in het antwoord  op vraag 1 is de Gemeente Oploo  gewezen op de consequenties van  een dergelijke handeling in strijd met  de regels en voorwaarden.  6 en 7  De technische eisen voor alle  telefoonrandapparatuur zijn gereed  en aan belanghebbenden toegezon- den. De verkrijgbaarheid daarvan is  in de Staatscourant gepubliceerd.  Per 1 september 1988 zullen alle  keuringseisen beschikbaar zijn. De  eisen voor enkelvoudige telefoonrand- apparatuur waren reeds begin van  dit jaar beschikbaar, terwijl dit op 1  juli 1988 voor meervoudige telefoon- randapparatuur, onder andere  bedrijfstelefooncentrales, het geval  was. Per 1 juli 1988 zijn tevens de  voorlopige erkenningen voor de  keuring van randapparatuur verstrekt  aan het NKT (Nederlands Keuringsin- stituutvoorTelecommunicatieappara- tuur) en de KEMA, zodat reeds met  het keuren kan worden gestart. In  hoeverre alle bedrijven in staat zullen  zijn tot eventueel tijdige aanpassing  van produkten kan door mij niet  worden beoordeeld.  Overigens zal de Hoofddirecteur  Telecommunicatie en Post van mijn  Ministerie overleg openen met de  betrokken organisaties van het  bedrijfsleven en PTT over het  uitvoeren van het beleid in het kader  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
