<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001712</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001712&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001712</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099426</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 769</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wiebenga (V.V.D.) over het onderduiken van uitgewezen asielzoekers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 769</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">769</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-07-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1547</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1548</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door  d e regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="769" onderwerp="het onderduiken van uitgewezen asielzoekers." indiendatum="14 juli 1988)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder>de minister van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Hebben van de 3  4 6 0 in 1987  afgewezen asielzoekers er - voor zover  gegevens op het ministerie van  Justitie bekend zijn - slechts 198 het  land daadwerkelijk verlaten, en zijn  vele duizenden uitgewezen asielzoe- kers ondergedoken, althans spoor- loos?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft een woordvoerder van het  ministerie van WVC gezegd, dat men  op dat ministerie vermoedt, dat het  uitzettingsbeleid niet effectief is en  dat over dit probleem al gesprekken  zijn gevoerd met het ministerie van  Justitie?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke maatregelen stelt de regering  zich voor te nemen om het verschijnsel  van onderduikers zonder geldige  verblijfstitel en zonder werkvergun- ning - met alle gevolgen voor henzelf  en de samenleving - effectiever  tegen te gaan?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hebben de laatste vier maanden vele  tientallen asielzoekers kans gezien  het opvangcentrum op Schiphol te  verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="5 ">Hebt u de indruk dat - zoals  w o o r d - voerders van het ministerie van  Justitie resp. van de Koninklijke  Marechaussee stelden - deze reeks  ontsnappingen waarschijnlijk het  gevolg is van «mond-op-mond»  berichtgeving en dat de ontsnapten  door bekenden of relaties worden  opgehaald?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">A c h t de regering deze gang van  zaken in overeenstemming met het  handhaven van een behoorlijke  controle van de Nederlandse, resp.  E.G."buitengrens op Schiphol?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het waar dat u vooralsnog geen  extra maatregelen tegen deze illegale  grensoverschrijdingen wilt nemen?  W a a r o m niet?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Trouw van 21 juni 1988 </noot>
         <noot nummer="1"> Zie o.m. Volkskrant en Telegraaf van 21  juni 1988 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">In 1987 zijn in totaal 7521 illegaal  hier verblijvende vreemdelingen uit  Nederland verwijderd. Het is niet  bekend in hoeveel gevallen dit  afgewezen asielzoekers betrof. Het  aantal verwijderde c.q. uit ons land  vertrokken asielzoekers is echter veel  hoger dan het in vraag 1 vermelde  aantal van 198. Ter illustratie wijs ik  in dit verband op mijn brief van 23  juni 1987 (Kamerstuk 19  6 3 7 , nr. 33)  waarbij ik een notitie aanbood over  de uitvoering van de maatregelen tot  versnelling van de asielprocedure van  1 5 april tot 15 juni. In deze 2  maanden zijn reeds  2 2 5 afgewezen  asielzoekers uit Nederland verwijderd.  Voor alle duidelijkheid lijkt het mij  goed de procedure met betrekking  tot de verwijdering uit Nederland van  afgewezen asielzoekers die de  afwikkeling van hun asielverzoek in  Nederland mochten afwachten hier  nog eens in het kort weer te geven.  Asielzoekers wier verzoek  o m asiel is  afgewezen krijgen, voorzover zij  reeds in Nederland verblijven, tegelijk  met de uitreiking van de afwijzende  beschikking de aanzegging dat zij het  land moeten verlaten. Asielzoekers  die nog op de luchthaven Schiphol  verblijven, krijgen in dergelijke  gevallen geen toegang tot Nederland  en zullen vanaf de luchthaven naar  een ander land moeten vertrekken  waar hun toegang is gewaarborgd. In  de meeste gevallen is dit het land  waar zij hun vliegreis naar Nederland  hebben aangevangen. In sommige  gevallen krijgen zij toegang tot een  ander westers land, bijvoorbeeld  indien daar reeds familieleden  wonen.  Ingevolge artikel  2 4 van de Vreemde- lingenwet  w o r d t in het algemeen aan  afgewezen asielzoekers een redelijke  termijn gegund om Nederland  zelfstandig te verlaten. Als bewijs dat  de afgewezen asielzoeker Nederland  heeft verlaten, dient hij bij zijn vertrek  aan de grens een kaart af te geven  die aan de Vreemdelingendienst  w o r d t opgestuurd. Deze verplichting  wordt door de vreemdelingen echter  nauwelijks nagekomen. Indien de  vreemdelingendienst geen bericht  Afgewezen asielzoekers die geen  kans zien het land zelfstandig te  verlaten, bijvoorbeeld omdat zij niet  over reisdocumenten of geld voor  een ticket beschikken, kunnen een  beroep doen op de vreemdelingen- dienst die vervolgens een zogenaam- de afreisregeling kan treffen en  indien nodig kan bemiddelen bij het  verkrijgen van een reisdocument.  Het wettelijk stelsel voorziet dus in  het geven van een redelijke termijn  aan de afgewezen asielzoeker om  zelfstandig ons land te verlaten.  Slechts in duidelijk malafide gevallen,  en dat zijn er gelukkig maar  w e i n i g ,  voorziet de Vreemdelingenwet in het  afzien van het gunnen van een  redelijke termijn aan de asielzoeker,  wiens verzoek  o m verblijf is afgewe- zen. In deze gevallen  w o r d t  o n m i d d e l - lijk na uitreiking van de afwijzende  beschikking  t o t gedwongen vertrek  overgegaan. Overigens  w o r d t ook  deze vreemdeling in de gelegenheid  gesteld om de afwijzende beslissing  op zijn asielverzoek door de rechter  in kort geding te laten toetsen.  Geen enkele afgewezen asielzoeker  w o r d t door de overheid gedwongen  om onder te duiken in de illegaliteit.  Hij moet  w e l het land verlaten, nadat  zorgvuldige besluitvorming met  rechterlijke toetsing naar aanleiding  van zijn asielverzoek heeft plaatsge- vonden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Neen. Er is niet gesproken over de  effectiviteit van het uitzettingsbeleid.  De woordvoering van de kant van het  Ministerie van  W V C heeft zich  toegespitst op de bevestiging van het  feit dat tussen WVC en Justitie op  ambtelijk niveau over dit onderwerp  regelmatig informatief overleg  w o r d t  december 1987, nr.  8 1 3 / 3 8 7 .  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Tussen 1 januari en  2 0 juli 1988  hebben  4 2 asielzoekers kans gezien  het opvangcentrum op Schiphol te  verlaten en zich op illegale wijze  toegang tot Nederland te verschaffen.  Daarvan zijn er inmiddels 11 weer  teruggebracht naar het opvangcen- t r u m .  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De indruk bestaat dat in een aantal  gevallen asielzoekers die uit het  opvangcentrum op Schiphol zijn  weggelopen, hulp van buitenaf  hebben gehad.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Het aantal personen dat zich door  w e g te lopen uit het opvangcentrum  op Schiphol op illegale wijze toegang  tot Nederland verschaft, is in verhou- ding tot het totale aantal reizigers dat  jaarlijks op reguliere wijze via  Schiphol ons land binnenkomt,  verwaarloosbaar klein. De grenscon- trole op Schiphol kan dan ook zeker  de toets der kritiek doorstaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Het verblijf in het opvangcentrum op  Schiphol heeft niet het karakter van  detentie. Ik hecht eraan dat dit zo  blijft en ben daarom niet voornemens  door het treffen van extra maatrege- len, zoals een scherpere beveiliging,  beperking van bezoek of van de  communicatie met buiten, aan het  verblijf in het opvangcentrum een  detentie-achtig karakter te geven.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
