<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001573</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001573&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001573</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011877</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 643</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Brouwer en Rosenmöller (beiden GroenLinks) over het politie-optreden tijdens de jongerendemonstratie op 8 mei jl.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 643</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">643</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Brouwer</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-05-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dales</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-06-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1313</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1314</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1313" allpagenumbers="1313" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="643" onderwerp="het politie-optreden tijdens de jongerendemonstratie op 8 mei jl." indiendatum="1993-05-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10juni 1993) In vervolg op de brieven van 14 mei 1993">
         <antwoorder functie="" ministerie="Binnenlandse Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Wat is uw oordeel over de omvang van de inzet van politie en Mobiele Eenheid (ME) tijdens de jongerendemonstratie op zaterdag 8 mei  jl.? Heeft de Gemeente Den Haag, die de eerste verantwoordelijkheid heeft, politieversterking uit o.a. Brabant en Zeeland gekregen? Zo ja, kunt u daar een overzicht van geven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe luidden de afspraken tussen de politie en de organisatoren inzake (zichtbare) aanwezigheid van politie, ME en politiehonden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting van de organisatoren en de indruk van vragenstellers, dat deze afspraken onvoldoende zijn nagekomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom was het nodig elke hoek van de straat, langs het traject van de demonstratie, hermetisch door zichtbaar aanwezige ME af te sluiten? Waarom was het nodig met een overkill aan ME, materiaal en honden de hoek Kneuterdijk/Lange Vijverberg af te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u zich voorstellen, dat zulk een troepenmacht aan ME, op dat punt, kan leiden tot verontwaardiging en woede en dus hinderlijk werkt op een vlot verloop van een demonstratie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Waarom was het nodig om de politie te paard nog eens charges op het Malieveld zelf te laten uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de opvatting, dat de politie te hard heeft ingegrepen zodat onnodig veel gewonden zijn gevallen en dat het politie-optreden te weinig was gericht op een klein groepje dat juist zat te wachten op een moment om de boel te verstoren? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid te bevorderen, dat het politie-optreden in de toekomst bijdraagt aan een vreedzaam verloop van demonstraties door minder massaal en minder zichtbaar aanwezig te zijn en door zich terughoudend op te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wilt u zo spoedig mogelijk de antwoorden en eventuele andere relevante feiten de Kamer doen toekomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1993" voetnoot="1 2">
         <voetnoot nummer="1"/>, zend ik u mede namens mijn ambtgenoot van Justitie het verslag «Feitelijke weergave van de gebeurtenissen rond jongerendemonstratie op 8 mei 1993» dat is opgesteld door de gemeentepolitie van 's-Gravenhage <voetnoot nummer="2"/>. De burgemeester heeft meegedeeld dat het verslag de instemming heeft van het driehoeksoverleg. De burgemeester heeft voorts aangegeven dat de evaluatie van de demonstratie volgens de gebruikelijke procedure zal verlopen. Dit betekent dat er een interne politie-evaluatie zal plaatsvinden, die wordt aangevuld met de bevindingen van de Haagse klachtenprocedure. Dit proces zal door een onafhankelijke deskundige worden begeleid. Ten aanzien van laatstgenoemd aspect zijn inmiddels afspraken gemaakt met prof. dr. U. Rosenthal over de inschakeling van het Crisis Onderzoek Team (C.O.T.) van de Rijksuniversiteit Leiden en de Erasmusuniversiteit Rotterdam. Het onderzoek door het C.O.T. zal qua tijdsplanning worden afgestemd op het inmiddels door de Nationale ombudsman ingestelde onderzoek. Er wordt naar gestreefd de onderzoeken begin september 1993 af te ronden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2">Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
