<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001469</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001469&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001469</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115029</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 548</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over een proef met de PET-fles.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 548</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">548</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-02-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-03-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1089</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1090</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1  9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1089 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="548" onderwerp="een proef met de PET-fles." indiendatum="13 februari 1986)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 maart 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Zeil</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de frisdrankindustrie  in samenwerking met u een proef  gaat houden met de zogenaamde  PET-fles?  Is het waar, dat de milieu- en  consumentenorganisaties niet aan  die proef deelnemen? Wat is de  reden daarvan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Waarom is het niet deelnemen van  de milieu- en consumentenorganisa- ties voor u geen aanleiding geweest  om af te zien van deelneming aan het  experiment?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe verhoudt de start van het  experiment zich tot uw poging een zo  breed mogelijk draagvlak ten  behoeve van de proefneming te  verkrijgen ?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1"> Zie het antwoord op eerdere vragen van  het lid Lankhorst, Aanhangsel nr 104. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">De proef met de PET-fles is een  initiatief van het betrokken bedrijfsle- ven, waaronder een aantal frisdrank- fabrikanten. Ten behoeve van de  begeleiding van de opzet en uitvoering  van de proef, alsmede van de  evaluatie van de resultaten van het  experiment is een Stuurgroep in het  leven geroepen waarin naast het  voornoemde bedrijfsleven de  Ministeries van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieube- heer, van Landbouw en Visserij en  van Economische Zaken zijn vertegen- woordigd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het is juist dat de milieu- en  consumentenorganisaties niet aan de  proef deelnemen. Hoewel daartoe  uitgenodigd zijn zij niet bij de  feitelijke opzet van de proef betrokken  geweest en zijn zij evenmin betrokken  bij de begeleiding van het experiment.  Reden hiervoor is het ten principale  afwijzen van de PET-fles als vervan- gende verpakking van de glazen  statiegeldfles. Dienaangaande willen  deze organisaties, ten behoeve van  de duidelijkheid naar hun leden en de  consument in het algemeen, niet  participeren in het opzetten of  begeleiden van het experiment,  aangezien een participatie de indruk  3/4  De PET-fles wordt sinds 1978 door  frisdrankfabrikanten in Nederland op  de Nederlandse markt gebracht. In  overleg met de rijksoverheid heeft  het bedrijfsleven zich tot op heden in  afwachting van de voorgenomen  proefneming terughoudend opgesteld  ten aanzien van een ruimere introduc- tie van deze verpakkingsvorm. De  PET-fles wordt eveneens via een  groeiende import vanuit EEG-landen  op de Nederlandse markt gebracht.  Met name het tegenhouden van deze  import moet als onmogelijk worden  beschouwd zodat een verbod op de  introductie van de PET-fles op onze  markt niet te verwachten is. Daarom  ook is het uitvoeren van het experi- ment bijzonder zinvol om te komen  tot randvoorwaarden waaronder een  eventuele grootschaliger introductie  kan plaatsvinden.  Hoewel ik het betreur dat de milieu- en consumentenorganisaties niet in  het experiment willen participeren,  waardoor het draagvlak niet zo breed  als mogelijk is, zou een niet-doorgang  vinden van de proef kunnen leiden  tot een ongestructureerde introductie  van deze verpakking zonder dat het  hergebruik van het waardevolle  PET-flesmateriaal zoveel mogelijk  gestimuleerd wordt.  Het stemt mij dan ook tevreden dat  het bedrijfsleven besloten heeft tot  het per 2 april a.s. starten van de  proef.  De genoemde organisaties zullen  te zijner tijd uitgenodigd worden om  aan de hand van de evaluatie van de  resultaten van de proef door de  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
