<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001883</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001883&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001883</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107658</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 850</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden E. Terpstra en De Grave (beiden V.V.D.) over het gebruik door de belastingdienst van de term «duurzaam gescheiden» bij opname in een verpleegtehuis.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 850</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">850</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Terpstra E.</persoon>
            <persoon partij="VVD">De Grave</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-06-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-07-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1695</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1696</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="850" onderwerp="het gebruik door de belastingdienst van de term «duurzaam gescheiden» bij opname in een verpleegtehuis." indiendatum="5 juni 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Terpstra E.</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Grave</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 juli 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Financiën"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1 ">W e e t de bewindsman dat de  belastingdienst aan (vaak hoogbejaar- de) gehuwden wier partner noodge- dwongen duurzaam is opgenomen in  een verpleegtehuis, schriftelijk laat  w e t e n , dat hun belastingpremie is  gewijzigd aangezien zij voortaan te  boek staan als «duurzaam geschei- den»?  Kan de staatssecretaris begrijpen,  dat deze ambtelijke term, die feitelijk  juist is, bij de achterblijvende partner  na vaak vele decennia van huwelijk  en soms langdurige liefdevolle  verpleging thuis, schokkende  emoties teweeg brengt, omdat de  term «duurzaam gescheiden»  geassocieerd  w o r d t met een doelbe- wuste keuzo de huwelijkse staat te  verbreken?  Is de staatssecretaris bereid te  bevorderen, dat de belastingdienst in  het geval van duurzame opname in  een verpleegtehuis van een van de  partners voortaan de term «wegens  verpleeghuisopname duurzaam geen  gezamenlijke huishouding voerend»  zal gebruiken en zo ja, wil hij erop  toezien dat zowel in de brieven als op  het belastingformulier deze termino- logie wordt ingevoerd?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ik kan mij zeer wel indenken dat in  bepaalde situaties het gebruik van de  term «duurzaam gescheiden leven»  de in de vraag omschreven gevoelens  oproept.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ik zal de inspecteurs der directe  belastingen verzoeken om in schrifte- lijke of mondelinge contacten met  belastingplichtigen in voorkomende  gevallen van de door de leden  voorgestelde terminologie gebruik te  maken.  Met betrekking tot het invoeren  van de voorgestelde terminologie op  het aangiftebiljet merk ik het volgende  op.  De term «duurzaam gescheiden» is in  de fiscale wetgeving en jurisprudentie  verankerd. De vraagstelling van het  aangiftebiljet is afgestemd op  algemeen gebruik opdat alle voorko- mende situaties worden omvat. De  term «duurzaam gescheiden» betreft  hoofdzakelijk situaties waarin het  huwelijk niet officieel is ontbonden,  maar de echtgenoten ieder afzonder- lijk hun eigen leven leiden alsof zij  niet met elkaar gehuwd zijn en deze  toestand door hen (althans door één  van hen) als bestendig is bedoeld. De  situatie waarin ten gevolge van  duurzame opname in een verpleegte- huis de echtgenoten in fiscale zin als  duurzaam gescheiden dienen te  worden aangemerkt, doet zich  verhoudingsgewijs in geringe mate  voor.  Gelet op het feit dat de terminologie  op het aangiftebiljet op algemeen  gebruik dient te zijn afgestemd en  derhalve niet alle voorkomende  situaties van duurzaam gescheiden  leven kunnen worden vermeld, meen  ik te moeten volstaan met het  zodanig verwoorden van de onderha- vige aangelegenheid in de toelichting  bij het aangiftebiljet dat zoveel  mogelijk  w o r d t tegemoet gekomen  aan de intentie van de vraagstellers.  De toelichting op de desbetreffende  vraag van het aangiftebiljet zal  daartoe met ingang van het belasting- jaar 1987 worden aangepast.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
