<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aan de Kamer voor te leggen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001332</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001332&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001332</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123304</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 212</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (P.S.P.) over het door gemeenten vooruitlopen op de intrekking van de Rijksgroepsregeling Thuisloze Personen (RTP).</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 212</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">212</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">421</item>
         <item attribuut="Eindpagina">422</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="212" onderwerp="het door gemeenten vooruitlopen op de intrekking van de Rijksgroepsre- geling Thuisloze Personen (RTP)." indiendatum="19 oktober 1984)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de intrekking van de  Rijksgroepsregeling Thuisloze  Personen (RTP) nog niet is geëffectu- eerd ondanks de aankondiging in de  Nederlandse Staatscourant van 23  mei 1984, dat zulks per 1 augustus  1984 het geval zou zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wat is de reden voor deze vertraging?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Betekent deze vertraging, dat de RTP  nog steeds van kracht is en als  zodanig ook door de gemeentebestu- ren uitgevoerd dient te worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  gemeentebesturen al op de intrekking  van de RTP vooruitlopen door geen  bijdrage meer te verstrekken in  kosten, die op grond van o.a. artikel 3  van de regeling worden gedeclareerd'?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Acht de staatssecretaris dit een juiste  handelwijze van deze gemeenten?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Op welke wijze denkt de staatssecre- taris, na intrekking van de RTP, te  kunnen voorzien in de behoefte aan  een bijdrage in de bijzondere kosten,  zoals o.a. opgenomen in artikel 3d en  3e, welke betrekking hebben op het  resocialisatieproces van bewoners  van RTP-voorzieningen?  Is de staatssecretaris bereid het  ontwerp-besluit, zoals vastgesteld na  ontvangst van het advies van de Raad  van State, aan deze Kamer voor te  leggen voordat het onherroepelijk zal  zijn geworden?  ' Op basis van artikel 3 kunnen o.a. kosten  voor het verkrijgen van een normaal woon- en/of werkmilieu (sollicitatiekosten, vergoe- ding reiskosten, familiebezoek e.d.) worden  vergoed en is vergoeding mogelijk van de  kosten die verband houden met het vertrek uit  de inrichting, indien dit vertrek gericht is op  het herkrijgen van een normaal woon- en/of  werkmilieu.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgelegen- heid). (Ontvangen 15 november 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De ontstane vertraging is met name te  wijten aan het feit, dat het ter zake  door de Raad van State uitgebracht  advies binnen mijn departement in  het ongerede is geraakt. Het is mijn  voornemen de intrekking van de  Rijksgroepsregeling Thuisloze Perso- nen (RTP) zo spoedig als thans mogelijk  is te effectueren.  3 t/m 6  Het bovenstaande betekent, dat de  RTP nog steeds van kracht is. Ik wijs  er evenwel op dat sinds de inwerking- treding van de Tijdelijke Subsidierege- ling Maatschappelijke Dienstverlening  (TSMD) op 1 januari 1983, de RTP  feitelijk nog slechts een beperkte  werking heeft, met name voor die  gevallen waarin bij gebrek aan enig  inkomen, moet worden voorzien in de  kosten voor persoonlijke uitgaven  (zoalszak-en kleedgeld). De inwerking- treding van de TSMD houdt in dat alle  kosten verbonden aan de dienstverle- ning ten behoeve van thuislozen in  dat kader worden gefinancierd. Voor  zover derhalve de kosten bedoeld in  artikel 3 van de RTP noodzakelijk zijn  in het kader van die dienstverlening is  de TSMD hiervoor de voorliggende  voorziening, waardoor de Algemene  Bijstandswet en de daarop gebaseerde  RTP voor deze kosten feitelijk niet  meer van toepassing is.  Wanneer gemeentebesturen bij de  beoordeling van aanvragen tot  verlening van bijstand met toepassing  van de RTP naar de TSMD verwijzen,  is dit in het kader van de uitvoering  van de Algemene Bijstandswet een  juiste handelwijze. Voor zover de  TSMD niet - op grond van een  individuele beoordeling - in noodza- kelijk te achten kosten voorziet, en in  die kosten ook niet uit andere hoofde  wordt voorzien, is de RTP nog van  toepassing. Ook na intrekking van de  RTP kunnen dergelijke kosten voor  bijstandsverlening in aanmerking  komen.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bij de evaluatie van de TSMD (mei  1984) is de voorgenomen intrekking  van de RTP al aan de orde geweest.  Het ontwerp-besluit tot intrekking is  reeds openbaar gemaakt in de  Staatscourant van 23 mei 1984. Deze  voorpublikatie is bedoeld om belang- hebbenden in de gelegenheid te  stellen daarop te reageren. Dat is niet  gebeurd. Tegen deze achtergrond ben  ik niet bereid het uiteindelijke ontwerp  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
