<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tegemoetgekomen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002082</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002082&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002082</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124054</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 961</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Beckers-de Bruijn (P.P.R.), Van der Spek (P.S.P.) en Brouwer (C.P.N.) over een antecedentenonderzoek voor niet-Nederlandse schoonmakers en -maaksters bij werkzaamheden ten behoeve van het ministerie van Defensie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 961</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">961</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Beckers-de Bruijn</persoon>
            <persoon>Van der Spek</persoon>
            <persoon>Brouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1901</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1902</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="961" onderwerp="een antece- dentenonderzoek voor niet-Nederland- se schoonmakers en -maaksters bij werkzaamheden ten behoeve van het ministerie van Defensie." indiendatum="23 mei 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Spek</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat hoewel schoonmaak- personeelsleden ten behoeve van  Defensie geen vertrouwensfunctie  bekleden, a.s. schoonmakers en  •maaksters aan een antecedentenom  derzoek onderworpen worden en dat  dit schoonmaakbedrijven ervan  weerhoudt niet-Nederlanders in  dienst te nemen voor werkzaamheden  vallende onder uw ministerie?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, deelt u de mening dat het niet  vereisen van het Nederlanderschap'  in de praktijk geen positief effect  heeft?  Bent u bereid maatregelen te treffen,  die deze onbedoelde achterstand voor  niet-Nederlanders bij het verkrijgen  van schoonmaakwerk ten behoeve  van uw ministerie ongedaan maken?  Antwoord van Minister De Ruiter  (Defensie). (Ontvangen 25 juni 1985)  1,2 en 3  Hoewel schoonmaakpersoneel dat in  defensiegebouwen werkzaam is, geen  vertrouwensfuncties bekleedt, is het  wel nodig vooraf ook voor dit perso- neel vastte stellen dat het verantwoord  is hen tot die gebouwen toe te laten.  Daarom wordt een antecedentenon- derzoek ingesteld als bij beschikking  van de Ministervan Binnenlandse  Zaken is geregeld. Er wordt bij zo'n  onderzoek geen verschil gemaakt  tussen Nederlandse en buitenlandse  kandidaten. Lukt het niet de betrouw- baarheid vast te stellen, dan kan de  kandidaat niet worden toegelaten tot  defensiegebouwen. Dat geldt voor  zowel Nederlanders als buitenlan- ders; een kandidaat wordt per se niet  afgewezen op grond van zijn nationa- liteit. Schoonmaakbedrijven die voor  Defensie werken, weten dat een  dergelijk onderzoek wordt ingesteld  bij elke kandidaat die voor werk in  defensiebedrijven wordt voorgesteld  en dat Nederlandse en buitenlandse  kandidaten daarbij gelijk worden  behandeld. In dit opzicht zie ik geen  reden enige maatregel te treffen. Aan  het in de praktijk wel voorkomende  verschijnsel dat een antecedentenon- derzoek voor een buitenlander  moeilijker of tijdrovender is, kan niet  zonder veiligheidsrisico's worden  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen nr. 183.  Antwoord </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
