<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0000945</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0000945&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0000945</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035352</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 26</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Pree en Schaefer (beiden P.v.d.A.) over het bouwen van premiehuurwoningen door toegelaten instellingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 26</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">26</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Schaefer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-08-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Heerma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-09-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">53</item>
         <item attribuut="Eindpagina">54</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="53" allpagenumbers="53" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="26" onderwerp="het bouwen van premiehuurwoningen door toegelaten instellingen." indiendatum="1989-08-17">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Schaefer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1989-09-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimte– lijke Ordenmg en Milieubeheer">Heerma</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw tijdens de begro– tingsbehandeling voor het jaar 1989 gedane toezegging, dat ook toege– laten instellingen in aanmerking zouden komen voor het bouwen van premiehuurwoningen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Zo ja, waarom wordt nu opnieuw uitvoering van deze toezegging uitgesteld, na uw mededeling aan deze Kamer, dat nakoming hiervan enige maanden vertraging op ging leveren, zodat nu gedurende het jaar 1989 in het geheel geen premie– huurwoningen door toegelaten instellingen kunnen worden gebouwd? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is er geen overgangsre– geling te maken, bijvoorbeeld door voor toegelaten instellingen de oude regeling te laten bestaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, mee te werken aan een zodanige oplossing, dat toege– laten instellingen alsnog in 1989 in aanmerking kunnen komen voor het bouwen van premiehuurwoningen? nr. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Handelingen 1988-1989,  8. p. 1110</noot>
         <noot nummer="2"> circulaire aan de colleges van B&amp;W; nr MG 89-21</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Overigens heeft de toezegging alleen betrekking op toegelaten instellingen met een algemene bedrijfsreserve van 150% of meer. Zonder wijziging van het Besluit geldelijke steun volkshuisvesting is toekenning van geldelijke steun op grond van de Regeling premiehuur– woningen 1989 aan toegelaten instellingen niet mogelijk. Het doorvoeren van de wijziging van het Besluit geldelijke steun volks– huisvesting blijkt meer tijd te vergen dan was voorzien. Met de ook door u genoemde circulaire MG 89-21 van 12 juli 1989 heb ik gemeenten daarover ingelicht. De afkondiging en de inwerkingtreding van het besluit als ook de daarop volgende aanpassing van de regeling en het dan nog beschikbare contingent voor 1989 hebben mij uit praktische overwegingen en mede ter voorkoming van onzekerheid voor gemeenten en toegelaten instel– lingen doen besluiten de desbetref– fende toegelaten instellingen in 1989 niet tot de regeling toe te laten. Op het moment van toelating van de desbetreffende toegelaten instel– lingen zal immers de planindiening nog niet gereed zijn, terwijl bovendien op dat moment het merendeel van het totale beschikbare contingent met plannen van beleggers zal zijn belegd. In dit verband wijs ik erop dat de desbe– treffende toegelaten instellingen en de in de regeling bedoelde beleggers onderling geen voorrang zullen hebben. Het daadwerkelijk bouwen van premiehuurwoningen in een bepaalde gemeente is dus afhan– kelijk van het aantal aanvragers en het beschikbare contingent voor de gemeente. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De oude regeling de Beschikking geldelijke steun huurwoningen 1975 is met ingang van 1 januari 1989 ingetrokken. In het totale gesubsidi– eerde nieuwbouwprogramma 1989 is in verband hiermee voor deze vervallen regeling geen contingent gereserveerd. Gelet hierop is een overgangsregeling niet mogelijk. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals blijkt uit vorenstaande antwoorden is het enerzijds door het vervallen van de Beschikking gelde– lijke steun huurwoningen 1975 en anderzijds op praktische gronden niet mogelijk de desbetreffende toegelaten instellingen alsnog in 1989 in aanmerking te laten komen voor het bouwen van premiehuurwo– ningen. Vanaf 1 januari 1990 is het voor toegelaten instellingen met een algemene bedrijfsreserve van 150% of meer wel mogelijk tot de regeling te worden toegelaten. De gemeenten worden binnenkort in een circulaire hierover ingelicht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
