<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001334</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001334&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001334</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099048</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 393</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Paulis (C.D.A.) over de herplaatsing en begeleiding van werkloze ambtenaren.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 393</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">393</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Paulis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-02-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-03-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">789</item>
         <item attribuut="Eindpagina">790</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="393" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Paulis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 maart 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Binnenlandse Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">In hoeverre zijn zowel de Rijks  Pyschologische Dienst (RPD) als de  departementale personeelsdiensten  bevoegd de herplaatsing van  werkloos geworden ambtenaren te  bevorderen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is bij zowel de RPD als de personeels- diensten sprake van een budget om  herplaatsing van deze ambte- naren te bevorderen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is bij beide een deel van dit budget  afkomstig uit de centrale pot, die  beschikbaar is gesteld in het kader  van de afslanking?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bestaan contacten tussen de  verschillende departementale  personeelsdiensten en het Nederlands  Outplacement Instituut?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is een zo efficiënt mogelijke besteding  van de centraal beschikbare middelen  mogelijk, wanneer zowel de perso- neelsdiensten al de RPD bevoegdhe- den hebben op het gebied van  herplaatsing en begeleiding van  werkloze ambtenaren?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">De Rijks Psychologische Dienst heeft  de taak om de herplaatsing te bevor- deren van ambtenaren die uit de  rijksdienst werden ontslagen en die  o p grond daarvan recht hebben op  een wachtgeld of uitkering krachtens  de Uitkeringsregeling 1966. Deze  taak ligt vast in het Besluit Coördi- natie Rijkspersoneelsaangelegen- heden 1958. De departementen zijn  gehouden om voorafgaande aan het  ontslag te bezien of herplaatsing  binnen het gezagsbereik van de  eigen minister mogelijk is (art.  9 6 , lid  2 ARAR). In de praktijk bestaat er in  toenemende mate samenwerking  tussen de departementale circuits in  het interdepartementale RPD-circuit  ten einde de kansen op herplaatsing  te optimaliseren. Daarnaast zijn  personen die uit de rijksdienst  worden ontslagen tevens verplicht  o m zich te laten inschrijven bij het  Gewestelijk Arbeidsbureau.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De RPD beschikt over een budget ter  bevordering van de herplaats- baarheid van kandidaten die aan de  zorg van deze dienst zijn toever- t r o u w d . Aan dit budget is vorig jaar  in het kader van het zgn. flankerend  beleid een bedrag toegevoegd dat  oploopt tot f 2,7 min. in 1990.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">In het kader van het flankerend  beleid is uit de centrale pot een deel  centraal beschikbaar (zie vraag 2).  Het overige gedeelte, dat oploopt tot  een bedrag van f 31,1 min. in 1990  wordt ten behoeve van flankerend  beleid verdeeld over de departe- menten en kan mede besteed  worden ter financiering van herplaat- singsactiviteiten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ja, er zijn contacten zowel recht- streeks als via een samenwerkings- contract tussen de RPD en het  Nederlands Outplacement Instituut.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Uitsluitend de RPD heeft een taak op  het gebied van de begeleiding en  herinpassing van werkloze ex-ambte- naren. De herplaatsingsactiviteiten  van de departementen blijven per  definitie beperkt tot de categorie  personeel die bedreigd  w o r d t met  ontslag. Als het ontslag eenmaal is  geëffectueerd vervalt de inspan- ningsverplichting van het betreffende  departement. Het is wel mogelijk dat  met ontslag bedreigde personen  door de departementen op voorhand  worden aangemeld bij de RPD (dus  voorafgaande aan het ontslag). Dit  ten einde de mogelijkheden tot  herplaatsing in een breder  perspectief te kunnen bezien, dan  wel om gebruik te kunnen maken van  specifieke kennis, vaardigheden of  middelen van de RPD. Bij de inzet  van financiële middelen uit het  centraal flankerend beleid geldt als  uitgangspunt de verbetering van de  inzetbaarheid van de kandidaat op de  arbeidsmarkt.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
