<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001582</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001582&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001582</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035989</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 659</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Cloe (P.v.d.A.) over overschotformatie in het (voortgezet) speciaal onderwijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 659</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">659</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-04-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-05-31</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1327</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1328</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer. met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1327" allpagenumbers="1327" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="659" onderwerp="overschotformatie in het (voortgezet) speciaal onderwijs." indiendatum="1990-04-24">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-05-31">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs en Weten– schappen">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven wat de financiële gevolgen zijn van de relatief beperkte stijging in het (voortgezet) speciaal onderwijs per 16 januari 1990 met zo'n 1500 leerlingen, terwijl een stijging met 3000 leerlingen was geraamd? Bent u bereid te overwegen de overschotformatie in het (voortgezet) speciaal onderwijs gedurende het komend schooljaar te behouden teneinde met name die scholen die de afgelopen periode een bijdrage hebben geleverd aan de groeibe– heersing in het (V)SO niet de dupe te laten worden van het nog onvol– doende aanwezig zijn van een beleid, dat capaciteiten en faciliteiten van het speciaal onderwijs inzetbaar maakt in de basisschool? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1"> - Zie 21 300, VIII, nr. 4 (15 september 1989), waar de stijging na 16 januari 1990 werd geraamd op 3000 leerlingen per jaar. -Zie het ABOP-schoolblad nr. 6 (6 maart 1990) pag 9, waar vermeld wordt, dat de feitelijke stijging 1500 leerlmgen bedraagt</noot>
         <noot nummer="2"> - Zie 20 800, VIII, nr. 132 (28 augustus 1989) waar een lans wordt gebroken voor scholen met overschotformatie. (Overschot– formatie is de formatie die voor tenminste 60% ingezet wordt ten behoeve van een of meer scholen voor reguher onderwijs. waarmee een school voor (V)SO samen– werkt -Zie ook de Handelingen van 15 februari 1990, blz. 2341, waar de staatssecretaris spreekt over een beleid, dat capaciteiten en faciliteiten van het speciaal onderwijs inzetbaar maakt voor het basisonderwijs</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Bij brief van 15 september 1989 (21 300 VIII, 4) heeft mijn ambts– voorganger de Kamer nader geïnfor– meerd over de financiële gevolgen van de rechterlijke uitspraak inzake de formatiebevriezing (V)SO. Hierbij is uitgegaan van een jaarlijks geraamde stijging van 3000 leerlingen. Na de leerlingentelling van 16 januari j.l. bleek een stijging van ca. 1500 leerlingen. De geprog– nostiseerde groei voor de komende jaren laat hierdoor ook een lager aantal leerlingen zien (ca. 1500 leerlingen per jaar). De financiële consequentie van de leerlingen– stijging (V)SO zoals na de leerlingen– telling van 16 januari j.l. is opgesteld ziet er als volgt uit: In 1990 9.2 mln. oplopend tot in 1995 99.8 mln. E.e.a. houdt in dat het financiële probleem zoals in de brief van 15 september 1989 is gemeld, als gevolg van de aange– paste meerjarenraming lager uitvalt. Zoals ik in mijn brief van 23 april j.l. heb gemeld (20578, nr. 31) zult u bij de Voorjaarsnota 1990 nader worden geïnformeerd over de inpassing van e.e.a. in de begroting en meerjarenraming. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik beraad mij hierover nog in relatie tot de uitvoering van de begroting 1990 voor het (voortgezet) speciaal onderwijs. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
