<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001684</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001684&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001684</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107459</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 651</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Iersel en Van der Burg (beiden C.D.A.) over verdragen inzake internationale kinderontvoeringen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 651</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">651</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Iersel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-05-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1295</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1296</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="651" onderwerp="verdragen inzake internationale kinderontvoeringen." indiendatum="2 maart 1987)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Iersel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 mei 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hoe staat het met de voorbereiding  van de goedkeuring van de twee  internationale verdragen met  betrekking tot internationale kinder- ontvoeringen (Luxemburg  2 0 mei  1980 en 's-Gravenhage 25 oktober  1980) en van de voorstellen van wet  tot uitvoering van deze verdragen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het het aantal gevallen van  internationale ontvoering toegeno- men sinds de staatssecretaris op de  studiedag van de Stichting lnternati- onal Social Service op 25 september  1985, toezegde de ontwerp-goedkeu- ringswetten binnen afzienbare tijd bij  de Kamer in te dienen? Kunnen  hierover nadere gegevens worden  overgelegd? Is deze ontwikkeling  structureel vanwege de toegenomen  internationale mobiliteit?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Vinden de bewindslieden het niet  zeer wenselijk, aan deze situatie zo  snel mogelijk een eind te maken?  Treedt het gebrek aan rechtszekerheid  niet steeds duidelijker aan de dag  naarmate de rechtspraak zich nog  langer baseert op de bestaande  wettelijke grondslag, terwijl het  ondertekenen van genoemde  verdragen in 1980 een nieuwe  grondslag in het vooruitzicht stelde?  Is snelheid ook niet daarom geboden,  o m d a t met het oog op het vrij  verkeer van personen in de EG  gelijkwaardige regels in de diverse  Europese landen van kracht zullen  moeten zijn? Hoe is de formele stand  van zaken in de overige landen, die  deze verdragen hebben ondertekend?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is reeds bekend, welke instantie zal  worden aangewezen als de «centrale  autoriteit», zoals genoemd in beide  verdragen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Voorstellen van  w e t tot goedkeuring  en uitvoering van de beide verdragen  bevinden zich in een vergevorderd  stadium van voorbereiding.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Er bestaan geen statistische gegevens  over de aantallen ontvoeringen uit  Nederland en naar Nederland.  W a t  betreft de eerste categorie kan  worden vastgesteld, dat het aantal  de laatste jaren niet is toegenomen.  Volgens gegevens van het Ministerie  van Buitenlandse Zaken gaat het om  ongeveer 30 gevallen per jaar. De  toegenomen internationale mobiliteit  en het daarmee samenhangende  verschijnsel van huwelijken tussen  partijen die uit verschillende landen  herkomstig zijn, heeft ongetwijfeld  invloed op het ontstaan van situaties  waarin internationale kinderontvoerin- gen plaatsvinden. Of hiervan een  «structurele» ontwikkeling kan  worden gesproken weten wij niet,  maar wij vermoeden wel dat het  verschijnsel min of meer permanent  is.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Wij zijn van mening, dat het inderdaad  wenselijk is dat de beide verdragen,  die dateren van 1980, thans zo  spoedig mogelijk worden bekrachtigd.  De omstandigheid dat reeds een  aantal andere landen partij is bij de  verdragen versterkt die wenselijkheid.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In het kader van de Europese  politiektrsamenwerking zijn afspraken  gemaakt over deze aangelegenheid.  Besloten is, dat alle landen van de  E.G. partij worden bij een of beide  verdragen. De stand van zaken is als  volgt:  a. Verdrag van Luxemburg: partij zijn  België, Cyprus, Frankrijk, het Verenigd  Koninkrijk, Luxemburg, Oostenrijk,  Portugal, Spanje en Zwitserland.  Ondertekend hebben de Bondsrepu- bliek Duitsland, Griekenland, Ierland,  Italië, Liechtenstein en Nederland.  b. Verdrag van 's-Gravenhage: partij  zijn Australië, Canada, Frankrijk, het  Verenigd Koninkrijk, Hongarije (onder  voorwaarde van aanvaarding door  andere landen), Luxemburg, Portugal  en Zwitserland. Ondertekend hebben:  de Verenigde Staten, België, Grieken- land, Italië en Spanje.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Het is de bedoeling dat de taak van  de «centrale autoriteit» wordt  opgedragen aan het Ministerie van  Justitie.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
