<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001298</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001298&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001298</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099012</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 358</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget en Zijlstra (beiden P.v.d.A.) over verlaging van de dosislimieten van radioactieve straling.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 358</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">358</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-02-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-02-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">719</item>
         <item attribuut="Eindpagina">720</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="358" onderwerp="verlaging van de dosislimieten van radioactieve straling." indiendatum="3 februari 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">N i j p e l s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat sinds de  International Commission on Radiolo- gical Protection (JCPR) in 1977 haar  laatste aanbevelingen over bescher- ming tegen radioactiviteit publiceer- de, een groot aantal wetenschappe- lijke studies is verschenen, die  aangeven dat de huidige (op de  JCPR-aanbevelingen gebaseerde)  normen het risico van blootstelling  aan ioniserende straling zouden  onderschatten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u bekend met de jongste  oproep aan de JCPR van meer dan  8 0 0 wetenschapsbeoefenaren uit de  hele wereld, waarin wordt gevraagd  om een onmiddellijke verlaging van  de dosislimieten van radioactieve  straling, zowel voor werkers met  radioactieve straling als voor de  bevolking?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u het eens met het pleidooi, het  ALARA-principe (as low as reasonably  achievable) te vervangen door het  ALATA-principe (as low as technically  achievable) bij blootstelling van de  bevolking aan radioactieve straling?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het u bekend, dat in het Verenigd  Koninkrijk de UK National Radiological  Protection Board (NRPB) onlangs op  een persconferentie bekend heeft  gemaakt, dat het onverantwoord is  nog drie of vier jaar te wachten met  herziening van de normen voor  radioactieve straling, omdat werkers  met radioactieve straling niet meer  dan 15 MSV per jaar gemiddeld aan  straling zouden mogen ontvangen en  de bevolking niet meer dan 0,5 MSV  per jaar?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Heeft de Health and Safety Commis- sion (HSC),diein het V.K. verantwoor- delijk is voor het tot stand komen van  wetgeving op dit terrein besloten op  grond van het NRPB-advies de  stralingsnormen te herzien?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Onderschrijft u de mening van de  NRPB, dat een herziening van de  stralingsnormen in benedenwaartse  richting op korte termijn noodzakelijk  is? Zo ja, op welke termijn kan deze  herziening tegemoet worden gezien?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Zoals is vermeld in het milieuprogram- ma  1 9 8 8 - 1 9 9 1 (Tweede Kamer,  vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , 20  2 0 2 ,  nrs. 1-2, blz. 38) wordt thans ter  uitvoering van de tijdens de behan- deling van het besluit Stralenbescher- ming Kernenergiewet in de Tweede  Kamer, ingediende moties van de  leden Lansink en Braams (Tweede  Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  19  7 0 0 hoofdstuk  X I , nrs. 73 en 76),  een beleidsnotitie normstelling  stralingshygiëne voorbereid. In deze  notitie zal onder meer aandacht  worden besteed aan het ALARA-be- ginsel en de mogelijke alternatieven  hiervoor.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De desbetreffende persconferentie  betrof de publikatie van een rapport  van de National Radiological Protec- tion Board (NRPB).  In dat rapport, getiteld «Interim  guidance on the implications of  recent revisions of risk estimates and  the ICRP 1987 Como Statement»,  wordt aanbevolen om de doses voor  individuele werkers onder een  gemiddelde van 15 mSv per jaar te  houden. Voor leden van de bevolking  wordt een limiet van 0,5 mSv per  jaar per lokatie voorgesteld.  De NRPB geeft echter tevens aan  te verwachten dat door toepassing  van het ALARA-beginsel de werkelijke  doses beneden deze normen zullen  blijven.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Voorzover mij bekend heeft de Health  and Safety Commission nog niet  besloten tot aanpassing van de  stralingsnormen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Zoals in het antwoord op vraag 3 is  vermeld,  w o r d t thans een beleidsno- titie normstelling voorbereid.  Conform het gestelde in de moties  Lansink en Braams zal hierin ook  aandacht worden besteed aan  aanscherping van de normen. Naar  het zich thans laat aanzien zal de  notitie begin 1989 aan de Tweede  Kamer worden aangeboden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
