<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="woongebieden)? " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0000066</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000066&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000066</item>
         <item attribuut="Document-id">0000089665</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 27</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Simons en Uijen (beiden P.v.d.A.) inzake aanleg van een nieuwe luchthaven in de Randstad.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 27</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">27</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Simons</persoon>
            <persoon>Uijen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-04-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-05-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">53</item>
         <item attribuut="Eindpagina">54</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="27" onderwerp="" indiendatum="21 april 1989)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Simons</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Uijen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat B en W van Rotterdam  over de volgende financiële toezeg- gingen en/of aanbiedingen beschik- ken om een nieuwe luchthaven in de  Randstad aan te leggen:  Indien het antwoord bevestigend  luidt, kan dan antwoord gegeven  worden op onderstaande vragen:  4 . 1 . Kunnen de rapporten en de  berekeningen worden overgelegd op  grond waarvan het verantwoord  wordt geacht het Rijk respectievelijk  Schiphol te laten investeren in de  aanleg van een nieuw vliegveld? Zijn  er ook controversiële rapporteren? Zo  ja, kunnen ook deze worden overge- legd?  4.2. Hoe is men aan het bedraa van  aandelen  f 65 min.  N.V. Luchthaven Schiphol  f  3 0  gemeente Rotterdam  f  2 0  f 1 1 5 min.  N.M.B.-Bank  bijdrage a fonds  toezegging van het Rijk  perdu  f 80  lening  f  6 0  f 2 5 5 min.  N.M.B., Bouwfonds Ned. Gemeen- ten, Hollandsche Beton groep en  Kon. Volker Stevin  (zie het cencept raadsvoorstel van 7  maart 1989 van B en W Rotterdam).  Is het voorts waar, dat de voor de  nieuwe luchthaven benodigde  investering (excl. grond)  f 2 5 5 min.  bedraagt (prijspeil 1988)?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien het antwoord op bovenstaande  vragen ontkennend luidt, wat is er  dan wel waar inzake het aanleggen  van een nieuw vliegveld en de  benodigde financiën?  f 8 0 min. ten laste van het Rijk  gekomen?  4.3. Kan een volledig overzicht  worden verstrekt aangaande hetgeen  Zestienhoven de belastingbetaler  (zowel direct als indirect) gekost  heeft van de start in 1956 tot nu toe  (gaarne specificatie per jaar)? Is het  waar, dat de totale exploitatie van  Zestienhoven de belastingbetaler  thans f 25 a  3 0 min. per jaar kost,  d.w.z. ca f 100 subsidie per passagier,  die van Zestienhoven gebruik maakt?  4.4. Kan aannemelijk worden  gemaakt, mede gelet op de bedragen,  die investeringen op andere vliegvel- den vergen, dat de benodigde  investering slechts  f 2 5 5 min. zal  bedragen? Is een totale investering  van minstens  f 6 0 0 min. niet heel wat  waarschijnlijker? Kan een gespecifi- ceérde berekening ter zake worden  overlegd? Moet bij investeringen als  de onderhavige nu wel of niet B.T.W.  worden betaald? Kan afzonderlijk  worden opgegeven hoevel de totale  grondkosten naar schatting zullen  bedragen en wie deze zal financieren?  4.5. Zijn of worden er nog voorwaar- den respectievelijk eisen gesteld  terzake van de toezeggingen of  aanbiedingen van het Rijk en  Schiphol? Zo ja, welke en door wie?  4.6. Is door het Rijk als voorwaarde  gesteld de beëindiging van de  huidige jaarlijkse verliessubsidie? Zo  ja, wanneer  w o r d t daarmee gestopt?  Worden alle verliessubsidies (partici- patie in het directe exploitatieverlies,  kosten verkeersleiding, kosten  bewaking, beveiliging en douane,  kosten groot onderhoud e.d.)  beëindigd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Past de aanleg van een nieuw  vliegveld als bedoeld in het beleid  om Schiphol verder uit te breiden en  in staat te stellen met de grote  luchthavens van Europa te laten  concurreren? Spoort de aanleg rnet  de vierde nota over de ruimtelijke  ordening? Zo ja, waarom?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar, dat President-Directeur  J . W. Wegstapel van Schiphol vindt,  dat het overbrengen van functies  naar Rotterdam niet aan de orde is  en dat ten hoogste Zestienhoven  misschien een bijdrage kan leveren  aan het chartervervoer en het  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Past de aanleg voorts in een beleid,  dat gericht is op nauwere samenwer- king op het gebied van de (we- reld)luchtvaart en de exploitatie van  luchthavens, waarbij ook de positie  van de K.L.M, van belang geacht kan  worden? Zo ja, waarom?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Zullen de uitgaven van het Rijk ten  laste van de begroting van Verkeer  en Waterstaat moeten worden  gefinancierd? Zo ja, hoe kan dat,  waar de (meerjaren)begroting al  vrijwel overschreden wordt?  W o r d t  er elders bezuinigd (zo ja, waarop) of  worden de afspraken over het  stringent begrotingsbeleid respectie- velijk de nieuwe regels van de  budgetdiscipline terzake opgeheven?  10  Ligt het op de weg van het Rijk bij te  dragen in investeringen en/of  tekorten terzake van vliegvelden?  Heeft men het standpunt verlaten,  dat het beleid gericht moet zijn op  rendabele exploitatie van luchtvaart- terreinen? Meent men, dat het  subsidiëren van vliegtickets een  zodanige bijdrage levert aan de  economische ontwikkeling, dat dit bij  de verdeling van de schaarse  rijksmiddelen prioriteit moet krijgen?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Is het waar, dat Rotterdam met  participanten zou hebben afgespro- ken, dat zij (een deel van) het  vliegveld, woningen en/of kantoren  mogen bouwen, wanneer zij garant  staan (direct of indirect) voor een  deel van de kosten van het nieuwe  vliegveld? Zo neen, wat is dan met  Past de aanleg van een nieuwe  luchthaven in de Randstad in een  gebiedsgericht milieubeleid, dat  vooral gericht is op sanering en  preventie? Zo ja, waarom? Is men  bereid te laten onderzoeken of het uit  milieuoverwegingen niet wenselijk is  de bestaande luchthaven te sluiten  danwei te vervangen door een klein  zakenvliegveld in de betrokken regio,  zo daar al behoefte aan is? Hoe  worden de milieubelangen van de  Rotterdamse deelgemeenten, de  zogenaamde B-gemeenten, Schie- dam, Vlaardingen en andere in feite  beschermd (nu, omdat er nog steeds  geen geluidszone is vastgesteld  conform de zoneringswet van 1978,  en in de toekomst).  </vraag>
      <vraag nummer="14 ">Is het gezien de grote behoefte aan  woningbouwlocaties en recreatiemo- gelijkheden in de Randstad gewenst  via de aanleg van een nieuw vliegveld  ten noorden van Rotterdam de weg  af te snijden naar een veel vollediger  (stedelijke) ontwikkeling? Beschikt  men over een deugdelijke kosten-ba- tenanalyse, opdat duidelijk kan  worden, of de vermeende voordelen  al dan niet opwegen tegen de  economische nadelen (grote verlie- zen, geringe werkgelegenheidsimpuL  sen), ruimtelijke nadelen (slechts  7 0 0 0 in plaats van  3 5 . 0 0 0 woningen)  en milieunadelen van het gehele  gebied (geluidshinder, luchtvervui- ling, aantasting van natuur- en  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
