<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001440</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001440&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001440</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099154</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 497</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Esselink (C.D.A.) over het overtreden van milieuwetten door garagebedrijven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 497</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">497</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-04-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">997</item>
         <item attribuut="Eindpagina">998</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="497" onderwerp="het overtreden van milieuwetten door garagebedrijven." indiendatum="17 maart 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  resultaten van onderzoek in Overijssel,  waaruit blijkt, dat garagebedrijven op  zeer grote schaal milieuwetten  overtreden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn dergelijke onderzoeken ook in de  overige provincies gehouden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het beeld van Overijssel represen- tatief voor de rest van Nederland?  Welke stappen denkt u te nemen  o m  aan deze ongewenste situatie (97%  van de garagebedrijven in Overijssel  overtreedt de Wet Chemische  Afvalstoffen (WCA)) een einde te  maken?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hoe is de voorlichting per categorie  bedrijven, landelijk bezien, geregeld?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 " voetnoot="3 3">Ja, ik heb kennis genomen van de  resultaten van het onderzoek naar de  naleving van milieuwetten door  garagebedrijven in de provincie  Overijssel. Het rapport zoals dat van  de provincie is ontvangen en de  samenvatting zijn bijgevoegd. De  cijfers zoals deze naar voren komen  uit de samenvatting, behoeven  echter nadere toelichting:  66% van de bedrijven geeft  8 0 %  van de afgewerkte olie op legale  wijze af. Dit betreft een hoeveelheid  van 1410 m <voetnoot nummer="3"/>.  34% van de bedrijven geeft dus  20% van de afgewerkte olie illegaal  af. Dit betreft een hoeveelheid van  352 m <voetnoot nummer="3"/>. Hierbij is aangenomen dat  een afgifte aan een onbekende  inzamelaar als illegaal is aan te  merken.  In totaal  w o r d t dus 1762 m </antwoord>
      <antwoord nummer="3 " voetnoot="3 3">afgewerkte olie afgegeven.  352 m <voetnoot nummer="3"/> afgewerkte olie wordt in  eigen bedrijf verbrand; indien deze  activiteit als illegaal  w o r d t aange- merkt, houdt dat voor bovenstaande  conclusie in dat  6 7 % van de totale  hoeveelheid olie door 54% van de  bedrijven legaal  w o r d t afgegeven en  dus  3 3 % illegaal.  In totaal produceren de bedrijven  176 m <voetnoot nummer="3"/> chemisch afval anders dan  afgewerkte olie. Hiervan  w o r d t  4 7 m </antwoord>
      <antwoord nummer="3 " voetnoot="3 3 3">gemengd met afgewerkte olie. Deze  hoeveelheid betreft voornamelijk  benzine en dieselolie gebruikt als  ontvettingsmiddel, de resten van de  ontvettingsbak, remvloeistof en  koelvloeistof.  65 m <voetnoot nummer="3"/>  w o r d t op het riool geloosd.  Dit betreft voornamelijk petroleum,  alkalische reinigingsvloeistof en  koelvloeistof.  Van de resterende  6 4 m <voetnoot nummer="3"/>  w o r d t  15 m <voetnoot nummer="3"/> legaal afgegeven en 49 m </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">illegaal.  Betrokken  o p de totale afvalstroom  w o r d t  6 2 % van het vrijkomende  chemisch afval (dus inclusief  afgewerkte olie) conform de Wca  afgevoerd en  3 8 % op illegale wijze  (alle andere wijzen van afvoeren  anders dan aan een vergunninghou- der).  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Er zijn diverse onderzoeken gaande  naar de naleving van milieuwetten  door onder andere garagebedrijven.  Op provinciaal niveau zijn of worden  projecten uitgevoerd in de provincies  Drenthe, Noord- en Zuid-Holland. In  de resterende provincies worden  gemeentelijke of regionale projecten  uitgevoerd.  Het project in Overijssel betreft  niet alleen garagebedrijven maar een  veel groter aantal bedrijfstakken.  Door de provincie is in het kader van  het Meerjarig Intensiveringsprogram- ma een meerjarig werkplan opgesteld  waarin beschreven  w o r d t hoe en  wanneer de verschillende bedrijfstak- ken bezocht zullen worden. Alle  gemeenten in de provincie nemen  deel aan de uitvoering van dit  project, waarvoor door de Hoofdafde- ling Handhaving Milieuwetgeving van  de Hoofdinspectie Milieuhygiëne  subsidie  w o r d t gegeven.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Het beeld dat door het onderzoek in  de provincie Overijssel wordt  geschetst komt redelijk overeen met  de resultaten van onderzoeken welke  gehouden zijn in andere gebieden  van het land.  Het zal echter duidelijk zijn dat een  onderzoek in een agrarisch gebied  andere resultaten kan opleveren dan  eenzelfde onderzoek in een stedelijk  gebied.  575) in werking op grond van artikel  3 2 van de  W c a , waardoor inzamelaars  van klein chemisch afval, vrijkomend  bij zogenoemde prioritaire branches  (waaronder de garagebedrijven),  vergunningplichtig zijn  g e w o r d e n . Dit  houdt in dat inzamelaars de plicht  krijgen  o m in een bepaalde regio bij  de betreffende branches het klein  chemisch afval in te zamelen.  Garagebedrijven kunnen zich op deze  manier snel, eenvoudig en milieuhy- giënisch verantwoord van hun  chemisch afval ontdoen. Tezamen  m e t een nog in de eerste helft van dit  jaar te starten voorlichtingscampagne  klein chemisch afval, onder andere  gericht  o p die branches en met de  activiteiten gericht op klein chemisch  afval in het kader van het meerjarig  intensiveringsprogramma wetgeving  chemisch afval, zal de aldus ontstane  inzamelstructuur een essentiële  bijdrage leveren aan het verbeteren  van de gesignaleerde ongewenste  situatie bij garagebedrijven. Het  beleid inzake klein chemisch afval is  neergelegd in de nota  ' W i e het kleine  niet eert...' (tweede kamer  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , 19  9 5 6 n r s . 1-2).  Overigens is met de BOVAG  overleg gevoerd waarbij de afspraak  is gemaakt dat zij hun leden zullen  wijzen op het belang van een strikte  naleving van de milieuwetgeving, en  hun leden zullen voorlichten over  hoe deze naleving het beste  v o r m  kan  w o r d e n gegeven.  Het hoge percentage (97%)  overtreders  w o r d t veroorzaakt  doordat praktisch ieder bedrijf wel  iets fout doet, met name de foutieve  afgifte van olie/water-emulsies uit de  olie/water-afscheiders (door 92%) en  de foutieve afvoer van het zand/slib- residu (door 95%) dragen hieraan bij.  Verder is door het Ministerie op  grote schaal een algemene voorlich- tingsbrochure 'Milieuveilig omgaan  met chemisch afval' verspreid,  alsmede daarmee samenhangende  brochures en affiches. Thans worden  brochures, in samenwerking met de  betreffende brancheorganisaties,  opgesteld die specifiek gewijd zijn  aan een bepaalde branche, bijvoor- beeld 'Milieuveilig omgaan met  chemisch afval in garagebedrijven'.  Voor eind mei 1988 zullen ongeveer  tien verschillende brochures zijn  verschenen. Deze brochures zullen  gratis ter beschikking worden gesteld  aan de diverse doelgroepen.  Tevens  w o r d e n de branche-organi- saties benaderd om in samenwerking  met het ministerie tot voorlichtings- acties naar hun leden toe te komen.  Dit heeft inmiddels geresulteerd in  een grootscheepse voorlichtingsactie  die door de BOVAG is opgezet ter  invulling van het Milieu-jaar 1989  zoals dit door de BOVAG is uitgeroe- pen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
