<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gepubliceerd kunnen worden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002158</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002158&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002158</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124130</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1035</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Es (P.S.P.) en Kosto (P.v.d.A.) over een voorlopige verhoging van de civiele toevoegingsvergoedingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1035</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1035</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2045</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2046</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1035" onderwerp="een voorlopige verhoging van de civiele toevoegings- vergoedingen." indiendatum="6 juni 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kosto</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat het Ministerie van  Justitie te kennen heeft gegeven dat  een voorlopige verhoging van de  civiele toevoegingsvergoedingen  mogelijk lijkt van circa 5%?' Zo ja,  waarop slaat het woord «voorlopige»?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Indien het antwoord op vraag 1  bevestigend luidt, kan de minister dan  mededelen hoe groot de financiële  ruimte is en waardoor deze is ont- staan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de minister inzicht verschaffen in  de in de jaren 1982, 1983 en 1984  afgegeven toevoegingen en de  daarbij behorende uitbetalingen,  voorzover gedaan op grond van het  medio 1983 ingevoerde zogenaamde  «moduulbesluit»?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het de minister bekend, dat een  groot aantal advocaten de eigen  bijdrage in de laagste inkomenscate- gorie niet int?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Heeft de minister overwogen, de  eigen bijdrage in de laagste inkomens- categorie af te schaffen, nu er kennelijk  financiële ruimte is? Zo ja, waarom  prevaleert dan een verhoging van het  «civiele moduul»; zo neen, waarom  niet?  Kan de minister mededelen, hoever  het toegezegde onderzoek naar de  effecten van de per 1 januari 1984  ingevoerde eigen bijdrage is gevor- derd en wanneer het eindresultaat is  te verwachten?  ' Advocatenblad 17 mei jl. b)z. 214.  Antwoord  Antwoord van Minister Korthals Altes  (Justitie). (Ontvangen 15 juli 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Met de Nederlandse Orde van  Advocaten is in de afgelopen periode  overleg gevoerd over een aantal te  treffen voorzieningen op het terrein  van de van overheidswege gefinancier- de rechtshulp. Een van die voorzienin- gen betrof een verhoging van de  toevoegingsvergoedingen voor civiele  en administratieve rechtshulp. Ik heb  inmiddels besloten het in het Besluit  vergoedingen rechtsbijstand genoem- de basisbedrag van f950 tijdelijk, voor  de duur van een jaar, te verhogen met  een toeslag van f 45. Een daartoe  strekkende algemene maatregel van  bestuur is in voorbereiding. Op het  tijdelijke karakter van deze toeslag  kom ik terug bij de beantwoording  van vraag 5.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De financiële ruimte op het artikelon- derdeel «toegevoegde raadslieden in  civiele en administratieve zaken» is  voor een belangrijk deel ontstaan  door de uitwerking van de tussen  1982 en 1984 getroffen ombuigings- maatregelen. In 1984 is aan toevoegin- gen in civiele en administratieve  zaken een bedrag van ruim f137 min.  uitbetaald, terwijl daarvoor een  bedrag ad f 147,5 min. in de begroting  was opgenomen. Daarnaast is dit  artikelonderdeel van de begroting nog  met circa 7 min. gld. structureel  verhoogd als gevolg van een techni- sche bijstelling voor loon- en prijsont- wikkelingen. In de begroting voor  1985 is derhalve voor toevoegingen in  civiele en administratieve zaken een  bedrag van omstreeks f 154 min.  beschikbaar. Uitgaande van het  uitgavenbeloop 1984 is een financiële  ruimte aanwezig die ligt in de orde  van grootte van f 15 min. gld. Vanzelf- sprekend is deze ruimte niet meer dan  een momentopname, die voor wat  betreft het meer structurele aspect  afhankelijk is van onzekere factoren  als de ontwikkeling van het aantal  aangeboden declaraties voor afgehan- delde zaken en de gemiddelde  vergoeding.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Het Besluit vergoedingen rechtsbij- stand (het «moduulbesluit») trad op 1  mei 1983 in werking. Over 1982,1983  en 1984 werden respectievelijk  233000, 238000 en 219000 toevoegin- gen voor civiele en administratieve  rechtshulp afgegeven. Over 1983  waren 156000 daarvan «moduultoe- voegingen». Door de invoering van de  Wet tijdelijke voorzieningen rechtsbij- stand per 1 januari 1984 is enige  vertekening ontstaan in het afgiftepa- troon van toevoegingen. Indien de  daardoor ontstane vertekening buiten  beschouwing wordt gelaten, ligt het  aantal afgegeven toevoegingen over  1983 en 1984 op nagenoeg gelijk  niveau. Het aantal uitbetaalde toevoe- gingen bedroeg over 1982, 1983 en  1984 afgerond respectievelijk 204 000,  202 000 en 219000. Van dit laatste  aantal zijn er in 1983 en 1984 respec- rechtshulp. Ik ga ervan uit dat aan de  praktijk van het niet-innen een einde  komt.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bij herhaling heb ik aangegeven dat  met de in de afgelopen jaren getroffen  ombuigingsmaatregelen op het  terrein van de gefinancierde rechtshulp  is beoogd de zich tot dan toe telkenjare  voordoende stijging van uitgaven tot  staan te brengen. Uitgangspunt bij  het opstellen van de maatregelen was  de uit de ombuigingen voortvloeiende  lasten zoveel mogelijk gelijk over alle  betrokkenen te verdelen. Om dit te  bereiken vond een verlaging van het  vergoedingenniveau voor civiele  toevoegingen plaats met gemiddeld  10% en is een eigen bijdrage ingevoerd  voor cliënten in alle inkomenscatego- rieën. Met de invoering van de eigen  bijdrage is tevens beoogd de cliënt  een afweging te laten maken alvorens  hij tot het inroepen van rechtsbijstand  besluit.  Nu de op het terrein van de gefinan- cierde rechtshulp genomen maatrege- len hun beoogde werking hebben en  de sterke groei van de uitgaven is  omgebogen, acht ik het verantwoord  de ruimte die thans op de begroting  voor toevoegingen in civiele en  administratieve zaken aanwezig is,  aan te wenden voor het nemen van  een aantal onderling samenhangende  maatregelen, gericht op het verbeteren  van de positie van enerzijds de  rechtzoekende en anderzijds de  rechtshulpverlener. Concreet heb ik  besloten de financiële ruimte - naast  enige meer specifieke maatregelen - deels aan te wenden voor het treffen  van een regeling voor het voor  rijksrekening nemen van bepaalde  kostenbedragen van advocaten, die zij  ruimte voorhanden is - bovenal  prioriteit te moeten geven aan het  treffen van een regeling voor de  verschotten.  Na vaststelling van een daarop  betrekking hebbende wijziging van  het Besluit vergoedingen rechtsbij- stand - naar verwachting op 1  november 1985 - zal elke door de  griffier uit te betalen toevoegingsdecla- ratie verhoogd worden met een  forfaitaire toeslag van f30 voor porti- en kopieerkosten. Voorts zal de  advocaat zijn reiskosten bij de griffiers  kunnen declareren voor een tarief van  f 0,18 per kilometer. Overleg met de  Nederlandse Orde van Advocaten  heeft er bovendien toe geleid dat van  de overige verschotten de cliënt nog  slechts een beperkt aantal in rekening  gebracht zal worden. Dit betekent dat  onder meer binnenlandse telefoon- en  telexkosten en kosten van togahuur  voortaan niet meer als declarabel  verschot zullen gelden.  Ik meen dat door het treffen van  een regeling voor de verschotten voor  de cliënt een substantiële lastenver- lichting wordt bereikt, zonder dat  afbreuk wordt gedaan aan het door  mij voorgestane beleidsuitgangspunt  dat het gewenst en aanvaardbaar is  dat de rechtzoekende door de heffing  van een bijdrage te ïijnen laste een  afweging maakt alvorens rechtsbij- stand van een advocaat in te roepen.  De eveneens uit de begrotingsruimte  te financieren toeslag opdevergoedin- gen heeft anders dan de regeling voor  de verschotten een tijdelijk karakter.  Zoals bekend is het huidige systeem  van gefinancierde rechtshulp een  stelsel met een open eind. Overleg  over omzetting hiervan naar een meer  beheersbaar stelsel heeft nog niet tot  hiermee gemoeid is, kon aanvullend  op de begroting ter beschikking  worden gesteld.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">In het kader van het door het Weten- schappelijk Onderzoek en Documenta- tie Centrum van mijn departement  uitgevoerde onderzoek naar effecten  van de invoering van de eigen- bijdrageregeling wordt in oktober van  dit jaar een laatste enquête-ronde  gehouden, waarna nog de analyse  van de resultaten moet volgen. Ik  verwacht dat de resultaten van het  onderzoek in de loop van 1986  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
