<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zullen zij actief worden. In principe " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001545</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001545&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001545</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123517</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 425</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Zijlstra en Van der Doef (beiden P.v.d.A.) over een vergunning voor de reactorkern te Kalkar.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 425</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">425</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Zijlstra</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van der Doef</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aardenne</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">845</item>
         <item attribuut="Eindpagina">846</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 845 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="425" onderwerp="een vergunning voor de reactorkern te Kalkar" indiendatum="6 december 1984):">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Doef</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de Schnell Bruter  Kernkraftwerkgesellschaft (SBK) een  vergunning heeft aangevraagd voor  een wijziging van de reactorkern van  de in aanbouw zijnde reactor te  Kalkar? Zo ja, welke zijn daarvoor de  redenen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het, indien de wijziging wordt  toegestaan, nog mogelijk dat Kalkar  kan kweken? Wat wordt de kweekfac- tor?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Van welk materiaal worden de  voorgestelde reflectorelementen  gemaakt? Worden deze elementen  radio-actief door neutronenstraling en,  zo ja, in welke mate?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe moeten deze elementen te zijner  tijd behandeld worden? Moeten deze  eerst langdurig bovengronds afkoelen,  voordat ze definitief opgeborgen  kunnen worden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar, dat SBK een vergunning  per oktober 1984 heeft verlangd en  dat vertraging haars inziens niet  onaanzienlijke kosten met zich zal  brengen? Zo ja, hoeveel zullen die  kosten naar verwachting bedragen en  op welk tijdstip zal een vergunning  kunnen worden verleend?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar, dat bij de voorgestelde  wijziging van de reactorkern de  hoeveelheid plutonium toeneemt?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Zo ja, met welke hoeveelheid? Is een  vergroting van de door Nederland te  leveren hoeveelheid plutonium te  verwachten?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Welke onderneming of welke instantie  wordt geacht te zorgen voor dat  plutonium?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Komen kosten als gevolg van hetzij  een vertraging in de vergunning- verlening, hetzij een vergrote levering  van plutonium op rekening van de  Nederlandse staat of van de Samen- werkende Elektriciteitsproductiebedrij- ven?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Hoe hoog zijn die kosten?  Antwoord van Minister Van Aardenne  (Economische Zaken). (Ontvangen 22  januari 1985)  1,2, 6, 7 en 8  Reeds in 1972 heeft Schnell Bruter  Kernkraftwerkgesellschaft (SBK) een  vergunning aangevraagd voor een  gewijzigde reactorkern van de  kweekreactor SNR 300. De redenen  voor wijziging waren vooral van  economische aard. Door voor een  dikkere diameter te kiezen van de  splijtstofhoudende staven, die tot  splijtstofelementen worden gebun- deld, kon aanzienlijk op de fabricage  van deze elementen worden bespaard.  Als een direct gevolg van deze  wijziging diende de benodigde  hoeveelheid plutonium met circa 300  kg te worden verhoogd. Op grond van  de verbintenis uit 1973 tussen SBK en  de Nederlandse Staat, diende'van  overheidswege 5% van de totale voor  de aangepaste, eerste kern benodigde  hoeveelheid plutonium ter beschikking  te worden gesteld.  Enige jaren geleden is deze hoeveel- heid dan ook geleverd, zodat aan deze  verplichting is voldaan. In tegenstelling  tot de gang van zaken bij de eerste  kern, zal SBK zorgen voor het plutoni- um van de vervolgkernen. De bereke- ningen voor de Mark 2-vervolgkernen  zijn thans gereed. Het ziet ernaar uit  dat de Mark 2-kern, in tegenstelling  tot de eerste kern, wel zal kweken. De  berekende kweekreactor c.q. conver- siefactor bedraagt voor de Mark  2-kern 1,05 tot 1,10 en voor de eerste  kern 0,95 tot 1,00. Dit betekent dat  SNR 300 naar huidig inzicht aanvan- kelijk bijna net zoveel plutonium  produceert als hij verbruikt, doch  naderhand daadwerkelijk zal gaan  kweken en derhalve netto splijtstof zal  produceren.  3 en 4  De feitelijke reactorkern die uit  splijtstofelementen en kweekelemen- ten bestaat, wordt omgeven door een  ring van reflectorelementen. Deze  reflectorelementen zijn gemaakt van  verschillende soorten staal. Zij  bevatten volgens SBK derhalve geen  kweekmateriaal zoals uranium of  thorium. Daar de reflectorelementen  aan neutronenbestraling worden  blootgesteld, zij reflecteren immers  een deel van de (snelle) neutronen,  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
