<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000522</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000522&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000522</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000522</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 188</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over medewerking aan technolease-constructies.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 188</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">188</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-10-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wijers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-11-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">377</item>
         <item attribuut="Eindpagina">378</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="377" allpagenumbers="377" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="188" onderwerp="medewerking aan technolease-constructies 1 ." indiendatum="1994-10-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-11-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Wijers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is, nu u zegt niet in staat te zijn een schatting te geven van de als gevolg van «technolease» gederfde belastinginkomsten, in belastingtechnische zin sprake van een open-einde-regeling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid inzicht te geven in de hoogte van de gederfde belastingopbrengsten als gevolg van de technoleaseconstructies uitgaande van een aantal verschillende bedrijfsresultaten bij Fokker en Philips in de komende jaren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe denkt u een verantwoorde afweging te kunnen maken tussen de kosteneffectiviteit van verschillende vormen van steunverlening indien geen helder inzicht is te geven in de (gederfde) belastingmiddelen die met technolease gemoeid zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Meent u dat de Kamer een verantwoorde afweging kan maken over de kosteneffectiviteit van de verschillende vormen van steunverlening indien zij geen helder inzicht heeft in de (gederfde) belastingmiddelen die met technolease gemoeid zijn? Bent u alsnog bereid een zo volledig mogelijk inzichtte geven in de kosten die voor het Rijk gemoeid kunnen zijn met de beide malen dat medewerking is verleend aan technolease? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u deze gevallen van medewerking aan technolease-constructies bij de Europese Commissie aangemeld als (mogelijke) vormen van staatssteun? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen 1993-1994, nr. 774</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Bij de technolease gaat het om een samenstel van rechtshandelingen dat van invloed is op de verlies– en winstrekening van de betrokken partijen. In dat opzicht verschilt technolease niet van andere in het economische verkeer gebruikelijke handelingen. Evenals bij andere rechtshandelingen die van invloed zijn op de verlies– en winstrekening, leidt een reguliere toepassing van de bestaande belastingwetgeving tot gevolgen voor de belastingontvangsten. Ik heb niet de vrijheid de gevraagde gegevens te verstrekken, omdat de daartoe vereiste cijfermatige exercitie niet kan worden verricht zonder individuele bedrijfsgegevens van fiscale aard te hanteren. 3 e n 4 Het kunnen maken van een afweging tussen de kosteneffectiviteit van verschillende financiële instrumenten veronderstelt dat de Staat, actief, technolease als steuninstrument zou kunnen hanteren. Dat is echter niet het geval. Technolease is een initiatief van ondernemers, dat binnen de bestaande belastingwetgeving tot bepaalde resultaten kan leiden. In beide genoemde gevallen hebben de fiscale autoriteiten op verzoek van de betrokken partijen een voorgenomen overeenkomst op haar fiscale gevolgen getoetst. Daarmee is aan die partijen de gewenste duidelijkheid verschaft of zij het vermogens– en liquiditeitseffect zouden kunnen realiseren dat zij met die overeenkomsten beoogden. Voor een afweging van technolease tegenover eventuele steunverlening is bij die toetsing geen plaats. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zie het antwoord op vraag 2. geen steun in de zin van artikel 92 van het EU-verdrag betrof, maar dat de fiscale gevolgen van de technolease het effect waren van een reguliere toepassing van de Nederlandse belastingwetgeving. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
