<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van premie inhouden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001539</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001539&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001539</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123511</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 419</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Groenman (D'66) over de bejaardenziekenfondsverzekering.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 419</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">419</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D'66">Groenman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">831</item>
         <item attribuut="Eindpagina">834</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="419" onderwerp="de bejaardenziekenfondsverze- kering." indiendatum="30 november 1984)">
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="20">
      <vraag nummer="1 ">Waarom wordt bij de bepaling van  het inkomen, waarnaar de premie  voor de bejaardenziekenfondsverzeke- ring wordt berekend, uitgegaan van  een fictief opbrengstpercentage uit  vermogen en niet van de werkelijke  opbrengst? Wordt in andere sociale  verzekeringen ook met inkomsten uit  vermogen rekening gehouden?  Geldt ook voor het eigen huis een  fictief percentage? Hoe wordt de  waarde van dat huis, c.q. de opbrengst  daaruit, bepaald?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn ongehuwde bejaarden in staat  een hogere opbrengst uit vermogen  te realiseren, aangezien voor hen een  percentage van 8 wordt aangehou- den, tegen 6 voor gehuwde bejaar- den?  Zo neen, wat is dan de reden van dit  verschil?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Komen de percentages overeen met  bijvoorbeeld de gemiddelde opbrengst  uit vermogen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Waarom komt de gehanteerde  methode niet overeen met die in de  inkomstenbelasting, waarin wél  uitsluitend wordt uitgegaan van de  werkelijk uit vermogen verkregen  inkomsten?  Is het de staatssecretaris bekend, dat  de vaststelling van de inkomsten uit  vermogen iedere driejaar plaatsvindt?  Is het de staatssecretaris ook bekend,  dat tussentijds bij veranderingen in  het vermogen een wijziging in deze  vaststelling kan worden aangevraagd?  Waarom wordt aan deze mogelijkheid  niet meer bekendheid gegeven,  aangezien veel betrokkenen daarvan  niet op de hoogte blijken te zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar, dat naar aanleiding van  de AOW-plus-maatregel per 1 oktober  jl., waarin de ziekenfondspremie voor  gehuwde bejaarden is verlaagd ten  koste van een verhoging voor onge- huwde bejaarden, ziekenfondsen op  grotere of kleinere schaal bezig zijn  hun inzicht in het vermogen van  vooral ongehuwde bejaarden te  vergroten?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het ook waar, dat controleurs van  het ziekenfonds, al dan niet aangekon- digd, de mensen thuis bezoeken en  dat daarbij spaarbankboekjes op tafel  moeten worden gebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Heeft de staatssecretaris er begrip  voor, dat een dergelijke handelwijze  door veel (alleenstaande) bejaarden  als «overvaltechniek» wordt ervaren?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Waarom opereren die ziekenfondsen in  dezen anders dan bijvoorbeeld de  belastingdienst, welke in het algemeen  zeer terughoudend is in het opvragen  en verzamelen van deze gegevens,  alsmede met het inzien van spaarbank- boekjes?  Acht de staatssecretaris het recht op  bescherming van de persoonlijke  levenssfeer in de handelwijze van de  ziekenfondsen voldoende gewaar- borgd?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Welke sancties worden gehanteerd  indien men weigert de gevraagde  gegevens te verstrekken?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Is de staatssecretaris ervan op de  hoogte, dat daarenboven sommige  ziekenfondsen hun cliënten trachten  gerust te stellen door er op te wijzen  dat de genoemde maatregel, die een  forse premiestijging inhoudt voor  ongehuwde bejaarden, een tijdelijke  is en slechts tot 1 januari 1985 van  kracht zal blijven?  </vraag>
      <vraag nummer="12 ">Is de staatssecretaris bereid te  bevorderen, dat de ziekenfondsen in  hun voorlichting deze tijdelijkheid ten  minste enigermate relativeren, gezien  het uitstel van de opheffing van de  bejaardenziekenfondsverzekering tot  een latere datum?  </vraag>
      <vraag nummer="13 ">Zal deze opheffing overigens wel  voordelig zijn voor deze groep  ongehuwde bejaarden, die nu ineens  veel meer premie is gaan betalen?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur). (Ontvangen 22 januari  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Onder verwijzing naar het gestelde in  de nota inzake «AOW-plus-problema- a. indien de betrokkene gehuwd is  (en niet duurzaam gescheiden leeft):  6% van het vermogen  b. indien de betrokkene ongehuwd is  (of gehuwd en duurzaam gescheiden  leeft): 8% van het vermogen.  Deze regeling werd destijds noodzake- lijk geacht in verband met een gelijke  behandeling van enerzijds vermogens- bezitters en anderzijds personen met  een pensioen of lijfrente.  In het kader van de zogenaamde  loondervingswetten (ZW, WAO, WW,  WWV enz.) wordt noch ten aanzien  van de premiebetaling, noch met  betrekking tot de rechten op uitkering  rekening gehouden met inkomsten uit  vermogen.  Bij de volksverzekeringen geldt  daarentegen dat voor wat de premie- betaling betreft inkomsten uit vermo- gen wel als premieplichtig inkomen  kan worden aangemerkt. Ook in het  kader van de in de AWBZ geldende  eigen bijdrage regeling worden  inkomsten uit vermogen betrokken.  Bij de vaststelling van het recht op  bijstand krachtens de ABW wordt  eveneens rekening gehouden met de  eventuele aanwezigheid van inkom- sten uit vermogen.  Op grond van het bepaalde in  artikel 5, tweede lid, van het Besluit  Inkomensvaststelling bejaardenzie- kenfondsverzekering, van 7 januari  1966 (Stcrt. 7) wordt een onroerend  goed, voor zover in eigen gebruik  voor woning, geacht een waarde te  hebben van 100  a. voor  g e h u w d e n : — x de  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">huurwaarde overeenkomstig artikel  42a van de Wet op de inkomstenbe- lasting 1964  2 en 3  Het verschil in percentage voor  gehuwden en ongehuwden hangt  - zoals bij de beantwoording van  vraag 1 is uiteengezet - samen met de  gekozen lijfrentewaarde-methode.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De bejaardenverzekering is alleen  bedoeld voor verzekerden met zeer  lage inkomens. De premie wordt dan  ook zwaar gesubsidieerd. De verzeker- den zelf betalen gemiddeld ca. 20%  van de kosten van de totale verzeke- ring, terwijl het Rijk en de Algemene  Kas van de verplichte verzekering de  overige 80% van de kosten voor hun  rekening nemen. In deze situatie zou  het onjuist zijn indien personen tot de  verzekering zouden kunnen toetreden  door hun inkomen uit vermogen  kunstmatig laag te houden, bij  voorbeeld via beleggingsconstructies  en dergelijke. Het wordt daarom  ongewenst geacht om bij de toetsing  aan de toelatingsgrens dan wel voor  de indeling in een premietariefgroep  uitte gaan van het werkelijke inkomen  uit vermogen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">De eerste twee delen van deze vraag  kunnen bevestigend worden beant- woord. Met betrekking tot het laatste  gedeelte van de vraag kan worden  geantwoord dat op de verplichting  om bij wijzigingen in het inkomen of  vermogen tussentijds opnieuw het  inkomen te laten vaststellen door de  ziekenfondsen nadrukkelijk wordt  gewezen. Hiervan wordt zowel op het  door de betrokkenen periodiek in te  vullen inkomensformulier als op de  hierbij behorende toelichting melding  gemaakt. De verzekerden kunnen  mijns inziens dan ook voldoende  kennis nemen van deze verplichting.  aantal gevallen nog recent een  onderzoek kan zijn ingesteld in  verband met deze herindeling.  Daarnaast wordt bij alle bejaarden die  zich nieuw aanmelden voor de  bejaardenziekenfondsverzekering het  gebruikelijk inkomensonderzoek  ingesteld.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Het is inderdaad waar, dat in het  algemeen buitendienstmedewerkers  van het ziekenfonds in verband met  verificatie van het inkomen de  verzekerde thuis bezoeken. Indien  daartoe aanleiding bestaat zal daarbij  om inzage van bescheiden, waaronder  ook spaarbankboekjes, worden  gevraagd. Het bezoeken van de  verzekerden heeft primair ten doel de  bejaard verzekerden behulpzaam te  zijn bij het invullen van de voorge- schreven formulieren.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Ik heb geen aanleiding om aan te  nemen dat de vorenomschreven wijze  van verificatie van het inkomen die  reeds een aantal decennia toepassing  vindt, door alleenstaande bejaarden  als een «overvalstechniek» wordt  ervaren.  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Evenals de belastingdienst gaan de  ziekenfondsen in beginsel uit van een  correcte invulling van de door  betrokkene ingevulde inkomensopga- ve. Indien twijfel ontstaat over de  juistheid van de verstrekte gegevens  zal de betrokkene worden gevraagd  dit aan de hand van relevante stukken  aan te tonen. Daarbij wil ik er op  wijzen dat het mijns inziens een  goede zaak is dat de ziekenfondsen er  scherp op toezien dat de zeer grote  subsidies die met deze verzekering  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Op grond van het bepaalde in artikel  17, eerste lid, onder b, van het  Inschrijvingsbesluit ziekenfondsverze- kering van 28 december 1965 (Stb.  653) kan een ziekenfonds de inschrij- ving in de bejaardenverzekering  weigeren dan wel beëindigen indien  de verzekerde naar het oordeel van  het ziekenfonds waar hij wenst te  worden ingeschreven c.q. is ingeschre- ven, nalatig is binnen de door het  ziekenfonds gestelde termijn - desver- langd schriftelijk - de inlichtingen te  verstrekken die het ziekenfonds hem  heeft gevraagd ten behoeve van een  goede uitvoering van de verzekering;  dat wil zeggen dat indien een verze- kerde weigert aan te tonen dat aan de  criteria tot verzekering wordt voldaan,  de aanspraak op verzekering hem  onthouden wordt.  11 en 12  Ik acht het van een zorgvuldige  benadering getuigen indien zieken- fondsen in contacten met verzekerden  melding maken van het feit dat  ingrijpende veranderingen in het  stelsel van ziektekostenverzekeringen  te verwachten zijn. Dit te meer waar  - zoals u bekend is - opheffing van de  bejaardenziekenfondsverzekering en  overheveling van de in deze verzeke- ringsvorm ingeschreven personen  naar de verplichte verzekering een  niet onbelangrijk onderdeel van de  kabinetsplannen uitmaakt.  Bij contacten met de verzekerden  zal daarbij ongetwijfeld de eventuele  stelselwijziging per 1 januari 1985 zijn  genoemd. De verstrekte informatie  wordt vanzelfsprekend aan de  bekend zijnde gegevens aangepast.  Daarnaast kan er op worden gewezen  dat de ziekenfondsverzekerden over  De over het AOW-pensioen verschul- digde premie zal ongeveer 2,8%  bedragen. Over het neveninkomen uit  of in verband met het verrichten van  arbeid zal de volledige ziekenfondspre- mie worden geheven (voor 1985  9,2%). Voor de ongehuwde bejaarden  zal dit in het algemeen een verlaging  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
