<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="die in dit besluit tot uitdrukking komt. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001622</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001622&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001622</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123594</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 502</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Herfkens (P.v.d.A.), Gualthérie van Weezel (C.D.A.), Van Heemskerck Pillis-Duvekot (V.V.D.), Engwirda (D'66) en Scholten (Groep Scholten/Dijkman) over de opstelling van de V.S.ten aanzien van het Internationaal Gerechtshof.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 502</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">502</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Herfkens</persoon>
            <persoon>Gualthérie van Weezel</persoon>
            <persoon>Van Heemskerck Pillis-Duvekot</persoon>
            <persoon>Engwirda</persoon>
            <persoon>Scholten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-01-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-02-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">997</item>
         <item attribuut="Eindpagina">998</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="502" onderwerp="de opstelling van de V.S. ten aanzien van het Internationaal Gerechtshof." indiendatum="24 januari 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Herfkens</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Gualthérie van Weezel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Engwirda</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Scholten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het de minister bekend dat de  regering van de Verenigde Staten op  18 januari jl. meedeelde niet verder te  zullen deelnemen aan de procedure  voor het Internationaal Gerechtshof te  's-Gravenhage over de aanklacht van  Nicaragua inzake de Amerikaanse  agressie?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Herinnert de minister zich de motie- Herfkens c.s.' waarbij de Kamer met  algemene stemmen onder andere  uitsprak dat Nederland als gastland  van het Internationaal Gerechtshof  een bijzondere verantwoordelijkheid  heeft om op te komen voor het  doeltreffend kunnen functioneren van  het Hof, het zich niet onderwerpen  door de regering van de V.S. aan de  jurisdictie van het Internationaal  Gerechtshof werd betreurd en de  regering werd verzocht bij de regering  van de Verenigde Staten aan te  dringen op herziening van haar  opstelling?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2 1 2">Deelt de minister de conclusie van  prof dr. P. H. Kooijmans <voetnoot nummer="2"/> dat de V.S.  «met het zich onttrekken aan deze  rechterlijke procedure betreurens- waardige schade toegebracht heeft,  zowel aan het Hof als instituut, als aan  het recht zelf»?  Is de minister bereid zijn teleurstelling  over deze handelwijze aan de regering  van de V.S. over te brengen en er bij  haar op aan te dringen haar positie  terzake te herzien?  <voetnoot nummer="1"/> 18332, nr. 2.  <voetnoot nummer="2"/> NRC-Handelsblad, 22 januari jl.  Antwoord  Antwoord van Minister Van den  Broek (Buitenlandse Zaken). (Ontvan- gen 19 februari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ondergetekende is van oordeel dat,  waar mogelijk, het gebruik van het  Internationaal Gerechtshof door  Partijen voor het oplossen van hun  geschillen bevorderd moet worden.  Het feit dat de Verenigde Staten  thans, nu het Internationaal Gerechts- hof beslist heeft bevoegd te zijn om  kennis te nemen van het geschil  tussen de Verenigde Staten en  Nicaragua, besloten heeft zich terug  te trekken uit de verdere behandeling  voor het Hof, wordt door ondergete- kende betreurd, in het bijzonder  aangezien hierdoor afbreuk wordt  gedaan aan de verplichte rechtsmacht  van het Hof. Voorzover Prof. Kooijmans  in zijn artikel in de NRC dit betoogt,  kan ik zijn stellingname onderschrij- ven.  Ondergetekende heeft de autoriteiten  van de Verenigde Staten in kennis  gesteld van zijn grote teleurstelling  over de Amerikaanse beslissing zich  te onttrekken aan de procedure van  het Internationaal Hof; hij heeft  daarbij bezorgdheid uitgesproken  over de negatieve invloed van dit  besluit op het prestige van het  Internationaal Hof en over de verster- king van de tendens naar unilateralis- me in de internationale betrekkingen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
