<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001526</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001526&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001526</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035933</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 604</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Pree (P.v.d.A.) en Koetje (C.D.A.) over het aantal verkochte premie-A-koopwoningen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 604</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">604</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>De Pree</persoon>
            <persoon>Koetje</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-04-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Heerma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-05-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1215</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1216</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1215" allpagenumbers="1215" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="604" onderwerp="het aantal verkochte premie– A-koopwoningen." indiendatum="1990-04-2">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Koetje</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-05-4">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimte– lijke Ordening en Milieubeheer">Heerma</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat tijdens de hoorzitting van de vaste commissie voor Volkshuisvesting en Ruimtelijke Ordening op 29 maart jl. door de afgevaardigden van de AVBB werd medegedeeld, dat het aanta! verkochte premie-A-koopwoningen over 1989 slechts 35% van het programma bedraagt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u dit percentage, dat was gebaseerd op gegevens van de bemiddelende organen, bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, geeft u dat aanleiding andere beleidsconclusies te trekken dan welke door u werden genoemd tijdens de behandelmg van de begro– tmgsbehandelmg van Volkshuis– vesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer in februari jl.? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Nee Dit percentage geeft aan het aandeel positieve adviezen van de Bemiddelende Organen aan de gemeenten. De cijfers van de Bemid– delende Organen betreffen het aantal positieve adviezen aan de gemeenten in het kader van de garantieverlening. Het geeft een indicatie van de verkoop van premie– koop-woningen, maar geeft niet aan hoeveel woningen daadwerkelijk verkocht zijn. Bedacht dient te worden dat er ook premiekoopwo– ningen worden verkocht zonder gemeentegarantie, danwel met gemeentegarantie na een negatief advies van de Bemiddelende Organen. Dat aantal is mij niet bekend. Het meest recente cijfer (stand per31 maart 1990)ten behoeve van de regeling sociale koopwoningen '89 bedraagt thans 10.607 positieve adviezen, zoals geregistreerd door de Bemiddelende Organen. Dit komt overeen met 53 % van het aantal beschikte sociale koopwoningen in 1989 (19.999). Ter vergelijking: per31 maart 1989 bedroeg het aantal positieve adviezen (voor de regeling '88) 13.953, hetgeen op dat moment overeenkwam met 65 % van het aantal beschikte sociale koopwo– ningen in 1988 (21.308). Het aantal positieve adviezen voor de regeling sociale koopwoningen bedraagt thans (31 maart 1990, regeling '89) dus 12 procentpunten minder van het aantal beschikte woningen dan vorig jaar per die datum (31 maart 1989; regeling '88). Eerder heb ik een onderzoek door de HID's geciteerd dat het aantal verkochte sociale koopwoningen (regeling 1989) op circa 65 % van het totaal aantal beschikte woningen inschat (stand per 31 december 1989). Ter explicering nog het volgende. Dit percentage is gebaseerd op navraag door de HID's bij gemeenten en initi– atiefnemers. Deze inschatting betreft het aandeel «op papier verkochte» woningen. Uiteraard is er een verschil, als gevolg van het tijds– verloop, tussen het aantal «op papier» verkochte woningen en het aantal feitelijke positieve adviezen voor gemeentegarantie. Dit wordt veroorzaakt vanwege enige maanden procedure-tijd tussen het voorlopig koopcontract en het tijdstip van registratie bij Bemiddelende Organen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De voortgang ten aanzien van de verkoop van premiekoopwoningen uit het contingent 1989 lijkt op basis van de cijfers van de Bemiddelende Organen, sinds de begrotingsbehan– deling februari jl. niet verslechterd. Derhalve is er voor mij thans geen aanleiding andere maatregelen te treffen. Ik herhaal, dat wanneer in de loop van 1990 mocht blijken dat voor een substantieel aantal woningen van het contingent 1989 niet tot de bouw ervan is over– gegaan, de subsidiegelden die hierdoor vrijkomen worden toege– voegd aan het voor de jaren '91 en '92 vast te stellen programma sociale koopwoningen. Een aan– passing van de subsidiehoogte acht ik pas dan aan de orde indien de huidige, hoge rentestand op langere termijn structureel van aard blijkt te zijn. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
