<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001068</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001068&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001068</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011372</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 137</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Huibers en Reitsma (beiden CDA) aan de minister van Onderwijs over het concept-plan van aanpak voor de vernieuwing in het m.b.o. en in het b.b.o.-leerlingwezen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 137</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">137</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Huibers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-10-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ritzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-11-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">285</item>
         <item attribuut="Eindpagina">286</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="285" allpagenumbers="285" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverïj Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="137" onderwerp="het concept-plan van aanpak voor de vernieuwing in het m.b.o. en in het b.b.o.-leerlingwezen." indiendatum="1992-10-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Huibers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10november 1992">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich dat u tijdens het mondeling overleg van 13 februari 1992 <voetnoot nummer="1"/> hebt toegezegd het concept-plan van aanpak voor de vernieuwing in het m.b.o. en in het b.b.o.-leerlingwezen aan de Kamer toe te zenden? Is het waar dat het concept-plan niet aan de Kamer is toegezonden en het Plan van aanpak inmiddels is vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is de gedane toezegging niet nagekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u alsnog mogelijkheden om de gedane toezegging na te komen? Hoe denkt u deze problemen in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Convenant 1991-1994 met betrekking tot het secundair beroepsonderwijs en de brief van 18 november 1991 inzake het plan van aanpak vernieuwing van het m b.o. in 1991-1992, Kamerstuk 19790, nr. 46</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Een concept-plan van aanpak is inderdaad niet aan de Kamer toegezonden. De verklaring hiervoor is dat in de penode na het genoemde mondeling overleg bleek dat het niet mogelijk was om binnen de beschikbare tijd de mgezette weg af te lopen op de wijze die was beoogd. De complexiteit van de materie vergde voor de BVE-procescoördinatie een aanzienlijk langere voorbereidingsperiode dan oorspronkelijk door mij was voorzien. Van vaststelling van een Plan van aanpak is daarom, in de zin zoals oorspronkelijk voorzien, geen sprake geweest. Door de opgetreden vertraging dreigde het schooljaar 1992/1993 verloren te gaan voor een verdere verbreding en integratie in het vernieuwingsbeleid, zoals aangekondigd in de Hoofdlijnennotitie ROC's. Daarom heb ik in het belang van de onderwijsinstellingen gekozen voor een overgangsjaar waartoe met gebruikmaking van elementen uit het door de BVE-procescoördinatie opgestelde en voor het concept-plan van aanpak bestemde werkdocument een eenmalige regeling is onderworpen, getiteld: Beleidsuitgangspunten voor het faciliteitenbeleid ten behoeve van de vernieuwing van het secundair beroepsonderwijs en het dag-/avondonderwijs 1992/1993.' Kern van de regeling is: - een verdeling van de gelden op hoofdlijnen conform het gestelde in de Hoofdlijnennotitie ROC's; - het waarborgen van de continuïteit in het cursusjaar 1992/1993 voor de instellingen met betrekking tot hun personele inzet. Op grond van deze regeling hebben de onderwijsinstellingen plannen ingediend bij de BVE-procescoördinatie. Op 1 september heb ik van de BVE-procescoördinatie het advies ontvangen over de toewijzing van de middelen. Dit advies heb ik overgenomen. Thans worden deze gelden naar de scholen overgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Zie het antwoord op vraag 2. Ik ben mij bewust van het feit dat het beter ware geweest de Kamer over deze wijziging in de werkwijze tussentijds te informeren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Het concept-plan van aanpak dat nu betrekking zal hebben op het schooljaar 1993/1994 en volgende jaren verwacht ik voor het eind van dit jaar te ontvangen van de procescoördinatie BVE. Ik ga ervan uit op zeer korte termijn mijn standpunt daarover te kunnen bepalen en de Kamer vervolgens begin 1993 te kunnen informeren. Door de Kamer in het vervolg direct </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
