<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001713</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001713&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001713</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099427</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 770</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Soutendijk-van Appeldoorn (C.D.A.) over een nieuwe Turkse echtscheidingswet.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 770</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">770</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-06-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1549</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1550</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="770" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 8 juli 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie en de m i n i s t e r v a n Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Bent u op de hoogte van het feit, dat  sinds half mei  j l . een nieuwe Turkse  echtscheidingswet in werking is  getreden en dat deze voor wat  grondslag en alimentatie betreft een  aanzienlijke verruiming van de  mogelijkheden biedt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u van mening, dat het in  verband met de erkenning in Turkije  van in Nederland uitgesproken  echtscheidingen tussen mannen en  vrouwen van Turkse nationaliteit  aanbeveling verdient, dat de Neder- landse rechter zoveel mogelijk Turks  recht toepast?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u ervan  o p de hoogte, dat de  kosten voor erkenning van een  Nederlandse echtscheiding in Turkije  kunnen oplopen tot ruim  f 4 0 0 0 ?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid, stappen te nemen ten  einde de erkenningsprocedures  tussen Nederland en Turkije te  vereenvoudigen  e n / o f de wederzijdse  executiemogelijkheden te verruimen,  zodat de kosten daarvan geen  belemmering meer hoeven te vormen  voor de betrokkenen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">7iet u het belang in van verbeterde  c.q. vereenvoudigde executiemoge- lijkheden tussen Turkije en Nederland  voor de verblijfsrechtelijke positie  van gescheiden Turkse vrouwen, nu  die o.a.  w o r d t bepaald door de vraag  of zij voldoende middelen van  bestaan heeft?  bij vraag  1 : zie o. a. de uitspraken  van professor Tugrul Ansay op het  congres Echtscheiding en Rechtschei- ding, 10 juni  j l . , Katholieke Universiteit  Nijmegen.  bij vraag 3: o.a. verschijning in  persoon en procureurstelling zijn  nodig.  bij vraag 5: de verruimde Turkse  alimentatiemogelijkheden maken  wellicht eerder een positief antwoord  o p die vraag mogelijk, de slechte  executiemogelijkheden zouden dit  echter weer in de weg kunnen staan.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Het is ons bekend dat het interne  Turkse echtscheidingsrecht onlangs  een aantal wijzigingen heeft onder- gaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Turkije is, evenals Nederland, partij  bij het op 8 september 1967 te  Luxemburg tot stand gekomen  Verdrag inzake de erkenning van  beslissingen inzake de huwelijksband  (Trb. 1979, 130). Dat Verdrag noemt  een aantal vereisten waaraan moet  zijn voldaan, wil een in een verdrags- staat genomen beslissing inzake de  huwelijksband voor erkenning in een  mede-verdragsstaat in aanmerking  komen. Daarnaast noemt het  gronden waarop de erkenning van  zo'n beslissing niet kan worden  geweigerd.  Zowel Nederland als Turkije heeft ter  zake van het recht dat van toepassing  is op beslissingen inzake de huwelijks- band en de erkenning van buitenland- se beslissingen op dit terrein,  nationale wettelijke regels opgesteld  die een nadere uitwerking geven aan  de bepalingen van het zoeven  genoemde verdrag. Voor Turkije zijn  deze regels tezamen met andere  regels neergelegd in de Turkse wet  op het internationaal privaatrecht van  1982. Voor Nederland geldt sinds  1981 de  W e t Conflictenrecht inzake  ontbinding huwelijk en scheiding van  tafel en bed (Stb.  1 9 8 1 , 166). Deze  w e t bepaalt ten aanzien van het  toepasselijke recht dat indien partijen  een gemeenschappelijk nationaal  recht hebben, dat recht  w o r d t  toegepast. In afwijking hiervan wordt  Nederlands recht toegepast indien  door partijen gezamenlijk een keuze  voor dat recht is gedaan of een  dergelijke keuze van een van de  partijen onweersproken is gebleven.  Procespartijen die beide de Turkse  nationaliteit hebben, hebben derhalve  zelf in de hand of Turks dan wel  Nederlands recht  o p de vordering tot  echtscheiding of ontbinding van het  huwelijk  w o r d t toegepast. De  Nederlandse rechter heeft zich aan  hun eventuele keuze voor het  Nederlandse recht te houden.  Overigens is aannemelijk dat een  vereenvoudiging van het Turkse  echtscheidingsrecht tot gevolg heeft  dat Turkse procespartijen minder  schrijft toepassing van het gemeen- schappelijke nationale recht voor op  vorderingen tot echtscheiding of  ontbinding van het huwelijk van  partijen van gelijke nationaliteit.  In veel gevallen zal het echter in het  bijzonder gaan om de tenuitvoerleg- ging van een bij of na de echtscheiding  of de ontbinding van het huwelijk  verkregen alimentatiebeschikking.  Deze tenuitvoerlegging  w o r d t  beheerst door het op 2 oktober 1973  tot stand gekomen Verdrag inzake de  erkenning en de tenuitvoerlegging  van beslissingen over onderhoudsver- plichtingen (Trb. 1974, 85), waarbij  Nederland en Turkije beide partij zijn.  In Turkije dient ook hiervoor de reeds  genoemde tenuitvoerleggingsproce- dure te  w o r d e n gevolgd. In deze  procedure zal de partij tegen welke  tenuitvoerlegging wordt gevraagd,  niet het bezwaar kunnen maken dat  niet het naar Turks internationaal  privaatrecht toepasselijke recht is  toegepast. Niet alleen betreft het  geen beslissing inzake de persoonlijke  staat, rnaar bovendien zal de Neder- landse beslissing zijn genomen met  toepassing van het recht dat is  aangewezen door het op 2 oktober  1973 te 's-Gravenhage tot stand  gekomen Verdrag inzake de  w e t die  van toepassing is op onderhoudsver- plichtingen (Trb. 1974, 86), waarbij  Turkije eveneens partij is. Toegepast  w o r d t het recht dat op de vordering  tot echtscheiding is toegepast.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De door de Turkse wet van 1982  voorgeschreven procedure tot  erkenning en tenuitvoerlegging van  buitenlandse rechterlijke beslissingen  vertoont gelijkenis met een kort-ge- dingprocedure. De persoon tegen  wie tenuitvoerlegging wordt ge- vraagd,  w o r d t daarin betrokken. Voor  onderhoud (Trb. 1957, 121). Dit  verdrag heeft ten doel, het verhaal  van uitkeringen tot onderhoud zo  nodig te vergemakkelijken door de  tussenkomst van speciaal daartoe  aangewezen instellingen. Deze  instellingen hebben in verband  daarmee een aantal bevoegdheden,  waaronder de bevoegdheid  o m ,  daartoe door de schuldeiser gemach- t i g d , in het land van verblijf van de  schuldenaar een rechterlijk verlof tot  tenuitvoerlegging te verkrijgen en tot  tenuitvoerlegging over te gaan. In dit  verdrag is bepaald dat schuldeisers  in de erdoor beheerste procedures  de behandeling en de vrijstelling van  kosten genieten welke worden  toegekend aan schuldeisers die  woonplaats hebben in de Staat waar  de procedures aanhangig zijn of die  onderdaan van die Staat zijn.  Volgens mededelingen van de Turkse  autoriteiten bedragen de aan de  eigenlijke procedure tot erkenning  van een Nederlands echtscheidings- vonnis in Turkije verbonden kosten  ten hoogste enkele honderden  guldens. De eiser behoeft bij de  erkenningsprocedure niet in persoon  te verschijnen.  W e l is een procureur- stelling vereist.  W o r d t aan een vonnis  erkenning onthouden en dient alsnog  in Turkije een echtscheiding te  worden verkregen, dan zal de eiser in  persoon moeten verschijnen. De  totale kosten van de procedure zullen  dan, mede in verband met de  reiskosten, aanzienlijk hoger liggen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In de multilaterale verdragen inzake  de erkenning van echtscheidingen  w o r d t de beantwoording van de  vraag, of voor de erkenning en de ten- uitvoerlegging een rechterlijk verlof  vereist is, aan de nationale wetgever  overgelaten. In talrijke landen is een  dergelijk verlof vereist. Nederland  met Turkije openen, dan zou niet een  nog verdere vereenvoudiging van de  Nederlandse procedures in het  vooruitzicht kunnen  w o r d e n gesteld.  De onderhandelingen zouden dus  uitsluitend betrekking kunnen hebben  op een eenzijdig door Turkije, in het  belang van zijn eigen staatsburgers,  te nemen wetgevende maatregel.  Gelet op het feit dat de multilaterale  verdragen deze materie ter dispositie  van de verdragsstaten hebben  gelaten, achten wij het weinig zinvol  daarover bilateraal overleg te  openen.  W i j nemen daarbij mede in  aanmerking dat veel andere landen  een procedure kennen die vergelijk- baar is met de Turkse.  De tenuitvoerlegging van onder- houdsbeslissingen is op adequate  wijze geregeld en vereenvoudigd  door de twee genoemde multilaterale  verdragen op dit gebied, welke beide  verdragen tevens bepalingen  bevatten ter zake van de kosten van  procedures tot erkenning en tenuit- voerlegging van dergelijke beslissin- gen. Zowel Nederland als Turkije kent  een rechterlijk verlof tot tenuitvoerleg- ging. Mede in het licht van de in de  overige verdragsstaten gangbare  praktijk, zien wij evenmin aanleiding  om met betrekking tot beslissingen  inzake levensonderhoud te streven  naar nadere afspraken met Turkije.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Voor zover de in Nederland woonach- tige, gescheiden Turkse vrouw voor  haar levensonderhoud afhankelijk is  van alimentatie van haar in Turkije  wonende ex-echtgenoot, heeft zij  belang bij een eenvoudige tenuitvoer- legging in Turkije van de in Nederland  verkregen alimentatiebeslissing.  Zoals hierboven bij vraag 2 en 3 is  uiteengezet, bestaan daartoe  mogelijkheden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
