<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uitsluitende rechten verkrijgt op het " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002107</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002107&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002107</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124079</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 984</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Kooij en Korthals (beiden V.V.D.) over de Amerikaanse Semiconductor Protection Act.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 984</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">984</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van der Kooij</persoon>
            <persoon partij="VVD">Korthals</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals-Altes</persoon>
            <persoon>Bolkestein</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1947</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1948</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="984" onderwerp="de Amerikaanse Semiconductor Protec- tion Act." indiendatum="13 juni 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Kooij</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Korthals</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van het artikel van mr. F.  Kuitenbrouwer in NRC Handelsblad  van 6 juni jl. over de Amerikaanse  Semiconductor Protection Act (de  «Chipwet»)?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat de Nederlandse  overheid voor 1 juli a.s. dienaangaande  een standpunt moet innemen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In hoeverre raakt deze wet de belangen  van de Nederlandse elektronische  industrie?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar dat door Nederland voor  de z.g. interimregeling is gekozen? Zo  ja, op grond waarvan is deze keuze  gemaakt?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar dat, indien een Nederlands  beroep op de interimregeling niet voor  1 juli a.s. wordt geaccepteerd, de door  de Nederlandse elektronische industrie  in de periode van 1 juli 1983 tot 1  januari 1985 gemaakte ontwerpen van  geïntegreerde schakelingen niet voor  bescherming in aanmerking komen?  Zo ja, delen de bewindslieden de  mening, dat het wenselijk is aan  te dringen op acceptatie vóór 1 juli  1985?  Is bekend hoe andere EG-landen en  Japan op voorgenoemde «Chipwet»  hebben gereageerd en kan worden  aangegeven op welke wijze deze  landen trachten te komen tot een  eigen bescherming van «chip-ontwer- pen»?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Vindt op Europees niveau overleg en  samenwerking plaats? Welke stappen  worden met name door de Europese  Gemeenschap ondernomen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Vallen ook «customized designs» van  geïntegreerde schakelingen voor  Nederlandse bedrijven, geproduceerd  bij Nederlandse halfgeleider-produ- centen, onder deze regeling?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Welke mogelijke problemen zijn te  voorzien met betrekking tot de  verplichte registratie in een openbaar  register binnen de Semiconductor  Protection Act?  Antwoord  Antwoord van minister Korthals-Altes  (Justitie), mede namens de minister  van Economische Zaken en de  staatssecretaris van Economische  Zaken, de heer Bolkestein. (Ontvangen  2 juli 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In het bijzonder in verband met de  bescherming van maskers die op of  na 1 juli 1983 en vóór de datum van  vaststelling van de Semiconductor  Chip Protection Act (8 november  1984) voor het eerst commercieel zijn  geëxploiteerd, is het van belang dat  vóór 1 juli 1985 bescherming voor de  Nederlandse elektronische industrie  op grond van deze wet verwezenlijkt  kan worden.  Ten einde dit te bewerkstelligen  heeft de Nederlandse regering op 29  mei jl. een verzoek om interim-bescher- ming op grond van section 914 van  deze wet aangeboden aan de met de  behandeling van dergelijke verzoeken  belaste Commissioner of Patents and  Trademarks, te Washington.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Voor de Nederlandse elektronische  industrie is het van belang dat de aan  haar in eigendom toebehorende  maskers, in de Verenigde Staten van  Amerika beschermd kunnen worden  tegen onder meer ongeautoriseerde  verveelvoudiging. De Amerikaanse  Semiconductor Chip Protection Act  1985 biedt deze bescherming, zij het  dat ingevolge section 902, deze wet ten  aanzien van buitenlandse eigenaren  van maskers slechts van toepassing  is, indien aan een van de volgende  voorwaarden wordt voldaan:  - A. Op de datum waarop het  masker wordt geregistreerd of voor  het eerst - waar ook ter wereld - commercieel wordt geëxploiteerd, is  de eigenaar van het masker onderdaan  of inwoner van een Staat die partij is  bij een Verdrag tot bescherming van  maskers waarbij de Verenigde Staten  van Amerika ook partij zijn, of  - B. Het masker wordt voor het eerst  commercieel geëxploiteerd in de  Verenigde Staten, of  jaar na de datum van vaststelling van  de wet (8 november 1984) bevoegd,  op een daartoe strekkend verzoek of  uit eigen beweging, tijdelijke bescher- ming te verlenen aan buitenlanders,  indien aan een aantal voorwaarden is  voldaan.  Deze voorwaarden komen in het  kort hierop neer:  - de vreemde Staat moet serieuze  pogingen doen  o m een Verdrag  strekkende tot bescherming van  maskers te sluiten of heeft wetgeving  in voorbereiding die overeenstemt  met de Amerikaanse wet;  - staatsburgers, ingezetenen en  autoriteiten van de betrokken vreemde  Staat maken zich niet schuldig aan  misbruik, niet-toegestane verspreiding  van maskers of commerciële exploita- tie daarvan;  - het verlenen van deinterim-bescher- ming komt ten goede aan de doel- einden van de wet en de internationale  erkenning van de bescherming van  maskers.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ja. Het verzoek om interim-bescher- ming is na overleg met belanghebben- den gedaan op grond van de overwe- ging dat - in afwachting van een  verzoek om een presidentiële procla- matie, bij de voorbereiding waarvan  ook de ontwikkelingen op internatio- naal niveau, in het bijzonder in het  kader van de E.E.G., een rol kunnen  spelen - zo snel mogelijk de bescher- ming van de aan de Nederlandse  industrie toebehorende maskers in de  Verenigde Staten van Amerika moet  worden bewerkstelligd.  E.E.G.-partners alleen het Verenigd  Koninkrijk een verzoek om een  presidentiële proclamatie gedaan. Dit  verzoek is gebaseerd op de Engelse  Auteurswet.  Initiatieven van andere E.E.G.-lid-sta- ten zijn ons niet bekend. Japan heeft  een verzoek om interim-bescherming  gedaan dat, naar wij hebben verno- men, inmiddels is ingewilligd voor  een periode van 6 maanden. In Japan  is een wettelijke regeling met betrek- king tot de bescherming van maskers  in voorbereiding.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Ja. De Europese Gemeenschap  beraadt zich momenteel over de  mogelijkheid  o m ten behoeve van de  lid-staten de Amerikaanse autoriteiten  te verzoeken om interim-bescherming.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Nu het verzoek van de Nederlandse  regering om interim-bescherming is  ingewilligd, kunnen door Nederlandse  bedrijven gemaakte en in eigendom  toebehorende «customized designs»  onder de bescherming van de Semi- conductor Chip Protection Act vallen,  mits zij voldoen aan de in deze wet  geformuleerde materiële vereisten.  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Een verplichte registratie in een  openbaar register op grond van de  Semiconductor Chip Protection Act  brengt voor de aanvrager meer werk  en kosten met zich dan een systeem  waarbij rechten op maskers ontstaan  zonder dat behoeft te worden voldaan  aan enige formaliteit. De openbaarheid  van het register leidt er voorts toe dat  derden toegang kunnen krijgen tot de  geregistreerde gegevens. Hierbij zij  aangetekend dat enerzijds in een  dergelijk systeem de aanvrager  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
