<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001351</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001351&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001351</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019737</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 337</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Franssen over Hindoeïstische en Islamitische basisscholen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 337</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">337</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Franssen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-01-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-01-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">719</item>
         <item attribuut="Eindpagina">722</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="719" allpagenumbers="719 720 721" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="337" onderwerp="Hindosïstische en Islam/tische basisscholen." indiendatum="1992-01-21">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-01-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Kunt u een overzicht geven van het op dit moment feitelijk functionerende aantal Hindoeïstische en Islamitische basisscholen in ons land en van hun bevoegde gezagen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u, onder erkenning van het uitgangspunt dat het inhoudelijk toetsen van de richting van de scholen geen zaak is voor de rijksoverheid, gegeven de intra-etnische verscheidenheid van de moslimgemeenschap in Nederland en omdat deze gemeenschap, behalve op basis van etniciteit, is te onderscheiden naar religieuze stromingen, rechtsscholen en mystieke ordes, niettemin voldoende en helder inzicht in de grondslag en het doel van de richting van de afzonderlijke scholen? Zo ja, kunt u dit toelichten? Zo neen, vindt u dit dan bevredigend en verantwoord? </vraag>
      <vraag nummer="3">Beschikken de gemeenten in ons land, die krachtens de Wet basisonderwijs als eersten moeten beslissen of een school moet voorkomen op een plan van nieuwe scholen waar bekostiging van rijkswege uit kan voortvloeien, over voldoende kennis om, gegeven de in de vorige vraag gereleveerde verscheidenheid van de moslimgemeenschap, aanvragen voor opneming op een plan van nieuwe scholen op juiste gronden te beoordelen? Zo ja, kunt u dit toelichten? Zo neen, hoe denkt u hierin dan verbetering aan te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in het verleden en wordt bij de beoordeling van nieuwe aanvragen nagegaan of en in hoeverre bevoegde gezagen stromingen binnen de Islamitische gemeenschap vertegenwoordigen die onlosmakelijke verbindingen hebben met fundamentalistische c.q. niet-democratische organisaties in landen van herkomst? Zo neen, waarom niet? Wilt u dit alsnog doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat, indien zich een situatie als in de vorige vraag bedoeld zou voordoen, er dan sprake zou kunnen zijn van strijd met één van de uitgangspunten, waarop de in ons land geldende vrijheid van onderwijs is gebaseerd, namelijk de scheiding van kerk en staat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn alle in de in vraag 1 bedoelde officieel bekostigde scholen thans aangesloten bij een eigen Commissie van Beroep, bij een borgstellingsorganisatie en zijn de scholen aangesloten bij een geschillencommissie voor de medezeggenschap? Zo ja, bij welke? Zo neen, waarom niet? Is er in het laatste geval dan geen sprake van strijd met de wet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bestaat er thans een eigen Islamitische organisatie van schoolbesturen? Is deze organisatie op democratische leest geschoeid? </vraag>
      <vraag nummer="8">Klopt het dat vanuit de onderwijsinspectie op 3 juli 1989 en 28 februari 1990 ambtelijke rapporten zijn uitgebracht over het functioneren van de Islamitische basisscholen? Over hoeveel scholen werd in deze rapportages gesproken? Zijn sinds februari 1990 door de onderwijsinspectie of door anderen nieuwe rapporten uitgebracht over het functioneren van deze scholen? Zo ja, met welke inhoud? Zo neen, waarom niet? Welke afspraken zijn er met de inspectie gemaakt over het bezoeken van deze scholen en over het volgen van de onderwijskundige ontwikkelingen op deze scholen? Bent u bereid, indien de onderwijsinspectie sinds februari 1990 geen gericht onderzoek meer heeft ingesteld naar het functioneren van deze scholen, de inspectie te verzoeken een dergelijk onderzoek op korte termijn uit te voeren en de Kamer daarover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Heeft u kennis genomen van de opvatting van de heer E. Türkcan, voorzitter van de Islamitische Stichting Nederland voor onderwijs en opvoeding die niet ontkent dat er kwaliteitsproblemen zijn?' Zijn er inderdaad moeilijkheden bij het 1.) </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bekend met de opvatting dat a. «de bestaande praktijk, op de christelijk-bijzondere en openbare basisscholen, waarbij Islamitische kmderen doorgaans geen of nauwelijks eigen godsdienstonderwijs kunnen genieten een factor is die de stichting van deze scholen heeft bevorderd»? b. «een belangrijke reden om nu eigen scholen te stichten is dat 1. het Nederlandse onderwijs ernstig te kort schiet gezien de geringe doorstroom naar hogere vormen van voortgezet onderwijs, 2. veel ouders zich steeds meer zorgen maken over het te snelle tempo waarin hun kinderen «westers» worden en 3. ouders bevreesd zijn dat hun kinderen vervreemden van hun cultuur, omdat het huidige onderwijs nauwelijks een bijdrage levert aan cultuurbehoud»? Onderschrijft u, indien u de vorige vraag bevestigend beantwoordt, de stellingname dat de behoefte aan eigen Islamitische scholen voor een niet onbelangrijk deel is ontstaan op grond van ontevredenheid over de wijze waarop het Nederlandse onderwijs tegemoet is gekomen aan kritiek en verlangens vanuit de Islamitische gemeenschap? Bent u bereid om in het kader van het door de regering geïnitieerde nationale minderhedendebat dat gevoerd wordt om betere voorwaarden te scheppen teneinde </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2">;</noot>
         <noot nummer="3">12 13 nr</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>1 Zie NRC van 13 januari 1992 2 Zie «Tien jaar samenwijs», Samenwijs/september 1990 3 Zie «Basisscholen op islamitische en hindoeïstische grondslag» door J. Teunissen in Migrantenstudies 1990,  2. </toelichting>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1">Er zijn op dit moment 18 bevoegde gezagsorganen die in totaal 20 basisscholen op Islamitische grondslag besturen. (Er is 1 bevoegd gezag met 3 scholen). Daarnaast is er 1 bevoegd gezag met 3 basisscholen op Hindoeïstische grondslag. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Inhoudelijke aspecten van de richting van een school worden niet getoetst, noch door de rijksoverheid, noch door andere overheden. Bij de beoordeling van een aanvraag voor bekostiging van een nieuwe school is slechts van belang of de leerlingen daarvan niet reeds bij een school van de verlangde richting op redelijke afstand terecht kunnen. Daarbij is dus in dit verband slechts aan de orde of er sprake is van een school van een andere richting dan de bestaande. Wel wordt ingeval sprake is van een nieuw bevoegd gezag de oprichtingsakte van het privaatrechtelijk lichaam opgevraagd ten einde de doelstellingen van het algemeen inzicht in het bestaan van richtingen als deze nodig. In dit verband moet verder worden vermeld dat er een beroepsgang openstaat tegen beslissingen als hier bedoeld. Dit is relevant omdat vergelijkbare vraagstukken m.b.t. de onderkenning van een richting zich in het verleden hebben voorgedaan bij de stichting van bijv. Reformatorische scholen. Eerst bij de uitspraak in beroep door de Kroon zijn deze scholen erkend als scholen van een andere richting dan de bestaande. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee dit is niet gebeurd en dat acht ik ook niet wenselijk om twee redenen. Allereerst omdat mij daartoe op dit moment elke aanleiding ontbreekt en vervolgens, omdat slechts de formele inhoud van de statuten, dan wel het feitelijke gedrag van de betrokkenen aanleiding is voor de overheid om iets te ondernemen. Alleen als strijd met de wet zou blijken zou het nodig zijn om maatregelen te nemen. Er is geen enkele reden om aan de aanvraag om een school voor bekostiging in aanmerking te nemen alleen al het vermoeden te ontlenen van strafbare feiten. Het nemen van stappen op deze grond zou getuigen van een vooroordeel tegen de betrokken organisaties. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De scheiding van kerk en staat vloeit voort uit de nederlandse wetgeving en is immuun voor het opereren van godsdienstige organisaties die contacten onderhouden met buitenlandse instanties. borgstellingsfonds, een commissie van beroep en een geschillencommissie voor de medezeggenschap opgericht. Eén bestuur (van de 3 overige Islamitische scholen) is in de loop van 1991 in verband met interne problemen bij de ISBO, uit die organisatie getreden. Na overleg met het ministerie en betrokkenen is besloten een poging te doen de problemen op te lossen, alvorens aansluiting bij een andere organisatie te zoeken. De verdere voortgang op dit punt zal ik nauwlettend volgen Gelet hierop acht ik de ontstane situatie niet strijdig met de subsidievoorwaarden. Over het functioneren van borgstellingsorganisatie en de Commissie van Beroep heeft op 4 september een gesprek plaatsgevonden met de ISBO. Daarbij is afgesproken dat zij vóór 1 januari 1992 orde op zake zullen stellen voor wat betreft de personele invulling van de besturen van beide organisaties. Hierover is inmiddels nadere informatie ontvangen. Het is mijn bedoeling om een nader onderzoek uit te voeren naar de vraag of de borgstellingsorganisatie deugdelijk is ingericht. Het bestuur van de 3 Hindoeïstische scholen is aangesloten bij de organisatie c.q. commissies die zijn opgericht door de Vereniging Bijzondere Scholen voor onderwijs op algemene grondslag (VBS). </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Er bestaat op dit moment een Islamitische organisatie van schoolbesturen de ISBO genaamd. Zie ook vraag 6. volgen van deze scholen. Dit betekent dat deze scholen alleen door de inspectie bezocht worden in het kader van het regulier schoolbezoek. Ik acht - na raadpleging van de inspectie - thans geen termen aanwezig die zouden rechtvaardigen, dat de inspectie op korte termijn een speciaal onderzoek instelt naar het functioneren van Islamitische scholen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. Het is voor Islamitische schoolbesturen inderdaad moeilijk voldoende gekwalificeerde Islamitische leerkrachten aan te trekken. In verband hiermee moeten schoolbesturen veelal besluiten tot de benoeming van niet Islamitische leerkrachten. Dit wordt als een probleem ervaren, omdat betrokkenen te weinig vertrouwd zijn met de Islam. Bovendien is het hierdoor niet mogelijk het godsdienstonderwijs te laten verzorgen door de eigen groepsleerkracht. Er zijn geen moeilijkheden met betrekking tot de beschikbaarheid van goed lesmateriaal. Wel is er soms de wens dat bijvoorbeeld het lesmateriaal voor wereldoriëntatie meer aansluit bij de culturele achtergrond van de leerlingen. Er wordt alleen voor OET en voor godsdienstonderwijs gebruik gemaakt van materiaal uit landen van herkomst. De inspectie is daarvan op de hoogte. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">De geformuleerde onderwijskundige mate onderkend dat men ook onderwijs verzorgt voor deze kinderen. Er worden bijvoorbeeld lessen in de eigen taal (en cultuur) en Islamitische godsdienstlessen georganiseerd Ik kan niet overzien in welke mate er vanuit de Islamitische gemeenschap kritiek is op de wijze waarop de scholen rekening houden met deze leerlingen en of de stichting van scholen op Islamitische grondslag ingegeven wordt doordat deze scholen onvoldoende rekening houden met dergelijke kritiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">In het nationale minderhedendebat zal in mijn visie vooral op schoolniveau gediscussieerd worden op welke wijze het onderwijs aan de allochtone leerlingen kan worden verbeterd. Uiteraard past hierbij eveneens het punt dat de scholen zich bewust zijn van de andere culturele en godsdienstige achtergrond van veel leerlingen. Ik ben overigens niet van plan om enig beleid ter voorkoming van aparte scholen op Hindoeïstische of Islamitische Grondslag te ontwikkelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
