<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001424</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001424&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001424</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099138</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 481</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Franssen en Kamp (beiden V.V.D.) over een verzoek van afgestudeerden van de part-time opleiding Dierenhouderij en Verwerking tot indeling in een hogere schaal.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 481</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">481</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-04-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">965</item>
         <item attribuut="Eindpagina">966</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="481" onderwerp="een verzoek van afgestudeerden van de part-time opleiding Dierenhouderij en Verwerking tot indeling in een hogere schaal." indiendatum="23 maart)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 april 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u van de op  3 0 juni 1987  afgestudeerden van de part-time  opleiding Dierenhouderij en Verwer- king I en II, nr. 13/14.B, aan de  STOAS te Dronten een verzoek  ontvangen, om gelet op circulaire  DI/AB  8 6 - 0 4 C  8 6 0 0 5 8 van 16 mei  1986 betreffende het H0S-over- gangsrecht alsnog voor salariëring  volgens een hogere schaal met  ingang van 1 juli 1987 in aanmerking  te komen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Voldoen betrokkenen aan de voor- waarden 1b en 1c uit de genoemde  circulaire  o m voor indeling in een  hogere schaal in aanmerking te  komen? Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Voldoen zij niet aan voorwaarde 1a  uit de circulaire, doch kan dit  verklaard worden uit het feit, dat  de door hen met succes gevolgde  opleiding een 4-jarige was,  die voor het eerst startte op 1  augustus 1983 en derhalve niet  eerder dan eind schooljaar 1  9 8 6 /  1987 kon worden afgerond?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke kosten zouden zijn gemoeid  met inwilliging van het verzoek om  voor indeling in een hogere schaal in  aanmerking te komen?  Bent u bereid het verzoek positief  tegemoet te treden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De desbetreffende opleiding is  gestart in het schooljaar  ' 8 3 / ' 8 4 . Het  is dus mogelijk dat betrokkenen aan  de voorwaarde 1 b voldoen, maar aan  de door betrokkenen beschikbaar  gestelde gegevens kan ik niet  ontlenen of dat werkelijk het geval is.  Voor de voorwaarde 1c uit de  circulaire DI/AB  8 6 - 0 4 geldt dat  evenmin uit de beschikbare gegevens  kan worden opgemaakt of aan deze  voorwaarden door betrokkenen  wordt voldaan. Toetsing van punt 1c  dient voor iedere docent afzonderlijk  te gebeuren.  De circulaire spreekt over een  voorziening voor hen die op het  moment van de invoering van de  nieuwe salarissystematiek studeerden  voor de akte, diploma of getuigschrift  op grond waarvan zij krachtens de op  31 maart 1985 of 31 juli 1985  geldende rechtspositionele regelin- gen een salariëring volgens een  hogere schaal zouden hebben  verkregen na het behalen van het  diploma. De feitelijke inhoud van de  getroffen voorziening is vermeld  onder punt 2 van de circulaire en  betreft een extra salarisverhoging  (niet een hogere schaaf) en het in  voorkomende gevallen bij voorrang  aanbieden van een functie met een  hogere maximumschaal.  Omtrent de wijze waarop beide  elementen in individuele gevallen  moeten worden vastgesteld  w o r d t in  de circulaire uitvoerig ingegaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Betrokkenen voldoen niet aan de  onder 1a gestelde voorwaarde. In de  aangegeven situatie is dit inderdaad  terug te voeren op de datum waarop  de opleiding startte en de duur van  de opleiding.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De vraag welke kosten gemoeid  zouden zijn met de inwilliging van het  verzoek om aanspraak te kunnen  maken op het overgangsrecht  zittende studerenden is naar mijn  mening niet relevant.  Wanneer ik het verzoek positief  tegemoet treedt kunnen afgestudeer- den van andere opleidingen die zich  in een soortgelijke situatie bevinden  met recht claimen dat ook zij in  aanmerking komen voor de toepas- sing van dit overgangsrecht.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Neen.  Ingaan op het verzoek zou niet een  toepassing betekenen van een  billijkheidsbepaling in een individueel  geval, maar zou betekenen dat de  regeling zodanig wordt opgerekt dat  nieuwe groepen belanghebbenden  onder de regeling komen te vallen.  Dit zou onvermijdelijk leiden tot  overschrijding van het budgettaire  kader dat bij deze voorziening geldt.  Bovendien moet verwacht worden  dat de regeling als zodanig wederom  onderwerp van discussie in het  Georganiseerd Overleg zal worden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
