<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Fieldbus " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001563</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001563&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001563</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115123</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 642</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Iersel (C.D.A.) over overheidsprocedures inzake Eurekaprojecten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 642</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">642</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Iersel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aardenne</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1275</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1276</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="642" onderwerp="overheidsprocedures inzake Eurekaprojecten." indiendatum="25 maart 1986)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Iersel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1 ">Heeft het ingenieursbureau P. van  Tilburg scherpe kritiek geleverd op  de houding van het ministerie met  betrekking tot de voorbereiding van  het Eurekaproject Eurotrans? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Kan inzicht worden gegeven in de  achtergrond van deze kritiek?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Geeft deze kritiek aanleiding tot  commentaar?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke procedure wordt gewoonlijk  gevolgd met het oog op de totstand- koming van Eurekaprojecten? Wie  spoort ze op? Op welke structurele  wijze vindt overleg tussen ambtelijke  instanties en ondernemingen plaats  met het oog op Eureka? Op welke  wijze en in welk stadium worden  externe adviesbureaus ingeschakeld?  Op welke wijze wordt zoveel mogelijk  objectivering van het belang van een  bepaald project bereikt? Welke  normen worden gehanteerd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is er voldoende doorzicht in de  overheidsprocedures, opdat ook  middelgrote ondernemingen voldoen- de op de hoogte zijn om aan Eureka  te kunnen deelnemen?  Kan een opsomming worden verschaft  van de projecten die tot dusver als  Eurekaproject zijn aangemeld? Deelt  de minister de mening, dat het  aanbeveling verdient om vanuit  Nederland in het kader van Eureka te  streven naar grensoverschrijdende  projecten? Wordt in die richting  vanuit het ministerie gewerkt?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Betreft het projecten, waarin ook de  staat financieel deelneemt?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is er een vervaldatum voor de  indiening van projecten of is het een  voortgaand proces?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Vindt in Europees verband een  nadere beoordeling van de projecten  plaats? Wanneer valt de totstandko- ming van de eerste Europese lijst van  Eurekaprojecten te verwachten?  ' Zie NRC-Handelsblad van 18 maart jl  Antwoord  Antwoord van minister Van Aarderv  ne (Economische Zaken). (Ontvangen  21 april 1986)  1, 2 en 3  Voor wat betreft de beantwoording  van deze vragen verwijs ik U naar de  antwoorden op de vragen 1 t/m 4  van de heer Van der Kooij over  hetzelfde onderwerp. (Aanhangsel  Handelingen nr. 641)  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Eurekaprojecten komen tot stand op  initiatief van geïnteresseerde  voor samenwerking aanmelden bij  het Eurekasecretariaat. Naast een  projectomschrijving moet worden  aangegeven met welke buitenlandse  bedrijven zal worden samengewerkt.  Zijn er nog geen partners gevonden  dan kan bemiddeling worden  gevraagd voor het vinden van  buitenlandse partners.  Overleg tussen bedrijven en de  overheid vindt plaats bij die projecten  waarbij sprake is van een rol van de  overheid bij de totstandkoming van  het project (regelgever, aanschaffer,  etc). Dit overleg vindt plaats op  ad-hoc basis. Het zijn in principe de  bedrijven die moeten besluiten tot  het inschakelen van adviesbureaus.  Dit kan financieel worden ondersteund  uit de binnen de begroting van  Economische Zaken en van Onderwijs  en Wetenschappen gereserveerde  middelen voor haalbaarheidsstudies  (f 30 min. voor 1986). In de opstart- fase van Eureka heeft de overheid  zelf gebruik gemaakt van externe  adviesbureaus om het ontwikkelen  van projectvoorstellen te stimuleren.  Voorstellen voor Eurekaprojecten  worden beoordeeld op basis van de  criteria van Eurekaprojecten die zijn  neergelegd in de 'Declaration of  principles'. Indien wordt vastgesteld  dat het project voldoet aan de  criteria, als sprake is van buitenlandse  partners en als ook de bij het project  betrokken buitenlandse overheden  van mening zijn dat het gaat om een  potentieel Eurekaproject, kan het als  zodanig worden aangemeld bij de  Eureka-ministersconferentie. De  voorgestelde procedure van Eureka- projecten, die nog moet worden  verkrijgen van Eureka-status.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">In die projecten waarin de Franse  industrie participeert is veelal ook  sprake van een financiële deelname  van de Franse overheid. Voor wat  betreft de overige bij deze projecten  betrokken overheden bestaat geen  inzicht in een eventuele financiële  deelname. Overigens kan worden  opgemerkt dat projecten waarin  Nederlandse bedrijven participeren in  principe in aanmerking komen voor  het gebruikelijke EZ-instrumentarium.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Eureka is een voortgaand proces;  projectvoorstellen kunnen voortdu- rend worden ingediend.  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">In de concept-procedures voor  Eureka-projecten is het verlenen van  Eureka-status een aangelegenheid  van de bij een project betrokken  overheden. Er is geen toetsing  voorzien door de Eureka-ministers- conterentie. Voor wat betreft het  overzicht van Eureka-projecten  verwijs ik U naar het overzicht bij  vraag 6.  IC's  Wideband Telecommuncations  System Development  Carmat 2000  2.a. Projecten aangenomen januari  Eurocim  Cerise  ES2  Gallium Arsenide  Mobile Robot  Expert System for Dealing with  Major Plant Failure and Security  Control  East  Paradi  Diane  Chemical Waste Destruction  Lasers  GTO Thyristors  Chrome Tanning Salts  Galeno 2000  Vehicle Noise Identification  APEX  Engines with New Materials  2.b. Projecten aangekondigd januari  Dan N5  Secure Braodband Communicati- ons Network  300 MW Power Station  Utilisation of Ceramics in Gas  Tubines  Modular Image Processor  Caparine  Opto-Electronics  Euromar  Eau Claire  Transpolis  Carin  Prolog Tools for Expert Systems  Sunflower Seeds  Europedus  Oxidipene  Car Sensors  Moses  Management with Industrial  Intelligence  Industrial Infrastructure for 21 st  Century  Computerised Engineering  Diagnosis of Blood Transfusion  Coatings with Functional Properties  High Bit Rate Optical Transmission  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
