<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001837</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001837&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001837</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107612</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 804</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over de voornemens van het bedrijf Minetech om chemisch afval naar Suriname te exporteren.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 804</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">804</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-06-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-06-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1597</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1598</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="804" onderwerp="de voornemens van het bedrijf Minetech om chemisch afval naar Suriname te exporteren." indiendatum="5 juni 1987)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Wat is de stand van zaken met  betrekking tot de voornemens van  het bedrijf Minetech om chemisch  afval te exporteren naar Suriname  teneinde het daar te verwerken in  een nieuw te bouwen fabriek'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In welk land is Minetech gevestigd?  Voor welke opdrachtgevers wordt  gewerkt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Uit welke landen, behalve Nederland,  zou het afval moeten komen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="2">Heeft het bedrijf geen Nederlandse  vergunning voor de handel en het  vervoer van chemische afvalstoffen <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="3 4">In hoeverre kan gebruik gemaakt  worden van buitenlandse licenties <voetnoot nummer="3"/>?  Heeft u inmiddels een melding voor  het vervoer van chemisch afval naar  Suriname bereikt <voetnoot nummer="4"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke mogelijkheden staan u ter  beschikking om de export van  chemisch afval naar Suriname tegen  te houden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 " voetnoot="5 6">Hoe is de stand van zaken met  betrekking tot de gedragscode voor  transporteurs van afvalstoffen <voetnoot nummer="5"/>?  Is er een verband tussen de in  Suriname te bouwen fabriek en de  bouw van een vuilverbrandingsinstal- latie op Curapao <voetnoot nummer="6"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Acht u de ontwikkeling, waarbij het  caribisch gebied steeds meer in trek  komt voor het dumpen van chemisch  afval uit de Verenigde Staten en  West-Europa een juiste ontwikkeling?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Zo neen, bent u bereid alle noodzake- lijke maatregelen te treffen en  initiatieven op internationaal niveau  te ontwikkelen om het dumpen van  «westers» afval in het caribisch  gebied tegen te gaan?  G </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Zie Het Parool van 29 april 1987 </noot>
         <noot nummer="3"> Zie Vrij Nederland van 30 mei 1987 </noot>
         <noot nummer="4"> Zie de Volkskrant van 28 april 1987 </noot>
         <noot nummer="5"> Zie de Volkskrant van 29 april jl.   Zie Vrij Nederland van 30 mei 1987 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="11">
      <antwoord nummer="1 ">Dit is mij onbekend aangezien ik over  geen andere informatie beschik dan  uit persberichten en radio-interviews  met een woordvoerder van genoemde  firma.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Minetech International B.V. is  gevestigd in Nederland, te Voorburg.  De opdrachtgevers zijn mij  onbekend. Volgens de woordvoerder  van de firma zouden Westduitse  financiers betrokken zijn. In een  ander bericht werden Europese  oliehandelaren als financiers ge- noemd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ook hierover bezit ik geen directe  informatie. Volgens de berichten zou  het gaan om afvalstoffen uit Latijns- Amerika, de zuidelijke staten van de  V.S. en uit West-Europa, waaronder  mogelijk ook Nederland.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het bedrijf beschikt over geen enkele  vergunning voor het bewaren of het  be- en verwerken van chemische  afvalstoffen. De Wet chemische  afvalstoffen kent geen vergunningen  voor de handel en het vervoer van  chemische afvalstoffen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Dit is mij niet bekend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Neen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Op dit moment staan mij op grond  van de Nederlandse wetgeving geen  juridische mogelijkheden ter beschik- king om de export van chemisch  afval naar Suriname te verhinderen.  Dit zal veranderen zodra de EG-Richt- lijn betreffende toezicht en controle  in de Gemeenschap op de grensover- schrijdende overbrenging van  gevaarlijke afvalstoffen (Richtlijn  8 4 / 6 3 1 /EEG zoals gewijzigd door  Richtlijn 86/279/EEG) geheel in de  Nederlandse wetgeving is geïmple- menteerd. Voorbereidingen hiertoe  zijn in volle gang. Het wetsvoorstel  betreffende de integratie van de  worden aangeboden.  Ook zonder juridische mogelijkhe- den om export van chemisch afval  naar derde-wereldlanden tegen te  houden heeft mijn departement in  het verleden dergelijke exporten  weten te voorkomen door bedrijven  die van plan waren van deze moge- lijkheden gebruik te maken ervan te  overtuigen dat dit niet zou bijdragen  tot een goede milieuverantwoorde  afvalverwijdering. In dit kader dient  tevens onder ogen te worden gezien  dat dergelijke verwijderingskanalen  voor bedrijven grote risico's met zich  mee brengen vanwege onzekerheden  die verband houden met de lange  afvoerlijnen en mogelijke - onvoor- spelbare - veranderende inzichten in  het land van ontvangst.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">De bedoelde gedragscode is in  eerste instantie bedoeld voor het  transport van afvalstoffen tussen  België en Nederland en wordt thans  in het overleg met de Belgische  autoriteiten besproken. Niet uitgeslo- ten is dat de gedragscode in het  overleg met andere EG-lidstaten  w o r d t betrokken. Vooralsnog is het  niet de opzet de gedragscode een  verdere internationale reikwijdte te  geven.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Dit is mij niet bekend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="10 ">Neen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="11 ">Bij de in het antwoord op vraag 7  genoemde wijziging dd. 12 juni 1986  van de EG-richtlijn  8 4 / 6 3 1 zijn daarin  bepalingen opgenomen inzake de  export vanuit de EG naar derde  landen. Deze bepalingen betreffen  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
