<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001160</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001160&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001160</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090759</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 160</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (R.P.F.) over het broeikaseffect.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 160</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">160</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-11-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-12-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">321</item>
         <item attribuut="Eindpagina">322</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="160" onderwerp="het broeikaseffect." indiendatum="8 november 1988)">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  vraaggesprek met prof. dr. C.  Schuurmans, voorzitter van de  Koninklijke Academie voor Weten- schappen en meteoroloog van het  KNMI? </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Hoe verklaart u het verschil tussen  zijn mening, dat beschouwingen over  de gevolgen van het broeikaseffect  «pure onzin» zijn en de heersende  opvatting op het ministerie van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer, dat het  broeikaseffect in toenemende mate  een probleem wordt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Reformatorisch opinieblad Koers van 14  oktober  j l . </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Er is geen wezenlijk verschil tussen  de wetenschappelijke opvattingen  van prof. Schuurmans en die van het  ministerie over de potentiële gevolgen  van het broeikasprobleem. Dit is ook  niet te verwachten, aangezien het  ministerie zich ten aanzien van dit  onderwerp in belangrijke mate heeft  laten leiden door enkele rapporten  die zijn opgesteld door een commissie  onder voorzitterschap van prof.  Schuurmans (kamerstuk,  2 0 0 4 7 ) .  Ook thans behoort hij tot de adviseurs  van het ministerie ten aanzien van de  wetenschappelijke inzichten over het  broeikaseffect.  In het betreffende artikel in het blad  «Koers» waarschuwt prof. Schuur- mans op grond van zijn kennis als  klimatoloog tegen informatie die  soms door kranten en andere media  wordt verspreid, en waar onvoldoende  wetenschappelijke basis voor  bestaat. Door prof. Schuurmans  wordt in het artikel verder een strikt  persoonlijke, intuitieve verwachting  uitgesproken, namelijk dat het  C02-klimaateffect niet snel en  ontwrichtbaar zal werken.  De grote onzekerheden in de  wetenschappelijke kennis sluiten  inderdaad niet uit dat de gevolgen  aanzienlijk minder ernstig zullen zijn  dan thans wordt berekend in de  wetenschappelijke modellen;  anderzijds kan evenmin worden  uitgesloten dat de gevolgen veel  ernstiger zullen zijn dan  w o r d t  berekend. In dit verband kan worden  gewezen op het gat in de ozonlaag  dat voor de wetenschappers als een  volslagen verrassing kwam. Juist  vanwege de onzekerheden in de  resultaten van modelberekeningen en  de mogelijke ernstige maatschappe- lijke gevolgen ben ik van mening dat  reeds nu met de aanpak van het  probleem van klimaatverandering  moet worden begonnen. Naarmate  wij langer wachten op nauwékeuriger  modelberekeningen, of verdergaande  feitelijke ontwikkelingen in het  klimaat zal de mogelijkheid om het  probleem aan te pakken drastisch  afnemen vanwege de lange nawerking  van de gassen in de atmosfeer.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
