<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001532</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001532&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001532</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099246</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 589</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Franssen en Nijhuis (beiden V.V.D.) en Lansink (C.D.A.) over het omzeilen van de COTG-richtlijnen voor de tarieven van geneesmiddelen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 589</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">589</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Franssen</persoon>
            <persoon>Nijhuis</persoon>
            <persoon>Lansink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-05-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1183</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1184</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="589" onderwerp="het omzeilen van de COTG-richtlijnen voor de tarieven van geneesmiddelen." indiendatum="18 maart 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Nijhuis</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 0 mei 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennisgenomen van het  bericht over een systeem waarmee  de nieuwe COTG-richtlijnen voor de  tarieven van geneesmiddelen zouden  kunnen  w o r d e n omzeild?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunt u, indien dit bericht op waarheid  berust, globaal aangeven hoe het  systeem in elkaar zit?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is uw oordeel over de in perspu- blikaties weergegeven strijdigheid  met eerder uitgevaardigde COTG- richtlijnen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u voornemens terzake actie te  ondernemen? Zo ja, in welke zin? Zo  neen, waarom niet?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie de Telegraaf van 1 2 maart 1988 pagina 3.  COTG = Centraal Orgaan Tarieven Gezond-heidszorg. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 " voetnoot="2">Ja.  Voor een globaal beeld van de  voorgenomen plannen van de Onder- linge Pharmaceutische Groothandel  (OPG) verwijs ik u naar de bijge- sloten brief van OPG aan het Minis- terie van WVC. (bijlage 1)'. In een  overleg, gehouden op 18 april  j l . ,  met een ambtelijke delegatie van de  Ministeries van EZ en  W V C heeft de  OPG zijn plannen nader toegelicht.  Ten aanzien van de verkrijgbaarheid  van aandelen heeft de OPG medege- deeld dat de mate waarin een  apotheker bij de OPG aandelen zal  kunnen kopen afhankelijk is van een  samenstel van factoren, waaronder  zijn inkoopgedrag. Uiteindelijk beslist  het bestuur over de mogelijke  toekenning van de aandelen.  De door de OPG verstrekte  toelichting is nog niet voldoende om  conclusies te kunnen trekken ten  aanzien van de vraag of de  apotheekhoudenden via deze  constructie de COTG-richtlijnen  kunnen omzeilen. Wel heeft het  Ministerie van Economische Zaken  aan de OPG om inlichtingen  gevraagd (zie bijlage 2) <voetnoot nummer="2"/> teneinde de  mededingingspolitieke aspecten van  het OPG-plan te kunnen beoordelen.  Aan de hand van de te verkrijgen  informatie zal ik in overleg met  staatssecretaris Evenhuis kunnen  bepalen of apotheekhoudenden  financiële voordelen voortvloeiende  uit het OPG-plan conform de COTG- richtlijnen moeten doorberekenen.  Daarnaast zal staatssecretaris  Evenhuis in overleg met mij oordelen  over de mededingingspolitieke  aspecten.  Los van het specifieke geval van de  onderhavige plannen - waarover de  OPG staatssecretaris Evenhuis nog  nader zal berichten - merk ik ten  algemene het volgende op.  Reeds meerdere malen heb ik de  Kamer bericht hoe wenselijk ik het  acht de huidige belangenparallellie in  de farmaceutische bedrijfskolom te  doorbreken. De plannen tot aande- lenuitgifte aan apothekers door een  farmaceutische groothandel zijn dan  ook uit beleidsmatig oogpunt  bijzonder ongewenst. Immers in deze  constructie krijgen apothekers als  aandeelhouders opnieuw via hun  inkoopgedrag een financieel belang  bij de farmaceutische groothandel.  Gelet op het feit dat de groothandel  een systeem van procentuele opslag  op de prijs-af fabrikant/importeur  kent, betekent dit dat de apotheker  opnieuw belang krijgt bij hoge  geneesmiddelenprijzen. Bovendien  heeft de farmaceutische groothandel  in deze situatie zelf groot belang bij  het handhaven en zo mogelijk  verhogen van het huidige prijsniveau.  Er zijn aanwijzingen dat zulks reeds  thans in het prijsbedrag merkbaar is.  Aan de Economische Controledienst  is voor een concreet geval gevraagd  te onderzoeken of er sprake is van  prijsafspraken. Dergelijke gedra- gingen zullen het ingezette beleid ter  verlaging van het in EG-verband  uitzonderlijk hoog te noemen prijs- niveau in Nederland ernstig  hinderen. Evenzeer komt het beleid  gericht op structurele kostenbe- heersing door dergelijke gedragingen  onder druk te staan.  Ten aanzien van de OPG-plannen  kan nog het volgende worden  opgemerkt. De OPG beschikt  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek. </noot>
         <noot nummer="2"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
