<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Ja. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002269</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002269&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002269</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124241</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1146</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (C.D.A.) over een pleziervaartuigenbelasting.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1146</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1146</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Amelsvaart</persoon>
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2267</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2268</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1146" onderwerp="een pleziervaartuigenbelasting." indiendatum="30 mei 1985)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Welke volgende stappen zullen nog  nodig zijn c.q. zullen worden onderno- men ter bepaling van een standpunt  inzake één of andere vorm van een  pleziervaartuigenbelasting, nu de  Raad  v o o r d e Gemeentefinanciën dd.  17 december 1984 zijn advies heeft  uitgebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Erkennen de bewindslieden de  problemen, waarin sommige provin- cies en gemeenten zich bevinden met  betrekking tot herstel van schade aan  oeverbeschoeiingen, brugpijlers e.d.  ten gevolge van een toenemend  aantal pleziervaartuigen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wordt mede in de overwegingen  betrokken een soort facultatieve  belasting, waarvan provincies c.q.  gemeenten, die het meest van dit  euvel hebben te lijden, gebruik zullen  kunnen maken?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wanneer is een standpunt van de  regering over deze lang slepende  aangelegenheid te verwachten?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Amelsvaart (Binnenlandse Zaken),  mede namens de Staatssecretaris van  Financiën, de Staatssecretaris van  Economische Zaken, de heer Van Zeil  en de Ministers van Landbouw en  Visserij en van Verkeer en Waterstaat.  (Ontvangen 22 augustus 1985)  1 en 4  Bij brief van 26 september 1984 zijn  de Raad voor de Gemeentefinanciën  alsmede de Unie van Waterschappen,  de Vereniging van Nederlandse  Gemeenten, de Gedeputeerde Staten  van de provincies, het Interprovinciaal  Overleg voor Recreatie en Natuurbe- scherming en het Interprovinciaal  Overleg voor Provinciale Financiën  gevraagd hun mening kenbaar te  maken ten aanzien van het rapport  Inzake de mogelijkheden tot uitvoering  van een heffing op pleziervaartuigen.  Van de Raad voor de Gemeentefinan- ciën, de Unie van Waterschappen en  de Vereniging van Nederlandse  Gemeenten heb ik een advies ontvan- gen. Alvorens een standpunt over het  al dan niet invoeren van een plezier- vaartuigenbelasting in te nemen zal  het advies van de provincies worden  afgewacht.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De in de vraag genoemde problemen  zijn in 1979 aanleiding geweest voor  de Ministerraad om zich in beginsel  ten gunste van een heffing op plezier- vaartuigen uit te spreken en tot het  instellen van de Werkgroep Plezier- vaartuigenbelasting door de toenmali- ge Staatssecretarissen van Binnen- landse Zaken, van Cultuur, Recreatie  en Maatschappelijk Werk en van  Financiën.  </vraag>
      <vraag nummer="3 "/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
