<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Volksgezondheid en Cultuur vindt " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001303</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001303&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001303</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114863</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 383</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schartman en Paulis (beiden C,D,A,) en Van Rey (V.V.D.) over de prijsstructuur van gedistilleerde dranken.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 383</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">383</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Schartman</persoon>
            <persoon>Paulis</persoon>
            <persoon>Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-01-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">755</item>
         <item attribuut="Eindpagina">756</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="383" onderwerp="de prijsstructuur van gedistilleerde dranken." indiendatum="7 oktober 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Schartman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Paulis</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat thans wordt gewerkt  aan een herstructurering van de  accijnswetgeving?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de bewindslieden bekend, dat  de detailhandel in alcoholhoudende  dranken de accijns op de voorraden  in de winkel voorfinanciert, welke  voorfinanciering een bedrag beloopt  van ca.  f 1 0 0 0 0 0 0 0 0 ?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn de staatssecretarissen bereid te  bevorderen, dat de hieraan verbonden  lasten voor het betrokken bedrijfsle- ven worden weggenomen, respectie- velijk verminderd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het de staatssecretarissen bekend,  dat de laatste accijnsverhoging op  gedistilleerde dranken op 1 februari  1984 negatieve invloed heeft gehad  op de slijterssector?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het de staatssecretarissen eveneens  bekend, dat er een onderzoek aan de  gang is, onder auspiciën van het  Produktschap voor Gedistilleerde  Dranken met subsidie van het  Ministerie van Landbouw en Visserij,  naar de positie van de industrie en de  handel in gedistilleerde dranken, naar  Delen de staatssecretarissen de  mening, dat de zeer geringe meerop- brengsten voor de schatkist, zo die er  al zijn, niet in verhouding staan tot de  slechte gang van zaken in de  onderhavige bedrijfstak?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Delen de staatssecretarissen de  mening, dat er langzamerhand een  scheve verhouding is ontstaan in de  prijsstructuur van gedistilleerde  dranken, gezien de hoge accijnsdruk,  de BTW daarover en de daaraan  gerelateerde consumentenprijs?  </vraag>
      <vraag nummer="8 " voetnoot="1">Kunnen de bewindslieden in aan- sluiting op het antwoord op vraag  nummer 5 dd. 24 mei 1985 <voetnoot nummer="1"/> aange- ven, welke pogingen inmiddels zijn  ondernomen, danwei worden  ondernomen, om de Beneluxpartners  te bewegen akkoord te gaan met een  verhoging van de wijnaccijns?  </vraag>
      <vraag nummer="9 " voetnoot="1">Zijn de bewindslieden bereid te  bevorderen, dat het betrokken  bedrijfsleven ruime inspraakmogelijk- heden krijgt bij de discussienota  alcoholmatigingsbeleid die eerdaags  zal verschijnen?  <voetnoot nummer="1"/> Aanhangsel Handelingen  1 9 8 4 - 1 9 8 5 , nr.  943.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Zeil (Economische Zaken), mede  namens de staatssecretaris van  Financiën. (Ontvangen 23 januari  bestaande accijnswetten te vervangen  door één wet op de accijnzen  (verwezen zij naar kamerstukken II  1985-1986, 19 200 hoofdstuk IXB,  nr. 2, blz. 25).  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja. Het in de voorraden bij de  detailhandel in alcoholhoudende  dranken begrepen bedrag aan  accijnzen ligt in de orde van grootte  zoals in de vraag is aangegeven. Voor  de bedrijfskolom als geheel is er  geen sprake van voor-financiering  omdat het kredietstelsel (accijns-vrije  opslag bij distillateurs en groothandel)  voorziet in een betalingstermijn van  vier weken.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De alcoholaccijns vormt, evenals dit  het geval is voor alle andere accijnzen,  als kostprijsverhogende belasting  één van de elementen van de  kostprijs van de goederenvoorraad  van de detailhandel. Hieruit volgt dan  ook, dat voor dit element van de  kostprijs sprake is van een voor de  detailhandel in alcoholhoudende  dranken gebruikelijke voorraadfinan- ciering. Gelet op de in het antwoord  op vraag 2 genoemde betalingster- mijn en de gemiddelde voorraad-ter- mijn van 3 a 4 weken van gedistilleer- de dranken bij de detailhandel, zien  wij geen aanleiding van overheidswe- ge over te gaan tot vermindering van  de door de vragenstellers bedoelde  lasten voor de slijterssector. De  optimale benutting van de betalings- termijn van de accijns kan beter in  onderling overleg door de bedrijfsko- lom zelf geregeld worden.  niet uitsluitend beïnvloed door  wijziging van de tarieven van de  accijnzen en de BTW. In belangrijke  mate is die verhouding beïnvloed  door de omstandigheid dat de  comsumentenprijzen van gedistilleer- de dranken - mede ten gevolge van  de scherpe concurrentie - zijn  achtergebleven bij het algemene  prijspeil. Zo er al sprake is van een  scheve verhouding kan die niet  worden toegeschreven aan de  tariefwijzigingen van de accijns en de  BTW.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">De positie van de Luxemburgse  wijnen maakt het vooralsnog niet  mogelijk tot overeenstemming te  komen met de Beneluxpartners. Voor  Luxemburg gaat het namelijk om een  vraagstuk waaraan zwaarwegende  politieke aspecten zijn verbonden. In  verband hiermede zijn geen nadere  initiatieven ondernomen om te  geraken tot een verhoging van de  wijnaccijns. Verwezen zij nog naar de  schriftelijke stukken inzake de  goedkeuring van het Zevende  Protocol (kamerstukken II 1984- 1985, 18622, nrs. 3 en 7; kamerstuk- ken I 1985-1986, 18 622, nr. 18a).  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Bij brief van 4 oktober 1985 is door  de staatssecretaris van Welzijn,  Volksgezondheid en Cultuur de  ontwerp-Nota over een samenhan- gend alcoholmatigingsbeleid ter  kennisneming gezonden aan de  Tweede Kamer der Staten-Generaal  (19243, nr. 1).  Zoals in die brief is meegedeeld, is  tot 1 5 december 1985 gelegenheid  geboden tot het geven van commen- taar. Op het Ministerie van Welzijn,  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
