<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001432</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001432&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001432</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114992</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 511</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buurmeijer (P.v.d.A.) over de richtlijnen eenmalige uitkering 1985.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 511</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">511</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Buurmeijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-02-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-03-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1009</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1010</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="511" onderwerp="de richtlijnen eenmali- ge uitkering 1985." indiendatum="17 februari 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Buurmeijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 maart 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid">De Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat aan een aanvrager  van een eenmalige uitkering 1985,  die in 1984 ook een eenmalige  uitkering heeft ontvangen, de  uitkering wordt geweigerd omdat hij  of zij samenwoont met een partner,  die in 1984 geen eenmalige uitkering  heeft ontvangen, hoewel beiden  moeten rondkomen van een inkomen  op het minimumniveau?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat een eenmalige  uitkering 1985 ook wordt geweigerd  als de partner in 1984 een RWW-uit- kering ontving, maar geen zelfstandi- ge huishouding voerde en alleen op  die grond niet in aanmerking kwam  voor een eenmalige uitkering 1984?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is de rechtvaardiging om in dit  geval de eenmalige uitkering 1985 te  weigeren, alhoewel één van beide  partners verleden jaar tot de echte  minima en de andere partner tot de  sociale minima en zij beiden dit jaar  tot de echte minima gerekend  kunnen worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Erkent u dat dit kan leiden tot het  uiteendrijven van mensen, die om  hun moverende redenen al dan niet  gehuwd willen samenwonen en is dat  net oogmerk van het regeringsbeleid?  Bent u bereid, deze onrechtvaardig- heid weg te nemen door de richtlijnen  met betrekking tot de uitvoering van  de eenmalige uitkering 1985 aan te  passen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Als voorwaarde voor de eenmalige  uitkering 1985 wordt onder meer  gesteld dat, ingeval de aanvrager  met een ander een gezamenlijke  huishouding voert, beide echtgenoten  of partners de eenmalige uitkering  1984 moeten hebben ontvangen.  Deze in artikel 6 van de wet opgeno- men voorwaarde wordt gesteld,  omdat alleen in deze gevallen de  zekerheid bestaat dat het huishouden  zich ook in 1984 op het minimumni- veau bevond en de leden daarvan  derhalve kunnen worden gerekend  tot de meerderjarige echte minima.  Aan het niet hebben ontvangen van  de eenmalige uitkering 1 984 door  een van de echtgenoten of partners  zal immers in verreweg de meeste  gevallen een gunstiger inkomenssitu- atie in dat jaar ten grondslag hebben  gelegen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">toekennen van de eenmalige uitkering,  vanwege de aanwezigheid van een  partner die de uitkering over 1984  niet heeft ontvangen, geen rol speelt  bij de beslissing om een huwelijk of  samenleving al dan niette beëindigen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Zoals uit het antwoord op vraag 3  blijkt, acht ik het niet toekennen van  de eenmalige uitkering 1985 in deze  situaties niet onrechtvaardig. Ik zie  dan ook geen aanleiding tot wizi  wijziging van de wettelijke voorwaar- den.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
