<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="buitenland kunnen worden betrokken. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001553</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001553&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001553</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091152</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 549</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Janmaat-Abee (C.D.A.) over mensonterende behandelwijzen in de zwakzinnigeninrichting Hendrik van Boeyen-oord.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 549</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">549</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Janmaat-Abee</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-12-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-05-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1101</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1102</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="549" onderwerp="mensonterende behandelwijzen in de zwakzinnigenin- richting Hendrik van Boeyen-oord." indiendatum="6 december 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Janmaat-Abee</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat in de zwakzinni- geninrichting Hendrik van Boeyen- oord mensonterende behandelwijzen  plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar en terecht, dat de  inspecteur voor de Geestelijke  Gezondheidszorg zich in dit geval  verschuilt achter een gebrek aan  middelen en mogelijkheden om  verandering in deze situatie te  brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Acht u het aanvaardbaar, dat de taak  van de inspecteur in dit geval niet  verder zou strekken dan de directie  wijzen op de gevolgen van het in de  openbaarheid brengen van dit soort  misstanden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke mogelijkheden en sancties  heeft de inspectie voor de Geestelijke  Gezondheidszorg om veranderingen  in deze mensonterende situaties af te  dwingen bij de directie en de  behandelende arts?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1">Welke stappen denkt u te nemen ten  einde zo spoedig mogelijk een einde  te maken aan deze misstanden?  <voetnoot nummer="1"/> Zie de Volkskrant van 5 december il.  Vragen van het lid E.  T e r p s t r a  (V.V.D.) over de behandeling van  sterk gedragsgestoorde verstandelijk  gehandicapten. (Ingezonden 6  december 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Verblijft de 23-jarige Jolanda  Venema reeds vijf jaar geïsoleerd,  naakt en vastgeketend in een  geblindeerde kamer in een zwakzinni- geninrichting te Assen en mag zij  slechts tijdens de ochtenddouche,  het ontbijt en het twee maal daags  luchten los?  2a  Wanneer en hoe nam de Inspectie  van de Geestelijke Volksgezondheid  voor het eerst kennis van de toestand  van deze pupil?  2b  Kunt u gedetailleerd weergeven:  - wat de inspectie sindsdien onder- nomen heeft;  - hoe vaak en wanneer zij sindsdien  heeft overlegd met de directie, de  ouders en anderen over een alternatief  voor deze «behandeling»;  - welke stappen u hebt ondernomen  bij het zoeken van een eventuele  overplaatsing;  - welke voortgangscontrole de  inspectie heeft verricht?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe beoordeelt u de rol van de  inspectie in dit individuele geval?  4a  Hebt u kennis genomen van de  uitspraken van de voorzitter van het  landelijk bureau Werkverband  Ouders Internaten, dat er wel zo'n  1 0 0 0 gevallen zijn als die van  Jolanda Venema?  4 b  Hebt u gegevens, die een dergelijke  schatting waarschijnlijk maken? Zo  neen, bent u bereid op korte termijn  een inventarisatie te doen verrichten,  opdat het juiste aantal pupillen, dat  structureel in permanente isolatie (al  dan niet) vastgeketend in een  zwakzinnigeninrichting verblijft,  bekend wordt?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u bereid de mogelijkheden na te  gaan om de opvang van sterk  gedragsgestoorde verstandelijk  gehandicapten regionaal/provinciaal  geconcentreerd te (re-)organiseren,  opdat de specifieke deskundigheid  gebundeld en verder ontwikkeld kan  worden en de meest optimale  behandeling gegeven kan worden?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Bent u bereid bij het zoeken naar  snelle, nieuwe oplossingen ook de  suggestie te betrekken, te bezien of  in plaats van tijdrovende nieuwbouw  ook leegkomende vleugels van  ziekenhuizen geschikt gemaakt  kunnen worden voor deze - en  wellicht andere - categorie(en)  extreem zorgbehoevende verstande- lijk gehandicapten? </vraag>
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">T o e l i c h t i n g  Deze vragen dienen als aanvulling op  de eerder gestelde vragen terzake  van het lid Janmaat-Abee.  <voetnoot nummer="1"/> Gedaan tijdens de behandeling van de  begroting Volksgezondheid op 23 en 24  november jl.  benoemd, die gevraagd is te adviseren  over de best mogelijke verzorging,  verpleging en behandeling van de  betrokken bewoonster.  2. Op korte termijn zal worden  overgegaan tot de vorming van  deskundigen teams ter advisering en  begeleiding van alle inrichtingen,  waar sterk gedragsgestoorde ernstig  geestelijk gehandicapte bewoners  verblijven.  3. Er zal onderzoek worden geënta- meerd gericht op de beantwoording  van een aantal beleidsvragen,  alsmede op vragen met betrekking  tot de meest geëigende behandeling  van sterk gedragsgestoorde ernstig  geestelijk gehandicapten.  Hierbij informeer ik u over de stand  van zaken met betrekking tot  vorengenoemde punten.  ad 1  Heden, 11 mei, heeft de commissie  van deskundigen eindrapport  uitgebracht. In verband met privacy- aspecten wordt dit rapport niet  buiten de kring van direct betrokkenen  verspreid. De Geneeskundige  Inspectie voor de Geestelijke  Volksgezondheid zal onder meer met  de ouders van betrokken bewoonster  en het Hendrik van Boeijenoord over  de aanbevelingen van dit rapport  verder overleg voeren,  ad 2.  De Geneeskundige Inspectie heeft  mij, na overleg met andere deskundi- gen, een advies uitgebracht over de  instelling van consultatieteams dat ik  u hierbij doe toekomen.  In dit advies worden onzekerheden  gesignaleerd met betrekking tot de  aantallen bewoners van inrichtingen,  die als extreem gedragsgestoord  van de GHIGV verzocht activiteiten te  ondernemen om zo spoedig mogelijk  te komen tot de instelling van de vijf  consultatieteams, zulks met inachtne- ming van de in deze brief genoemde  kanttekeningen. Naar verwachting  zullen de teams binnen enkele  maanden operationeel kunnen zijn.  ad 3  Inmiddels ben ik akkoord gegaan met  een onderzoeksvoorstel van het  Nationaal Ziekenhuis Instituut, dat  vooral betrekking heeft op nadere  definiëring van de probleemgroepen  en kwantificering van de omvang  daarvan. Dit voorstel treft u hierbij  aan. </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De eindrapportage over deze fase in  het onderzoek kan in de zomermaan- den verwacht worden. Daarna zal  vervolgonderzoek geëntameerd  worden naar de meeste geëigende  behandelmethodes, waarbij ook  deskundigheid en ervaringen in het  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Zie aanhangsel Handelingen nr. 174 en nr.  175, Vergaderjaar 1988-1989. </noot>
         <noot nummer="2"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
