<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001487</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001487&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001487</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003998</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 273</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Groenman en Schimmel (beiden D66) over de WAO nieuwe stijl.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 273</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">273</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Groenman</persoon>
            <persoon partij="D66">Schimmel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-01-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-01-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">553</item>
         <item attribuut="Eindpagina">554</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="553" allpagenumbers="553" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 -7398" uitgever="'s-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="273" onderwerp="de WAO nieuwe stijl." indiendatum="1994-01-11">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Schimmel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-01-25">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat zijn uw voornemens ten aanzien van WAO-ers «nieuwe stijl» die per 25 januari in aanmerking kunnen komen voor zowel een WW– als een WAO-uitkering en een uitkering op grond van een verzekering ter dekking van het WAO-gat? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van oordeel dat aanvullende uitkeringen moeten worden verrekend met de WW-uitkering? Zo ja, waarop is dat oordeel gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Mag het antwoord op de vraag of gekort wordt, afhankelijk zijn van de interpretatie die de bedrijfsverenigingen aan de tekst van de WW geven? <voetnoot nummer="1"/> Ontstaat daardoor geen willekeur? </vraag>
      <vraag nummer="4">Was dit interpretatieprobleem bekend bij het afsluiten van aanvullende verzekeringen ter dekking van het WAO-gat? Zo neen, is het dan redelijk om betrokkenen die per 25 januari in aanmerking kunnen komen voorzo'n aanvullende uitkering achteraf te confronteren met het feit dat de afgesloten verzekering niets voorstelt? Als het probleem wel bekend was, zijn betrokkenen daar dan van op de hoogte gesteld? Welke maatregelen gaat u voorstellen ter oplossing van het kennelijk gerezen probleem tijdens het overleg met de FBV  en de SVR  dat nog deze week zal plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1"> Volkskrant 8 januan  j l</noot>
         <noot nummer="2"> Federatie van Bedrijfsverenigingen</noot>
         <noot nummer="3"> Sociale Verzekeringsraad</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1"> t/m5 Naar aanleiding van ondermeer een krantenartikel van 7 januari jl. is in brede kring verontrusting ontstaan over de zogenaamde reparatie van het WAO-gat bij samenloop van een AAW/WAO-uitkering met een WW-uitkering. Ingevolge artikel 34, eerste lid, Werkloosheidswet, dienen inkomsten wegens loonderving, voorzover die geen verband houden met de eindiging van een dienstbetrekking, geheel op de WW-uitkering in mindering te worden gebracht. Op 13 januari jl. heeft op ambtelijk niveau een technisch overleg plaatsgevonden met de Federatie van Bedrijfsverenigingen (FBV) en de Sociale Verzekeringsraad (SVr). De FBV en SVr hebben evenwel nog geen officieel en definitief standpunt bepaald over de interpretatie van artikel 34 WW. Op 19 januan jl. heeft de commissie van voorbereiding van de FBV besloten niet tot korting van aanvullende WAO-uitkeringen op de WW-uitkering over te gaan. De (Toezichtkamer van de) SVr zal op korte termijn een standpunt innemen over de reikwijdte en toepassing van de anticumulatieregeling in de WW. Zo spoedig mogelijk nadien zal ik de Tweede Kamer informeren over de zienswijze van de FBV en de SVr, alsmede over de eventuele voornemens van het kabinet. Daarbij zal ook worden ingegaan op de overige gestelde vragen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
