<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001520</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001520&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001520</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091119</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 516</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eisma (D66) en Engwirda (D66) over de afvoer van asbesthoudend afval.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 516</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">516</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Eisma</persoon>
            <persoon>Engwirda</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Houwelingen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-05-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1035</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1036</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="516" onderwerp="de afvoer van asbesthoudend afval." indiendatum="15 maart 1989)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Eisma</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Engwirda</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Defensie"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  bericht betreffende de afvoer van  asbesthoudend afval van de marine- werf te Den Helder naar de  V A M in  Wijster?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Was de marine op de hoogte van de  kankerverwekkende stoffen in het  asbesthoudende afval? Zijn er bij de  sloop, het transport en de stort de  nodige voorzorgsmaatregelen  genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Heeft de marine de transporteur en  V A M op de hoogte gesteld van de  gevaarlijke inhoud van het sloopafval?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe is bij de marinewerf de toegang  tot en het toezicht op de opslagplaat- sen voor afval door de inspecteur  milieuhygiëne geregeld? Welke  regeling is er bij andere opslagplaat- sen van de defensieterreinen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is asbesthoudend afval geen che- misch afval indien het deel uitmaakt  van bouw- en sloopafval?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Ziet de minister van VROM aanleiding  tot wijziging van de betreffende  bepalingen in het stoffen- en proces- senbesluit op grond van de  W e t  Chemisch afval?  Zijn er nog andere gevaarlijke stoffen  en materialen, die via deze weg in  het milieu terecht komen, c.q.  waaraan mensen worden blootge- steld?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Helders Courant van 4 maart il. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja. De Rijkswerf hanteert een  speciale procedure voor het afvoeren  van chemische afvalstoffen (klein  chemisch afval) en afgewerkte olie.  In elk produktiecentrum is een  coördinator aangewezen die verant- woordelijk is voor de inzameling en  afvoer naar de opslagplaats.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Nee. Door onachtzaamheid zijn de  vastgelegde procedures voor extern  transport en afstort niet gevolgd. Een  en ander is mede gebleken uit nader  onderzoek door de Koninklijke  Marechaussee. Interne maatregelen  om herhaling te voorkomen zijn  getroffen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Evenals bij alle andere niet-geclassifi- ceerde objecten van Defensie berust  ten aanzien van de Rijkswerf het  toezicht bij de vergunning verlenende  instantie. De toegang tot niet-geclas- sificeerde objecten staat open voor  zowel deze instantie als de Regionale  Inspectie voor de Milieuhygiëne.  Voor geclassificeerde objecten treedt  een inspecteur in algemene dienst  van de Hoofdinspectie voor de  Milieuhygiëne van het ministerie van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer op  namens de Kroon als bevoegd gezag.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Asbesthoudende bestanddelen,  voorkomend in bouw- en sloopafval  zijn geen chemische afvalstoffen in  de zin van de  W e t chemische  afvalstoffen.  In de richtlijn «Van slopen tot  bouwen» van het ministerie van  VROM is aangegeven wat onder  bouw- en sloopafval moet worden  verstaan.  Chemisch verontreinigd bouw- en  sloopafval valt niet onder de wer- kingssfeer van de  W e t chemische  afvalstoffen, doch dient wel geschei- den te worden verwerkt volgens een  methode, die overeenkomt met de  wijze van verwijdering van chemische  afvalstoffen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Ja. In het binnenkort te publiceren  ontwerp-besluit aanwijzing chemi- sche afvalstoffen is opgenomen dat  alleen bouw- en sloopafval, waarin  zich geen asbesthoudende bestand- delen bevinden, is uitgezonderd van  het begrip chemisch afval. Het  besluit aanwijzing chemisch afvalstof- fen zal het huidige Stoffen- en  processenbesluit  W e t chemische  afvalstoffen vervangen. Dit heeft als  gevolg dat asbesthoudend bouw- en  sloopafval onder de werkingssfeer  van de Wet chemische afvalstoffen  zal vallen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
