<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001197</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001197&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001197</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019583</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 184</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Sipkes (Groen Links) over de maximale duur van bewaring in een politiecel voor illegale vreemdelingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 184</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">184</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-10-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kosto.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-11-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">375</item>
         <item attribuut="Eindpagina">376</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="375" allpagenumbers="375 376" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="184" onderwerp="de maximale duur van bewaring in een politiecel voor illegale vreemdelingen." indiendatum="1991-10-25">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-11-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Ontvangen 26 november 1991">Kosto.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wilt u de «maximale duur van bewaring in een politiecel voor illegale vreemdelingen» verlengen van vier tot tien dagen?' Zo ja, hoe verhoudt dit voornemen zich tot de in de Vreemdelingencirculaire gestelde maximale termijn van vier dagen en tot recente jurisprudentie daarover van het Haagse gerechtshof? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is genoemd voornemen ingegeven doordat het in veel gevallen niet mogelijk blijkt te zijn binnen vier dagen een retourvlucht voor afgewezen asielzoekers te regelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, hoe verdraagt dit beleidsvoornemen zich met art. 5 van het EVRM, dat onder meer detentie zonder toets naar noodzakelijkheid en willekeur verbiedt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over de beleidsvnjheid die de marechaussee zich toeeigent, in weerwil van eerder gemaakte afspraken met Justitie? Zijn de beleidsvoornemens ten aanzien van verruiming van detentiemogelijkheden alsmede het optreden van de marechaussee in overeenstemming met het door u gewenste humanitaire en zorgvuldige vreemdelingenbeleid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1991-10-24" bron=" NRC"> NRC, 24 oktober 1991</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">  e n 2 Het is wenselijk dat er geen absolute maximumtermijn van vier dagen geldt voor de inbewaringstelling van vreemdelingen in een politiecel. Het kan zijn dat daartoe de onderhavige wettelijke norm, artikel 84 van het Vreemdelingenbesluit, moet worden gewijzigd In het vierde lid van dit artikel wordt bepaald, dat, indien de vreemdelingenbewaring na vier dagen nog niet kan worden beëindigd, de verdere tenuitvoerlegging van die bewaring IN DE REGEL dient te geschieden in een huis van bewaring. Blijkens recente rechterlijke beschikkingen, zoals van het Haagse Gerechtshof, blijken rechters hierin een absolute waarborgnorm te lezen, in die zin, dat, indien de vreemdeling na ommekomst van deze vier dagen niet is overgebracht naar een huis van bewarmg, onmiddellijke invrijheidsstelling dient te volgen. Zoals ik tijdens de begrotingsbehandeling ter beantwoording van de vragen van de leden Krajenbrink en Wolffensperger heb gezegd, wordt thans drieëerlei overwogen. De hier gevolgde uitleg van het voorschrift lijkt geenszins dwingend. Het Vreemdelingenbesluit bepaalt immers, dat deze overbrenging ter verdere uitvoerlegging «in de regel» dient te geschieden Daaruit zou kunnen worden afgeleid, dat hier veeleer sprake is van een instructienorm, aan de niet-nakoming waarvan geen onmiddellijk rechtsgevolg is verbonden. Deze interpretatiemogelijkheid zou in het eerstvolgend geval aan de Hoge Raad voorgelegd moeten worden. Ten tweede wordt overwogen, afhankelijk van de uitspraak van de Hoge Raad, het Vreemdelingenbesluit te wijzigen, in dier voege dat voor de toekomst buiten twijfel wordt gesteld dat loutere overschrijding van een bepaalde termijn van executie in een politiebureau geen zelfstandige vechtsgrond kan zijn voor invrijheidsstelling. Ten derde worden stappen ondernomen om de penitentiaire capaciteit optimaal te benutten. Het doel daarvan is: tussentijds in ieder geval te voorkomen, dat nodeloze invrijheidsstellingen geschieden, terwijl elders wel ruimte was in enig huis van bewaring en overbrenging daarheen een reële mogelijkheid was. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Het gaat in dit geval voor het van artikel 5 van het EVRM van belang. Dit betreft het vereiste van een rechterlijke voorziening voor eenieder die door arrestatie of gevangenhouding van zijn vrijheid is beroofd. Aan dit vereiste wordt voldaan bij de inbewaringstelling van vreemdelingen. De inbewaringgestelde vreemdeling kan namelijk conform het bepaalde in artikel 40 van de Vreemdelingenwet op elk door hem gewenst moment een schriftelijk verzoek om opheffing van die maatregel richten tot de rechtbank van het arrondissement waarin hij zich bevindt. Deze beroepsmogelijkheid is niet afhankelijk van de plaats van tenuitvoerlegging van de inbewaringstelling. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Een effectief binnenlands vreemdelingentoezicht en een humaan doch effectief verwijderingsbeleid zijn de noodzakelijke sluitstukken van het geïntegreerde vreemdelingenbeleid. Teneinde het vreemdelingentoezicht in algemene zin te intensiveren, worden ambtenaren van de Koninklijke Marechaussee ingezet bij dit toezicht. Gelet op de nijpende situatie, die vooral in de grote steden bestaat met betrekking tot de beschikbare capaciteit voor het vreemdelingentoezicht, hebben, in overleg met de Minister van Defensie, de gemeenten Amsterdam, Rotterdam, Den Haag en Enschede de beschikking gekregen over in totaal vijftig ambtenaren van de Koninklijke Marechaussee. Dit leidt er niet toe dat deze marechaussees een herkenbare, eigen positie krijgen in het kader van de uitvoering van de </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
