<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vervolgnotitie en mogelijk volgende " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000046</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000046&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000046</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122018</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 4</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Tiesinga-Autsema (D'66) inzake de vervolgrapportage van de Projectgroep Vrouw in de Koninklijke Marine over de periode juli 1982-juli 1983.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 4</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">4</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tiesinga-Autsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-09-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hoekzema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">7</item>
         <item attribuut="Eindpagina">8</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="de periode juli 1982—juli 1983." indiendatum="25 september)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tiesinga-Autsema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris inmiddels  kennis kunnen nemen van de oor- spronkelijke versie van de vervolgrap- portage die de Projectgroep Vrouw in  de Koninklijke Marine over de periode  juli 1982—juli 1983 in oktober 1983  heeft uitgebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de staatssecretaris opgevallen,  dat het rapport dat de Admiraliteit  hem op 8 juni jl. heeft aangeboden  een gesteriliseerde versie is van de  oorspronkelijke vervolgrapportage, en  zo ja, acht hij dit juist?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ging het rapport dat de Admiraliteits- raad aan de staatssecretaris heeft  aangeboden niet vergezeld van de  gebruikelijke aanbiedingsbrief?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Het parlement heeft deze brief niet bij  de rapportage mogen aantreffen; is  de staatssecretaris bereid deze  aanbiedingsbrief alsnog te overleg- gen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kan de staatssecretaris bevestigen dat  juist de in de bijlage bij deze vragen  opgesomde positieve aanbevelingen,  die de Projectgroep over het varen  met vrouwen bij de Koninklijke  Marine heeft gedaan, uit de versie die  aan de staatssecretaris is aangeboden,  zijn geschrapt?  Wat moet daaruit naar de mening van  de staatssecretaris worden opge- maakt?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is de staatssecretaris bereid de  aangekondigde definitieve evaluatie  van de integratie van de vrouw in de  Koninklijke Marine, waaraan nu nog  steeds wordt gewerkt, kort na ont- vangst naar het parlement te zenden,  zoals ook op verzoek van vragenstel- ster met de rapportages van de  landmarkt en de luchtmacht is  gebeurd?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is de staatssecretaris bereid te  bevorderen, dat bedoelde evaluatie  van de Koninklijke Marine niet al te  lang meer op zich laat wachten?  Toelichting bij vraag 8  Deze vraag wordt gesteld tegen de  achtergrond van de mededeling van  de staatssecretaris dat hij begin 1985  zijn standpunt zal geven over de  bevindingen van de krijgsmachtdelen  t.a.v. de integratie van de vrouw in de  krijgsmacht (Aanhangsel Handelingen  Eerste Kamer 1983-1984, nr. 49). Bij  het verschijnen van het rapport  'Vrouw in de Krijgsmacht' van de  Maatschappelijke Raad voor de  Krijgsmacht werd toegezegd, dat de  staatssecretaris nog in 1984 zijn  standpunt zou bepalen. De definitieve  standpuntbepaling van de Koninklijke  Marine mag naar de mening van  vragenstelster de totstandkoming van  het standpunt van de staatssecretaris  niet langer frustreren. De onzekerheid  van vrouwen èn mannen, m.n. op  HMs. Zuiderkruis ten aanzien van het  project, heeft al veel te lang geduurd.  Bijlage  Aanbevelingen in de oorspronkelijke  versie van de vervolgrapportage van  de Projectgroep Vrouw in de Koninklij- ke Marine over de periode juli 1982—  1983, die zijn geschrapt uit de versie  die door de Admiraliteitsraad op 8  juni aan staatssecretaris Hoekzema is  aangeboden.  Bij de conclusie: voldoende reden om  voorlopig door te gaan op de ingesla- gen weg:  De projectgroep doet daarom bij deze  de algemene aanbeveling om de  beslissing van de staatssecretaris van  Defensie, zoals die op 14 oktober 1982  werd medegedeeld aan de vaste  defensiecommissies van de Staten-Ge- neraal, thans verder inhoud te geven.  Die beslissing luidde toen dat 'met  inachtneming van de in het rapport  ('Met vrouwen naar zee', juli 1982)  neergelegde aanbevelingen het  project van een gemengde bemanning  aan boord van Hr. Ms. Zuiderkruis zal  worden voortgezet'. Tevens werd  toen beslist dat, mede om praktische  redenen, voorlopig niet meer dan  twee schepen betrokken zouden  worden bij de verdere introductie van  vrouwen aan boord van varende  schepen.  De projectgroep acht het niet nodig  om alle in het rapport 'Met vrouwen  naar zee' neergelegde aanbevelingen  hier te herhalen. In dit vervolgrapport  is een verantwoording gegeven  inzake de stand van zaken met de  uitvoering van die aanbevelingen.  Voor zover die uitvoering nog niet of  niet volledig tot stand is gekomen  gelden die aanbevelingen nog  onverkort.  dienst.  - In het algemeen binnen de groep  aan te nemen vrouwelijke schepelin- gen de hoeveelheid 'onbepaald  verband' verhogen ten koste van het  aantal 'kort verband', tot in dezelfde  verhouding als bij mannen.  - Voortdurend evalueren van de  uitwerking door omgangsregels,  waarbij tevens de verwachte jurispru- dentie betrokken wordt.  - Ontwerpen en effectueren van  een samenhangend beleid voor  voorlichting en vorming inzake  samenwerking van mannen en  vrouwen; dit mede op basis van  ervaringen bij andere marines en de  koopvaardij, voor zover relevant voor  de Koninklijke Marine.  - De begeleiding meer het karakter  geven van periodiek overleg, op weg  naar een situatie van 'business as  usual'.  - Afbouwen van het projectkarakter  van het varen met vrouwen.  Bij het integratieproces bij waleenhe- den in Nederland:  Doorgaan met het integratieproces  bij waleenheden in Nederland, op  basis van geleidelijkheid voor zover  praktische problemen dit noodzakelijk  maken.  Bij het integratieproces bij waleenhe- den in de Nederlandse Antillen:  In beginsel overnemen van de  aanbevelingen die gedaan zijn door  de commandant der zeemacht in de  Nederlandse Antillen; dit houdt o.m.  een uitbreiding in van het aantal uit te  zenden vrouwen.  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Een eerste versie van de vervolgrap- portage had ik voor een gesprek met  de projectgroep ontvangen op een  moment dat de Admiraliteitsraad  daarover nog in gesprek was met de  projectgroep. Zoals al eerder op  schriftelijke vragen geantwoord, werd  dit rapport vervolgens, in contact  tussen Admiraliteitsraad en project- groep, op onderdelen gewijzigd. De  eindversie van de vervolgrapportage  werd mij daarna op 8 juni jl. door de  Admiraliteitsraad aangeboden.'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In de rapportage die ik van de  A d m i - raliteitsraad heb ontvangen ontbreken  de aanbevelingen zoals die in de  eerste vervolgrapportage zijn neerge- legd. Ik heb de Admiraliteitsraad  gevraagd mij zo te adviseren dat alle  voor beleidsbeslissingen van belang  zijnde gegevens beschikbaar komen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja.  4, 7 en 8  De aanbiedingsbtief van de Admirali- teitsraad is één van die stukken die als  basis dienen voor de op te stellen  beleidsnota. Het is te beschouwen als  een eerste aanzet om te komen tot  een volledige en evenwichtige  evaluatie van de bevindingen van de  Koninklijke marine met vrouwen in  varende functies. Inmiddels is deze  brief, na overleg met de marineleiding,  gevolgd door een tweede notitie van  de Admiraliteitsraad. Daarover wordt  met de marineleiding overlegd.  Ik ben niet voornemens een nog  niet geheel afgeronde standpuntbepa- ling als in deze aanbiedingsbrief, de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
