<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001301</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001301&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001301</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011605</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 371</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Linschoten (VVD) over het arbeidsongeschikt verklaren zonder advies van de Gemeenschappelijke Medische Dienst.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 371</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">371</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Linschoten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-02-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-03-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">761</item>
         <item attribuut="Eindpagina">762</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="761" allpagenumbers="761" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="371" onderwerp="het arbeidsongeschikt verklaren zonder advies van de Gemeenschappelijke Medische Dienst." indiendatum="1993-02-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Linschoten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-03-2">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale zaken en Werkgelegenheid">Ter Veld</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Worden duizenden mensen (volledig) arbeidsongeschikt verklaard zonder dat de Gemeenschappelijke Medische Dienst (GMD) terzake advies heeft uitgebracht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, wat is de exacte omvang en oorzaak van deze problematiek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen bent u voornemens te treffen om hieraan een einde te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-02-3" bron=" NRC Handelsblad van 2 februari jl. De Telegraaf"> NRC Handelsblad van 2 februari jl. De Telegraaf, 3 februari 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 en 2">Wanneer, om welke reden dan ook, aan het einde van het ziektewetjaar de Gemeenschappelijke Medische Dienst (GMD) nog geen schatting van de mate van arbeidsongeschiktheid heeft kunnen doen, wordt het arbeidsongeschiktheidspercentage voorlopig op 80 tot 100 gesteld. Op een later moment, als betrokkene wel door de GMD is beoordeeld, wordt deze voorlopige «schatting» omgezet in het werkelijke arbeidsongeschiktheidspercentage. Uit de vierde rapportage volumebeleid arbeidsongeschlktheid van de Toezichtkamer van de SVr blijkt dat in de eerste drie kwartalen van 1992 bij tenminste 6.000 personen (10% van het totaal aantal meldingen waarbij een beoordeling vereist is) deze situatie zich heeft voorgedaan. Naast het feit dat door deze overschrijding van «einde wachttijd» in een aantal gevallen ten onrechte een uitkering wordt verstrekt, is het ook zo dat personen te lang in onzekerheid blijven over het eventuele recht op arbeidsongeschiktheidsuitkering. Een afwachtende houding ten aanzien van arbeidsmarktparticipatie kan daarvan het gevolg zijn. Daarnaast zijn er ook werkgevers die ten onrechte een malusaanzegging krijgen wanneer blijkt dat betrokkene, na voorlopige toekenning van een arbeidsongeschiktheidsuitkering, alsnog arbeidsgeschikt wordt verklaard. Het probleem dat bij de vaststelling van de mate van arbeidsongeschiktheid de ziektewetperiode wordt overschreden, bestaat al vele jaren. Sinds 1981 zijn er verschillende malen afspraken gemaakt tussen bedrijfsverenigingen en GMD over de melding. In het najaarsakkoord van oktober 1990 heeft het kabinet samen met sociale partners afspraken gemaakt over de gevalsbehandeling bij ziekteverzuim. De naar aanleiding hiervan gewijzigde samenwerkingsafspraken tussen GMD en bedrijfsverenigingen dateren van maart 1991. Ondanks deze afspraken blijkt het probleem nog steeds te bestaan. In het verleden is gebleken dat de GMD de oorzaak van het probleem bij de bedrijfsvereniging zoekt: de bedrijfsvereniging gaat te lang door met de gevalsbehandeling waardoor de melding te laat komt. De bedrijfsvereniging wijst vooral naar de GMD: de GMD doet veel te lang over zijn adviezen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het wetsvoorstel tot wijziging van de Organisatiewet Sociale Verzekering (OSV), dat op dit moment ter advisering bij de Raad van State ligt, wordt de GMD opgeheven en worden de GMD-taken samengevoegd met die van de bedrijfsverenigingen. Er ontstaat daardoor één organisatie die op het verloop van het proces kan worden aangesproken. In de periode voordat de gewijzigde OSV van kracht wordt, zal echter ook het nodige moeten worden gedaan. De Toezichtkamer van de SVr zal een onderzoek doen naar de knelpunten bij meldingen door bedrijfsverenigingen en advisering door de GMD. Hierbij zal nadrukkelijk worden gekeken naar de mogelijkheden om deze knelpunten op te heffen. De SVr heeft voorts besloten dat hij maandelijks een </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
