<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="naar begin december. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001220</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001220&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001220</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123192</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 101</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Haas-Berger en Müller-van Ast (beiden P.v.d.A.) over het vestigingsbeleid voor tandartsen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 101</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">101</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Haas-Berger</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Müller-van Ast</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">199</item>
         <item attribuut="Eindpagina">200</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 199 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="101" onderwerp="het vestigingsbeleid voor tandartsen." indiendatum="4 oktober 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Müller-van Ast</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is de staatssecretaris op de hoogte  van het vonnis in kort geding, dat de  president van de rechtbank te Gronin- gen op 21 september jl. heeft gewezen  in het geschil tussen een tandarts, die  zich te Eenrum wilde vestigen, en het  ziekenfonds te Groningen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan uit dit vonnis worden afgeleid dat  artikel 47, lid 3 van de Ziekenfondswet  tot gevolg heeft, dat in een gebied  met een duidelijke onderbezetting van  tandartsen zelfs een tandarts, die  slechts een gedeelte van de gebruike- lijke arbeidstijd wil werken, niet  behoeft te worden toegelaten door  het ziekenfonds?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de staatssecretaris bevestigen,  dat ingevolge zijn besluit van 23  januari de norm van 1:3250 geldt voor  het gemiddelde van het gehele  werkgebied van het ziekenfonds, ook  als daarin duidelijke «witte vlekken»  zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft de staatssecretaris ervan kennis  genomen, dat de gemeente Eenrum  zich schaart achter de betrokken  tandarts en zelfs is opgetreden als  partij in eerder genoemd geding?  Verdient het vestigingsbeleid krach- tens de WVG wellicht verre de  voorkeur boven de toepassing van  art. 47, lid 3 van de Ziekenfondswet?  Waarom ondervinden de AMvB's,  waarin het vestigingsbeleid moet  worden vastgelegd, zoveel uitstel?  Is de staatssecretaris bereid, de  invoering van het vestigingsbeleid  voorzien in de WVG zoveel mogelijk  te bespoedigen en voorts alsnog  maatregelen te treffen waardoor de  vestiging van een tandarts in deeltijd  te Eenrum doorgang kan vinden?  Voorlopig antwoord van staatssecreta- ris Van der Reijden (Welzijn, Volksge- zondheid en Cultuur). (Ontvangen 17  oktober 1984)  De aan mij toegezonden vragen van  de leden der Kamer Haas-Berger en  Müller-Van Ast inzake het vestigings- beleid voor tandartsen kunnen tot  mijn spijt niet binnen de gebruikelijke  termijn worden beantwoord.  Zoals bekend is hebben de Vereniging  van Nederlandse Ziekenfondsen  (VNZ) en de Nederlandse Maatschappij  tot bevordering der Tandheelkunde  (NMT) in het kader van de toepassing  van de ontheffingsmaatregel op  grond van artikel 47, derde lid, van de  Ziekenfondswet ten aanzien van  tandartsen een procedure afgesproken  voor het opvullen van vrijkomende  plaatsen voor tandartsen. Ik heb deze  vragen daarom ter kennis gebracht  van de VNZ en de NMT met het  verzoek mij omtrent de vragen 1 t/m 4  de informatie te verstrekken die voor  de beantwoording daarvan noodzake- lijk is.  Zodra ik deze informatie heb ontvan- gen zal de beantwoording van de  vragen plaatshebben, waarbij ik streef  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
