<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="der Waterland. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000070</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000070&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000070</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122042</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 28</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Tiesinga-Autsema (D'66) , de heer Kuiper (C.D.A.) en mevrouw M. A. van der Meer (P.v.d.A.) inzake het archeologisch bodemarchief in de ruilverkaveling Waterland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 28</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">28</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tiesinga-Autsema</persoon>
            <persoon>Kuiper</persoon>
            <persoon>van der Meer M.A.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-01-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ploeg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-02-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">57</item>
         <item attribuut="Eindpagina">58</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 57 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="28" onderwerp="" indiendatum="op 14 januari 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tiesinga-Autsema</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kuiper</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">van der Meer M.A.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is de staatssecretaris op de hoogte  van de grote cultuurhistorische  betekenis van het archeologisch  bodemarchief in de ruilverkaveling  Waterland?  Is het de staatssecretaris bekend dat  men zich in wetenschappelijke kring  grote zorgen maakt over de ernstige  bedreiging van dit bodemarchief als  direct en indirect gevolg van deze  ruilverkaveling?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Herinnert de staatssecretaris zich nog  de toezegging voor financiële steun  voor archeologisch onderzoek aan de  universiteit van Amsterdam bij de  opening van het bureau van de  Plaatselijke Commissie voor de  Ruilverkaveling te Purmerend op 7  juni 1984?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris bereid een  onderzoek te doen uitvoeren naar  deze gevolgen en mogelijk nog te  treffen beschermende maatregelen en  zorg te dragen voor de documentatie  van wat niettemin verloren gaat?  Zo ja, is de staatssecretaris dan  genegen geld beschikbaar te stellen  voor de archeologische begeleiding  van de ruilverkaveling Waterland,  waarvoor door de sub-faculteit Prae- en Protohistorie van de universiteit  van Amsterdam in december 1984  een plan bij hem is ingediend?  Antwoord  Antwoord van de heer Ploeg, staats- secretaris van Landbouw en Visserij.  (Ingezonden op 20 februari 1985).  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  3.  Ja. Bij de opening van het Bureau van  Uitvoering voor de ruilverkaveling  Waterland op 7 juni 1984 heb ik o.a.  het volgende gezegd. «Waterland is  een zeer belangrijk gebied voor  archeologisch onderzoek. Een werk- groep onderzoekt de relatie tussen  archeologie en ruilverkaveling en uit  dit onderzoek is gebleken dat een  groot aantal onderzoekplaatsen ligt in  de beheers- en reservaatgebieden.  Dat betekent dat daar in ieder geval  geen problemen bestaan. Immers, het  waterpeil in die gebieden wordt niet  verlaagd. Archeologisch onderzoek en  de uitvoering van het landinrichtings- plan hoeft geen concurrentie te  betekenen. Ik ben daarom in principe  bereid financiële medewerking te  verlenen aan de uitvoering van het  onderzoek van de werkgroep».  4/5  Er bestaat reeds vele jaren een  regeling met de Rijksdienst voor  Oudheidkundig Bodemonderzoek  (R.O.B.) wat betreft de relatie van  archeologische monumenten met  voorbereiding en uitvoering van  ruilverkavelingen. Tijdens de voorbe- reidingen verstrekt de R.O.B, een  opgave van de terreinen met archeo- logische betekenis in een ruilverkave- ling. In bepaalde gevallen is een  inventarisatie dan wel een aanvullende  inventarisatie nodig. Het ruilverkave- lingsplan wordt aan deze inventarisatie  getoetst, waarna werkafspraken  kunnen worden gemaakt.  In grote lijnen is de regeling erop  gericht dat de archeologische monu- menten in een ruilverkaveling zo veel  mogelijk worden behouden en in  ieder geval worden beschreven. Dit  brengt uiteraard kosten met zich,  zowel voor het uitvoeren van inventa- riserend onderzoek als voor werkzaanv  heden ten behoeve van de beschrijving  van de monumenten. Door de  Landinrichtingsdienst is in beide  fasen op verschillende plaatsen een  financiële bijdrage verstrekt, waarbij  er echter van wordt uitgegaan dat de  betrokken onderzoekinstellingen hun  urgentie van onderzoek, middelen en  mogelijkheden mede op de betreffen- de projecten richten.  Zo is onlangs een bijdrage van  f 100 OOOtoegezegd aan de Subfaculteit  der Prae- en Protohistorie van de  Universiteit van Amsterdam (zoals  gevraagd in een brief van 12 maart  1984) voor een archeologische  veldkartering in verschillende ruilver- kavelingen in Noord-Holland, waaron- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
