<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001544</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001544&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001544</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115104</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 623</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Franssen (V.V.D.) over het HOS-akkoord.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 623</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">623</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-04-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1237</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1240</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="2" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="623" onderwerp="het HOS-akkoord." indiendatum="8 april 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 april 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">Deetman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Staat in het protocol van het HOS- hoofdlijnenakkoord dat de minister  op 18 januari 1984 met de centrales  heeft afgesloten, vermeld 'Ten  aanzien van de 'afvloeiing in functie'  is door de 5 centrales een voorbehoud  uitgesproken. Voor het zittend  personeel wordt de huidige afvloei- ingsvolgorde gehanteerd.'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Herinnert de minister zich zijn  antwoord op vraag 58, gesteld ter  voorbereiding van de mondelinge  behandeling van het HOS-akkoord?'  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Herinnert de minister zich zijn  uitspraak gedaan tijdens het monde- ling overleg van 7 maart 1985 naar  aanleiding van het uitgewerkte  HOS-akkoord? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="4 ">Houdt de regeling voor de lessentoe- deling en de uitleg van het overgangs- recht, zoals opgenomen in het  Rechtspositiebesluit Onderwijs  (artikel I-R 410, I-R 411 en V-R 401  en V-R 402), toch een wijziging in  van de afvloeiingspositie van zittende  leraren van vóór 1 april 1985  (invoeringsdatum HOS) en is ook  feitelijk de autonomie van de  schoolbesturen om tot een eigen  afvloeiingsregeling te komen  daardoor toch aangetast?  Acht de minister deze regeling dan in  overeenstemming met zijn uitspraken  bedoeld in de vragen 2 en 3?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is reeds in april 1985 in het overleg  de uitleg van deze regels als strijdig  met de afspraken van het HOS- akkoord als knelpunt aangemeld?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is op 27 maart jl. in een driehoeks- overleg met schoolbesturen en  centrales aangedrongen op een  regeling, waarbij de afvloeiingspositie  van de zittende leraren per 31 maart  1985 ook ten opzichte van de daarna  nieuw benoemde leraren ongewijzigd  zou blijven?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Wil de minister slechts ten dele aan  deze wens tegemoetkomen?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Is de minister bereid om, gelet op  zijn uitspraken bedoeld in de vragen  2 en 3, het voorstel van de centrales  van 27 maart jl., dat gesteund werd  door de besturenbonden, te volgen?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Zo neen, op welke wijze denkt bij dan  de werkgelegenheid van zittende  leraren veilig te stellen, mede gezien  zijn uitspraak, dat in het overgangs- recht van het nieuwe salarissysteem  de afvloeiingspositie van zittende  leraren zou worden gehandhaafd en  gelet op het feit dat invoering van  een nieuw salarissysteem geen  gevolgen mag hebben voor de  werkgelegenheid van zittende  docenten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Voor de volledigheid zij er op  gewezen dat het HOS-hoofdlijnenak- koord is gevolgd door een akkoord  over de uitwerkingen daarvan. Dat  akkoord werd bereikt op 31 januari  1985, nadat gedurende een jaar zeer  uitvoerig en intensief over de  uitwerkingen - ook op het punt van  de sectorsgewijze afvloeiing - met de  centrales van overheidspersoneel  overleg was gevoerd. Over de wijze  waarop het beginsel van de sectors- gewijze afvloeiing en met name de  overgangsrechtelijke uitzondering  daarop in de uitwerkingen was  verwerkt is door geen der centrales  een voorbehoud uitgesproken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja. In verband met de beantwoording  van vraag 4 is het van belang ook de  laatste zin van het destijds gegeven  antwoord op vraag 58 in de beschou- wmy te betrekken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het antwoord op de beide onderdelen  van deze vraag is ontkennend. Door  middelvan het zogenaamde H0S-pro- tocol zijn de onderlinge afvloeiingspo- sities van de leraren voorzover zij op  31 maart 1985 aan de desbetreffende  school waren verbonden, vastgelegd.  Het overgangsrecht, neergelegd in  artikel V-R402 van het Rechtspositie- besluit Onderwijspersoneel bepaalt,  tot een eigen afvloeiingsregeling  wordt door het HOS-systeem niet  aangetast. Uiteraard mag de afvloei- ingsregeling niet leiden tot strijdigheid  met de voor de school geldende  onderwijskundige inrichtingsbesluiten  en formatieregelingen. Op grond van  deze regelingen kan worden vastge- steld of een leraarsfunctie voor een  bepaald vak en een bepaald functie- niveau moet worden opgeheven. De  afvloeiingsregeling - met inachtne- ming van het HOS-protocol - bepaalt  vervolgens voor welke van de leraren  deze opheffing van de betrekking tot  ontslag zou leiden. Het schoolbestuur  is vrij om - met inachtneming van de  in hoofdstuk I-G van het RPBO  voorgeschreven procedure voor  overleg met de personeelsorganisa- ties - deze afvloeiingsregeling vast te  stellen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Zonder bronvermelding is deze vraag  niet goed exact te beantwoorden.  Wel wil ik wijzen op het volgende.  In april 1985 was de HOS-regeling  reeds in werking getreden. Zowel  over de desbetreffende teksten van  het RPBO als over het zgn. HOS-bro- chure (circulaire DI/AB 85-100) was  dus op het moment het overleg  afgerond. De Algemene Maatregel  van Bestuur is op 7 maart 1985 in  het Staatsblad gepubliceerd; de  HOS-brochure verscheen op 28  februari 1985.  Op de pagina's 141 t/m 151 van  de HOS-brochure is uitvoerig  uiteengezet op welke wijze het  HOS-protocol inwerkt op de formatie- toedeling in scholen zoals deze op  dat als gevolg van de werking van het  HOS-protocol een leraar zou betreffen  die in een functie is benoemd die niet  behoort tot de formatie waar de  desbetreffende functie is opgeheven,  kan worden doorgeschoven naar een  nieuw benoemde leraar die een  functie van hetzelfde niveau bekleedt.  (Voorbeeld: de eerstegraads formatie  van een VWO/HAVO-school daalt,  waardoor een eerstegraads-leraar- functie zou moeten worden opgehe- ven. De eerstegraads leraar die dit  zou betreffen staat echter op het  HOS-protocol in een gunstiger  positie dan een tweedegraads leraar  in hetzelfde vak. Als gevolg van de  werking van het HOS-protocol zou  deze tweedegraads leraar moeten  worden ontslagen. De voorgestelde  regeling houdt in dat, indien er een  nieuw benoemde tweedegraads  leraar in hetzelfde vak aan de school  aanwezig is, en deze leraar op de  normale afvloeiingsregeling een  ongunstiger positie inneemt het  ontslag vervolgens naar deze nieuw  benoemde leraar kan worden  doorgeschoven).  b. in het RPBO wordt de mogelijkheid  gecreëerd om in geval van fusies van  gelijksoortige scholen de door de  scholen ingebrachte HOS-protocollen  in elkaar te schuiven.  c. tevens wordt de mogelijkheid  gecreëerd om in geval van een fusie  van een zuivere tweedegraads school  (MAVO/LBO) met een school waarin  meerdere functieniveaus voorkomen  (bijvoorbeeld een VWO/HAVO- school) afspraken te maken met  betrekking tot de positie van de bij  de fusie ingebrachte leraren van de  zuivere tweedegraads school ten  aanzien van de doorwerking van het  het laatste deel van het antwoord op  vraag 7 kon ik niet tegemoet komen.  Om de navolgende redenen, die ook  met klem aan het overleg zijn  voorgehouden.  1e Een dergelijke regeling zou de  budgettaire kaders van het HOS-ak- koord verre te buiten gaan. Met  name de zogenoemde indirecte  HOS-opbrengst zou aanzienlijk lager  worden. In dit verband zij er op  gewezen dat de indirecte HOS-op- brengst voor een belangrijk deel zijn  oorsprong vindt in het voorkomen  van verdringing van tweedegraads  leraren door eerstegraads leraren.  2e Het voorstel van centrales zou er  op neerkomen dat de invoering van  het nieuwe tweegradenstelsel en de  daarop gebaseerde sectorsgewijze  opbouw van een formatie van  scholen in ernstige mate zou worden  vertraagd.  3e Aangezien hier niet de onderlinge  afvloeiing van de zittende leraren per  31 maart 1985 (neergelegd in het  zgn. HOS-protocol) in het geding is,  is het door de centrales voorgestelde  geenszins te beschouwen als  voortvloeiend uit hetgeen in het  HOS-hoofdlijnenakkoord is neerge- legd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Het in vraag 7 genoemde triparte- overleg is gevolgd door twee  bilaterale formele overlegvergaderin- gen; op 7 april jl. met de besturenor- ganisaties en op 9 april jl. met de  personeelsorganisaties.  Op 7 april verklaarden de besturen- organisaties en VNG zich unaniem  akkoord met het door mij gedane, in  het antwoord op vraag 7 onder a, b  en c beschreven voorstel. Op 9 april  bleek dat één der centrales de  interne procedure nog niet had  tweegradenstelsel en het daarmee  - en met het beginsel van functiebe- loning - samenhangende beginsel  van sectorsgewijze formatie-opbouw,  en dus van sectorsgewijze afvloeiing.  Door de werking van het HOS-pro- tocol worden de onderlinge afvloeiings- posities van de zittende leraren per  31 maart 1985 in stand gehouden.  Daarmee was en is voldaan aan  hetgeen in het HOS-hoofdlijnenak- koord was afgesproken.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
