<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="werkgroep Boorspoeling en boorgruis. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001043</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001043&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001043</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114603</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 123</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over illegale lozingen in de Eems.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 123</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">123</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-09-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">243</item>
         <item attribuut="Eindpagina">244</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="123" onderwerp="illegale lozingen in de Eems." indiendatum="27 september 1985)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Bent u bereid, gezien het harde  oordeel van de Nationale Ombudsman  van 12 juli  j l . over het toestaan door  de Minister van Verkeer en Waterstaat  van illegale lozingen in de Eems door  de NAM vanaf 1974 tot 23 september  1983, de rapportages over te leggen,  die de verschillende ministers over  deze illegale lozingen in deze periode  bij hun aftreden voor hun opvolgers  hebben opgesteld?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunt u bovendien aangeven, welke  instructies de onderscheiden ministers  in deze periode aan de met de  vergunningverlening belaste ambte- naren hebben gegeven?  Antwoord  Antwoord van Minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen  23 oktober 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De door u bedoelde rapportages zijn  niet opgesteld. Dergelijke rapportages  waren ook niet noodzakelijk, omdat  de gevolgde lijn paste binnen het  rijksbeleid.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De onderscheidene ministers hebben  in de periode 1974 tot 23 september  1983 bij mijn weten geen instructies  gegeven aan de met de vergunning- verlening belaste ambtenaren. De  problematiek is duidelijk. Met het in  werking treden van de Wet verontrei- niging oppervlaktewateren (WVO) in  1970 en het Uitvoeringsbesluit artikel  1, derde lid, van de WVO in 1974 werd  een impuls gegeven aan het sanerings- beleid dat in die tijd van de grond  begon te komen. Ér moest echter een  grote achterstand worden wegge- werkt. Dit betekende dat niet alles  tegelijkertijd kon worden aangepakt.  Uit onderzoekingen van het Rijksin- stituut voor Zuivering van Afvalwater  (tegenwoordig DBW/RIZA) en TNO  bleek dat de gevolgen van de lozing  niet van dien aard waren dat  snelle beëindiging geboden was.  Toen bovendien berging in zoutkoe- pels een goede aanpak leek, is nadere  regeling in een WVO-vergunning  opgeschort. Nadat bleek dat deze  oplossing niet dan eerst op langere  termijn gebruikt zou kunnen worden,  is in mijn ambtsperiode de vergunning- verlening met voortvarendheid  aangepakt, hetgeen op 23 september  1983 resulteerde in een tijdelijke  WVO-vergunning onder nadere  voorwaarden.  Zoals u bekend, is door mij en mijn  ambtgenoten van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer  en van Economische Zaken uiteindelijk  toch gekozen voor berging in zoutkoe- pels conform het rapport van de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
