<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001435</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001435&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001435</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003946</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 221</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rey (VVD) over het niet vervolgen van corruptie onder bestuurders en ambtenaren vóór 1980.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 221</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">221</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-11-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-12-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">447</item>
         <item attribuut="Eindpagina">448</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="447" allpagenumbers="447" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangse!" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat"/>
      <vraagdata vraagnummer="221" onderwerp="het niet vervolgen van corruptie onder bestuurders en ambtenaren vóór 1980." indiendatum="1993-11-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 december 1993), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 171, Vergaderjaar 1993-1994">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Acht u het niet vreemd, dat voormalig Officier van Justitie in Maastricht, de heer Reijntjes, eerst uitlatingen doet die het OM in een bepaald daglicht stellen en deze uitlatingen intrekt nadat schriftelijke vragen over die uitlatingen zijn gesteld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u geïnteresseerd in de volledige tekst die prof. Reijntjes heeft uitgesproken jegens de journalist van Dagblad De Limburger? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het enkele feit, dat de Procureur-Generaal bij het gerechtshof in 's-Hertogenbosch geen concrete gegevens ter beschikking heeft om de uitlatingen van Reijntjes te staven, voldoende om de burgers te overtuigen van de onjuistheid van de bewering van Reijntjes? Bent u bereid bepaalde archieven te laten raadplegen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u - gezien het grote belang van het wegnemen van elke twijfel aan de integriteit van ambtenaren en bestuurders– een grondig onderzoek of de beweringen van prof. Reijntjes inzake het niet vervolgen van corruptie vóór 1980 in Limburg op waarheid zijn gestoeld zinvol? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zou het, om het vertrouwen van de burger in het overheidsbestuur terug te winnen, niet meer dan normaal zijn dat een duidelijk signaal wordt afgegeven dat u helderheid wilt hebben in de stroom van geruchten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u de Kamer op korte termijn een grondig onderzoek naar corr uptiegevallen die niet zijn vervolgd toezeggen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening, dat het nu ernst wordt uw beloftes  na te komen om een forse uitbreiding van de rijksrecherche - met name in Limburg - te realiseren? Zo nee, blijven de beloftes een loze toezegging? Zo ja, op welke termijn kunnen we welke uitbreiding verwachten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1"> Aanhangsel Handelingen nr. 88, Vergaderjaar 1993-1994</noot>
         <noot nummer="3" datum="1993-10-19" bron=" Laatste belofte: De Limburger"> Laatste belofte: De Limburger, 19 oktober 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Ter beantwoording van deze vraag moge ik u verwijzen naar het bijgevoegde verslag met bijlage dat de procureur-generaal bij het gerechtshof te 's-Hertogenbosch mij, 16 december 1993 heeft doen toekomen <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Zoals uit het ambtsbericht van de procureur-generaal en de daarbij gevoegde bijlagen blijkt, heeft de hoofdofficier van justitie te Maastricht het dagblad «De Limburger» verzocht een bandopname van het gesprek van een verslaggever met de heer Reijntjes te mogen beluisteren, maar werd dit geweigerd. 3t/m  6 Onder verwijzing naar de inhoud van het ambtsbericht van de procureur-generaal ben ik van opvatting dat er geen aanleiding bestaat een uitgebreid onderzoek in de door u vermelde zin in te stellen. Uit het ambtsbericht van de procureur-generaal blijkt dat de thans concreet door de heer Reijntjes aangeduide zaak is geseponeerd uit overwegingen van opportuniteit. Daarnaast was sprake van problemen met de bewijsbaarheid. Het hiermee samenhangende belastingdelict is niet strafrechtelijk vervolgd, maar door de belastingdienst afgedaan met de oplegging van een administratieve boete. De procureur-generaal heeft laten weten dat hem in het geheel niet is gebleken dat door het openbaar ministerie geprobeerd zou nader. </antwoord>
      <antwoord nummer="7" voetnoot="2">In 1990 en 1991 is de (landelijke) formatie van de rijksrecherche met respectievelijk 5 en 4 personen uitgebreid. Voorts heb ik het voornemen in 1994 een CID-eenheid bij de rijksrecherche op te richten en hiertoe aan de sterkte 7 personen toe te voegen. Daarnaast zijn de bureaus van de commissarissen van rijkspolitie bij de procureurs-generaal, die in de begroting onder de rijksrecherche worden begrepen, in 1990 en 1992 met twee tranches van ieder 5 personen uitgebreid. Hierdoor zal de begrotingssterkte van de rijksrecherche van 1990 tot en met 1994 zijn toegenomen van 62 tot 88 personen. Overigens blijft van toepassing - zoals ik in antwoord op de vragen van het lid Brouwer op 11 juni 1993 heb medegedeeld <voetnoot nummer="2"/> - dat indien nodig, zowel door rijksrecherche uit andere ressorten als door de reguliere politie bijstand kan worden verleend aan de rijksrecherche in het ressort 's-Hertogenbosch. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
         <noot nummer="2"> Aanhangsel Handelingen nr. 639, Vergaderjaar 1993-1994</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
