<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001499</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001499&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001499</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019885</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 482</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Middel (PvdA) over uit de pas lopende asielzoekers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 482</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">482</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Middel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-02-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>D'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-03-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1015</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1016</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1015" allpagenumbers="1015 1016" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="482" onderwerp="uit de pas lopende asielzoekers." indiendatum="1992-02-13">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-03-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D'Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van berichten <voetnoot nummer="1"/> over een van uw ministerie afkomstige circulaire op grond waarvan uit de pas lopende asielzoekers, die in de centrale opvang verblijven, gecorrigeerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Worden door directies van asielzoekerscentra sancties in de richting van asielzoekers getroffen, die het bestek van normale huisregels te boven gaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn voor asielzoekers die een vergrijp hebben gepleegd niet altijd passende oplossingen via inschakeling van Justitie en de Vreemdelingenpolitie voorhanden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in enkele gevallen asielzoekers de toegang tot het asielzoekerscentrum voor een bepaalde periode ontzegd terwijl hen tevens geen verblijf elders is aangeboden? Zo ja, is dit niet in strijd met één van de doelstellingen van de centrale opvang, namelijk het tegengaan van het onderduiken in de illegaliteit van asielzoekers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het mogehjk asielzoekers die een vergrijp hebben begaan zonodig onder te brengen in Schiphol-Oost, dan wel in het binnenkort gereed komende grenshospitium? </vraag>
      <vraag nummer="6">In welke gevallen gaat u over tot het op grond van het Vreemdelingen– recht daadwerkelijk uitzetten van asielzoekers die een vergrijp hebben begaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid op korte termijn met de betrokken asielzoekerscentra, ministerie van Justitie en de Vreemdelingenpolitie te komen tot een eenduidige afstemming over onderhavige problematiek, opdat aan alle betrokkenen duidelijk is, hoe in voorkomende gevallen gehandeld dient te worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, ik heb kennis genomen van het artikel in de Volkskrant van 11 februari jl. Het betreft hier echter geen circulaire maar een interne en voorlopige richtlijn, die nog niet officieel is vastgesteld. Het beleid betreffende sancties ten aanzien van asielzoekers die de huisregels van een asielzoekerscentrum en/of artikel 4d van de ROA overtreden, is nog in ontwikkeling. Artikel 4d luidt als volgt: De (in de artikelen 5, eerste lid, en 15, tweede lid, bedoelde) verstrekkingen kunnen geheel of gedeeltelijk aan een asielzoeker worden onthouden indien de asielzoeker ernstige overlast bezorgt aan asielzoekers die in hetzelfde centrum verblijven of in dezelfde woning zijn gehuisvest, aan omwonenden of aan personen die werkzaam zijn in het centrum danwel betrokken zijn bij de opvang in de gemeente. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Door directies van asielzoekerscentra worden, in overleg met de verantwoordelijke medewerker op het ministerie, maatregelen genomen ten aanzien van asielzoekers, indien zij de huisregels of artikel 4d van de ROA overtreden. Zo dienen asielzoekers die moedwillig schade aanrichten aan de inventaris van een centrum, de schade te vergoeden. Dit kan onder meer door middel van inhouding op het zakgeld. Ook wordt aan asielzoekers die zich herhaaldelijk of op zeer ernstige wijze schuldig maken aan de overtreding van de huisregels of van artikel 4d van de ROA de toegang tot een centrum ontzegd. Hun wordt dan een plaats in een ander centrum geboden. In de meeste gevallen maakt de asielzoeker gebruik van dat aanbod. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Indien een asielzoeker een strafbaar feit pleegt, dan volgt de normale rechtsgang, zoals die in Nederland van toepassing is. Echter, het artikel 4d. De meeste asielzoekers op wie deze sanctie is toegepast hebben zich na afloop van de periode van 14 dagen weer voor opvang aangemeld en zijn ook weer in een centrum opgenomen. De veronderstelling dat één van de doelstellingen van de centrale opvang van asielzoekers zou zijn om te voorkomen dat asielzoekers onderduiken in de illegaliteit, berust op een misverstand. De centrale opvang heeft als doel om asielzoekers die geen of onvoldoende middelen van bestaan hebben, op sobere doch humane wijze opvang te bieden. De opvang in een centrale opvangaccommodatie van WVC is niet verplicht en er is geen verband tussen de aanwezigheid in een asielzoekerscentrum en het al dan niet legale verblijf van een asielzoeker in Nederland. Zolang een asielzoeker zich op de vastgestelde tijden meldt bij de vreemdelingendienst, is de asielzoeker niet illegaal in Nederland. Het is daarbij niet van belang of de asielzoeker in een asielzoekerscentrum verblijft of niet. Voor het verblijf van een asielzoeker in een zogenaamd OC gelden andere afspraken en regels, althans, voor zover het gaat om uitgeprocedeerde asielzoekers en om mensen die zich ter beschikking moeten houden van Justitie, bijvoorbeeld in verband met een nader verhoor. Vreemdelingen die een verzoek hebben ingediend om als vluchteling tot Nederland te worden toegelaten mogen de beslissing hierop alhier afwachten. Bij het nemen van de beslissing worden slechts de asielmotieven in ogenschouw genomen. Daarnaast kunnen ten aanzien van een asielzoeker die een vergrijp begaat in strafrechtelijke zin maatregelen worden getroffen. Voorts zij vermeld dat op iedere vreemdeling en dus ook op een asielzoeker die een vergrijp begaat het reguliere openbare-ordebeleid genoemd in de Vreemdelingenwet van toepassing is, waarbij in geval van een zeer ernstig vergrijp de mogelijkheid tot ongewenstverklaring ex art. 21 Vreemdelingenwet met als vervolg uitzetting bestaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. Een dergelijk overleg vond en vindt overigens op frequente basis plaats. nev Neen. Schiphol-Oost en het binnenkort in gebruik te nemen grenshospitium zijn ruimten waar slechts dié vreemdelingen worden </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
