<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001754</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001754&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001754</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115314</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 834</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rey (V.V.D.) over bemiddeling bij de verkoop van nieuwbouwwoningen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 834</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">834</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1661</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1662</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1661 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="834" onderwerp="bemiddeling bij de verkoop van nieuwbouwwoningen." indiendatum="3 maart 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 juni 1986)">
         <antwoorder functie="Minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">De Korte</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Economische Zaken, de heer Van Zeil</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennisge- nomen van berichten dat de gemeente  Beesel vanaf 22 februari jl. bemiddelt  bij de verkoop van nieuwbouwwonin- gen?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Prijst de burgemeester van Beesel  woningen aan in de hoedanigheid  van burgemeester?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bemiddelt de gemeente zelf bij de  verkoop en behoeft in dat geval de  koper geen bemiddelingsprovisie te  betalen? In hoeverre is het toelaat- baar, dat een gemeente zich op het  terrein van de makelaardij begeeft?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft de gemeente een aantal  personeelsverenigingen van bedrijven  in de regio een premie van 250  gulden in het vooruitzicht gesteld als  die er voor zouden zorgen, dat een  lid een van de 28 premie-C-woningen  koopt?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn de bewindslieden van mening,  dat hier sprake is van oneerlijke  concurrentie, mede gelet op het  onlangs verschenen SER-advies  waarin wordt gepleit alleen makelaars  bevoegd te verklaren om te bemidde- len in onroerend goed?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Inderdaad prijst de burgemeester  namens het gemeentebestuur de  woningen aan in zijn hoedanigheid  van burgemeester.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De gemeente geeft samen met de  aannemer, plaatselijke banken en een  regionaal hypotheekfonds belangstel- lenden alle gewenste informatie.  Hieraan zijn geen kosten verbonden,  ook niet als er een koopovereenkomst  met de aannemer tot stand komt.  Hoewel strikt genomen toelaatbaar,  is het een wat ongebruikelijke  activiteit van gemeenten zich in te  laten met bemiddeling bij de verkoop  van woningen. In aanmerking  genomen dient echter te worden dat  het terrein waarop de woningen  worden gebouwd eerder (gedurende  enige jaren) zonder resultaat door  makelaars en projectontwikkelaars te  koop werd aangeboden; een premie- contingent voor deze woningen werd  hierbij zelfs teruggegeven.  Wel was het voorstelbaar geweest,  dat de gemeente, nadat in samenwer- king met het betreffende bouwbedrijf  de woningen gerealiseerd waren, een  of meerdere makelaars had ingescha- keld voor bemiddeling bij het feitelijk  De gemeente heeft een aantal  personeelsverenigingen van bedrijven  in de regio een premie van  f 2 5 0 in  het vooruitzicht gesteld als die er  voor zorgen, dat een lid één van de  woningen koopt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Gelet op het gestelde bij het antwoord  op vraag 3, zijn er naar onze mening  onvoldoende gronden aanwezig om  te spreken van oneerlijke concurren- tie. Overigens kan er op worden  gewezen, dat gemeenten, ook de  gemeente Beesel, al sinds jaar en  dag sterke bemoeienis hebben met  de verkoop van grond op industrieter- reinen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
