<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001865</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001865&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001865</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107640</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 832</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Knol (P.v.d.A.) over de geweldsexplosie in Sri Lanka.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 832</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">832</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Knol</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-06-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-07-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1657</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1658</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="832" onderwerp="de geweldsexplosie in Sri Lanka." indiendatum="16 juni 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Knol</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 juli 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Geven de jongste ontwikkelingen in  Sri Lanka, waarbij een escalatie van  geweld valt waar te nemen en een  compleet ontwrichte samenleving  dreigt te ontstaan, u aanleiding de  ontwikkelingssamenwerking met dat  land te heroverwegen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, spreekt u dan de gedachte aan  om voorlopig een pas op de plaats te  maken met betrekking tot de  reguliere hulp en in plaats daarvan de  directe hulp ten behoeve van de  slachtoffers van de geweldsexplosie  uit te breiden?  Bent u genegen om samen met  andere donoren na te gaan of  gekomen kan worden tot het creëren  van een vorm van hulpverlening  welke in de eerste plaats gericht is  op het bevorderen van een situatie,  waarin de verschillende bevolkings- groepen met respect voor elkaar  bereid zijn zich in te zetten voor het  scheppen van een voor ieder leefbaar  klimaat in Sri Lanka?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, bent u dan bereid uw voorne- mens terzake aan deze Kamer  kenbaar te maken?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">De ontwikkelingen in Sri Lanka  hebben mij aanleiding gegeven na te  gaan of de ontwikkelingsrelatie met  dit land herziening behoeft.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Deze heroverweging heeft niet geleid  tot de conclusie dat voorlopig een  pas op de plaats zou moeten worden  gemaakt met betrekking tot de  reguliere hulp. Redenen daarvoor zijn  dat ik de geloofwaardigheid van de  Srilankaanse regering niet aangetast  acht, terwijl de economische gevolgen  van het conflict aanzienlijk zijn, met  name voor armere groepen. Het  maken van een pas op de plaats met  betrekking tot de reguliere hulp  draagt in deze situatie niet bij aan de  oplossing van het conflict en zou  slechts nadelige gevolgen kunnen  hebben voor de armsten. Het ligt in  mijn voornemen na te gaan of directe  hulp aan vluchtelingen in Sri Lanka  en ten behoeve van slachtoffers van  geweldexplosies kan worden  uitgebreid.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ik ben zeker bereid tot vormen van  hulpverlening te komen gericht op  het scheppen van een voor ieder  leefbaar klimaat op Sri Lanka. Het  bestaande donoroverleg is een goede  gelegenheid  o m hierover te spreken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Zie het antwoord op vraag 3.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
