<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001927</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001927&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001927</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004438</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 713</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sipkes (GroenLinks), en Groenman (D66) over een bijstandsuitkering voor mishandelde en gescheiden vrouwelijke migranten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 713</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">713</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Sipkes</persoon>
            <persoon>Groenman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-07-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-08-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1445</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1446</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1445" allpagenumbers="1445" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat s Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="713" onderwerp="een bijstandsuitkering voor mishandelde en gescheiden vrouwelijke migranten." indiendatum="19juli 1994">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-08-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Kosto</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Realiseert u zich, dat de huidige ABW-verklaring nadelig uitwerktvoor mishandelde en gescheiden vrouwelijke migranten, die een verblijfsvergunning op humanitaire gronden hebben aangevraagd? Kent u het onderzoek van Van Blokland en De Vries, «De afhankelijke verblijfstitel van migrantenvrouwen? <voetnoot nummer="1"/>, waaruit blijkt dat aan 60% van deze vrouwen in de herzieningsfase verblijf op basis van humanitaire gronden wordt toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kent u de uitspraak van de President van de Rechtbank Den Haag van 19 oktober 1993, dat de beleidswijziging inzake de ABW-verklaring strijdig is met art. 84 ABW? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat vrouwen die op basis van art. 11b van het Europees verdrag inzake medische en sociale bijstand als verdragsvreemdeling kunnen worden aangemerkt, in afwachting van de beslissing op hun verzoek om een verblijfsvergunning op grond van klemmende redenen van humanitaire aard, in aanmerking kunnen komen voor een bijstandsuitkering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het beleid inzake de afgifte van een ABW-verklaring niet eenduidig en wordt het per gemeente verschillend uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de nodige maatregelen te treffen om migrantenvrouwen die een verzoek om een verblijfsvergunning op basis van humanitaire gronden hebben ingediend, recht op bijstand toe te kennen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Els van Blokland en Miranria de Vries, de afhankelijke verblijfstitel van migrantenvrouwen, Wetenschapswinkel Nijmegen, maart 1992</noot>
         <noot nummer="2"> Migrantenrecht, MR 1994,32</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De ABW-uitkering werkt niet nadelig uit voor die mishandelde en gescheiden vrouwelijke migranten, die na eerder toegestaan verblijf bij hun echtgenoot, tijdig na verbreking van het huwelijk of de samenwoning een aanvraag om voorgezet verblijf indienen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Ja. Die uitspraak heb ik betrokken bij mijn antwoord van 4 november 1993 op schriftelijke vragen van het lid van de Eerste Kamer der Staten-Generaal, de heer Van de Zandschulp <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In antwoord op de onder 3 genoemde vragen van de heer Van de Zandschulp heb ik aangegeven dat artikel 11b in samenhang met 1 en 11a moet worden gelezen. Migrantenvrouwen die verblijf op humanitaire gronden aanvragen dienen derhalve eerder op basis van een geldige verblijfsvergunning in Nederland te hebben verbleven om in aanmerking te kunnen komen voor een bijstandsuitkering. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het beleid inzake de afgifte van de ABW-verklaring is in deze gevallen eenduidig. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op het antwoord onder 1 zie ik daartoe geen noodzaak. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Aanhangsel Handelingen I nr. 3, vergaderjaar 1993-1994</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
