<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001861</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001861&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001861</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004372</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 647</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (VVD) over GFT-compost.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 647</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">647</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-06-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-07-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1313</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1314</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1313" allpagenumbers="1313" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="647" onderwerp="GFT-compost." indiendatum="1994-06-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="ISjuli 1994">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Worden grote overschotten GFT-compost binnen afzienbare tijd verbrand, omdat de opslagruimte volledig benut is? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, op welke wijze denkt u dan het publiek uit te kunnen leggen, dat het voor niets moeite heeft gedaan en f 250 mln. heeft betaald om GFT-afval gescheiden in te zamelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze denkt u te kunnen voorkomen dat massaal GFT-compost zal worden verbrand? Zou het niet beter zijn geweest te wachten met de verplichte gescheiden inzameling van GFT en compostering daarvan totdat de afzet van de compost was gegarandeerd? Waarom is dit niet gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kiezen de boeren massaal voor gebruik dierlijke mest in plaats van voor GFT-compost, omdat de milieu-eisen voor compost veel zwaarder zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn door deze ontwikkeling de prijzen voor GFT-compost volledig ingestort? Produceren afvalverbrandings– instailaties ten opzichte van elektriciteitscentraies, die fossiele brandstoffen gebruiken, minder broeikasgassen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo ja, wat zijn per saldo de voordelen voor het milieu van gescheiden inzamelen van GFT-afval ten opzichte van b.v. het verbranden met energie-opwekking? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Binnenlands Bestuur 24 juni 1994 pag. 2</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Er bestaan geen voornemens om binnen afzienbare termijn over te gaan tot de verbranding van GFT-compost omdat de opslagruimte volledig is benut. In tegendeel. Met name bij enkele grote composteerders is door de groei van de afzet in de eerste helft van 1994 de opgeslagen hoeveelheid GFT-compost afgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1 2">Zoals in het antwoord op vraag 1 is aangegeven, is verbranding van GFT-compost niet aan de orde. Voor het antwoord op vraag 4 verwijs ik u naar mijn brief van 27 oktober 1993 aan de Voorzitter van de Vaste Commissie voor Milieubeheer, handelend over de afzonderlijke inzameling van GFT-afval per 1 januari 1994. Een afschrift van deze brief gaat hierbij. <voetnoot nummer="1"/> Tevens mag ik u verwijzen naar hetgeen ik tijdens het mondeling overleg met voornoemde commissie op 7 december 1994 over dit onderwerp naar voren heb gebracht. <voetnoot nummer="2"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Van belang bij de keuze van boeren voor GFT-compost dan wel voor dierlijke mest zijn de verschillen in eigenschappen van deze produkten en de prijs ervan. Wel heeft het verschil in wetgeving geleid tot veel vragen van potentiële afnemers van compost, waardoor de noodzaak van een goede voorlichting nog eens werd onderstreept. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. De prijs van GFT-compost en op basis daarvan ontwikkelde produkten wordt overlgens door een veelheid van factoren bepaald. Naast de kwaliteit en samenstelling van het produkt spelen onder meer een rol het aanbod, de prijs van andere organische meststoffen, de mate van ontwikkeling van de markt, de bij speelt met name het hoge vochtgehalte een rol. Bovendien is veel energie nodig voor de reiniging van de rookgassen. Bovenstaande betekent dat het verbranden van GFT-afval in een afvalverbrandingsinstallatie een neutraal tot negatief effect heeft op de problematiek van de verandering van klimaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Door GFT-afval gescheiden in te zamelen, te composteren en de geproduceerde compost af te zetten wordt hergebruik van dit deel van het huishoudelijk afval gerealiseerd. Deze wijze van verwijdering geniet de voorkeur boven de verbranding met energieterugwinning, zoals ook is vastgelegd in art. 10, lid 1 van de Wet milieubeheer. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
         <noot nummer="2"> Kamerstuk 23 400 XI. nr. 52, Vergaderjaar 1993-1994</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
