<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001653</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001653&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001653</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011957</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 723</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jorritsma-Lebbink (VVD) over verkeersveiligheidsonderzoek.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 723</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">723</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-06-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-07-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1475</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1476</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1475" allpagenumbers="1475" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 'i993"/>
      <vraagdata vraagnummer="723" onderwerp="verkeersveiligheidsonderzoek." indiendatum="24juni 1993">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Jorritsma-Lebbink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 juli 1993), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 634, Vergaderjaar 1992-1993">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft de Hoofdafdeling Verkeersveiligheid van uw ministerie de Adviesdienst Verkeer en Vervoer (AVV) opdracht gegeven per 1 juni het nog vrij beschikbare onderzoeksbudget voor 1993 ten bedrage van 4,5 miljoen gulden vrijwel volledig aan te wenden voor opdrachtverlening aan de SWOV? </vraag>
      <vraag nummer="2">Strookt dit met de vastgestelde subsidievoorwaarden (ministeriële beschikking 88/40.852), die beoogden dat de SWOV, naast de om de vier jaar vast te stellen doelsubsidie voor de rest in haar exploitatie zou voorzien via projectfinanciering en daarmee in concurrentie en open marktsfeer zou opereren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Was u niet met de Kamer tot de overtuiging gekomen dat de kwaliteit en de prijs/kwaliteit verhouding van verkeersveiligheidsonderzoek niet gediend zijn door de SWOV buiten de concurrentie van universitaire en particuliere onderzoeksinstellingen te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is dit bovendien niet in tegenspraak met de vigerende V&amp;W-regelgeving van Uniforme Contractafhandeling (UCA) en wellicht zelfs strijdig met (tenminste de geest) van de op 1 juli a.s. van kracht wordende EG-richtlijn (92/50/EEG) inzake de openbare aanbesteding van overheidsopdrachten met betrekking tot diensten (zoals onderzoek en beleidsadvisering)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Neen. Van de op 1 juni 1993 nog beschikbare gelden wordt weliswaar 4,5 miljoen gulden voor opdrachtverlening aan de SWOV aangewend, maar dit betreft slechts een deel van het op die datum nog beschikbare onderzoeksbudget. Het toezeggen van een dergelijk opdrachtenvolume komt overeen met de lijn die sinds de in werking– treding van de nieuwe subsidievoorwaarden (ministeriële beschikking 88/40.852) is gevolgd. De opdrachten die door Verkeer en Waterstaat aan de SWOV worden verstrekt leiden overigens voor een deel weer tot uitbesteding van onderzoeksopdrachten aan derden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De subsidievoorwaarden geven in tegenstelling tot hetgeen gesteld wordt in de vraag niet aan dat de SWOV naast de doelsubsidie voor het overige in haar exploitatie moet voorzien door middel van projectfinanciering in concurrentie en open marktsfeer. In de subsidievoorwaarden is geregeld, dat de minister voor de uitvoering van activiteiten in het kader van de hoofdfuncties van de SWOV projecten kan opdragen, waarvoor overeenkomsten met de SWOV worden afgesloten. Voor een deel van haar begroting kan de SWOV inkomsten verkrijgen door het verwerven van opdrachten in concurrentie en open marktsfeer. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, inderdaad. Dit is ook één van de redenen geweest om de subsidievoorwaarden in 1988 aan te passen. Voor opdrachten die, voortvloeiend uit de subsidievoorwaarden, aan de SWOV worden verstrekt is een offerte vereist die aan (door de opdrachtgever te stellen) kwaliteitseisen moet voldoen. Voorts verwerft de SWOV, zoals bij het antwoord op vraag 2 is aangegeven, voor een deel van haar opdrachten in concurrentie en open marktsfeer. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het aanwenden van onderzoeksbudget voor èén onderzoeksinstituut is niet strijdig met de V&amp;W-regeling inzake Uniforme Contractafhandeling. Het volstaan met één opdrachtnemer is de hoofdfuncties van de SWOV genoemd. De voor het vervullen van deze functie benodigde kennis (resultaten van onderzoek worden onder meer via publikaties verspreid) wordt mede verkregen door het uitvoeren van opdrachten voor het rijk. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
