<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001039</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001039&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001039</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106814</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 6</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Zijlstra, Veldhoen en Müller-van Ast (allen P.v.d.A.) over de normen voor aanvaardbare straling.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 6</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">6</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Zijlstra</persoon>
            <persoon>Müller-van Ast</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-05-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-09-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">11</item>
         <item attribuut="Eindpagina">12</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="de normen voor aanvaardbare straling." indiendatum="3 0 mei 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Müller-van Ast</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 september 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Nijpels</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Nemen de bewindslieden afstand van  de verklaringen van de directeur-ge- neraal van de Volksgezondheid, dr. J.  van Londen, dat mede als gevolg van  de ramp bij Tsjernobyl de Nederlandse  normen voor aanvaardbare straling  verhoogd zullen worden? Zo neen,  waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat de richtlijn no.  8 0 / 8 3 6 Euratom PbEGL246 van 17  juli 1980, waaraan de Nederlandse  normen voor inwendige bestraling  worden aangepast, al uitgaat van  grotere maximaal toegelaten  hoeveelheden van bepaalde nucli- den dan in 1959 bij ICRP-2 werden  vastgelegd'?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Is het waar, dat volgens de Gezond- heidsraad de Europese Commissie en  dus ook het Europese Parlement en  ECOSOC dienaangaande onjuist zijn  voorgelicht en bijgevolg de goedkeu- ring van de richtlijn op foutieve  gronden is geschied <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, welke gevolgen verbindt de  regering hieraan voor het ontwerp-be- sluit stralenbescherming Kernener- giewet, mede gezien het door  minister Ginjaar in 1980 gemaakte  voorbehoud?  Zijn de bewindslieden bereid de  gevolgen van lage stralingsdoses op  ongeboren vruchten, met een 1 5  maal hogere gevoeligheid voor  leukaemie, uitputtend te onderzoeken  en ter kennis van de Kamer te  brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">W a t is hun oordeel over de weigering  door de betreffende Euratom-experts,  respectievelijk de Europese Commis- sie, om de grotere stralingsgevoelig- heid van ongeboren vruchten in de  maximaal toelaatbare stralingsdoses  te verwerken, zulks in tegenstelling  tot de bijvoorbeeld in de VS gangbare  praktijk?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">W a t is hun oordeel over de versoepe- ling, zelfs ook voor ongeboren  vruchten, van bepaalde jaarlimieten  bij ingestie en inhalatie?  </vraag>
      <vraag nummer="8 " voetnoot="3">W a a r o m is, gezien de gepretendeerde  veiligheid van de Nederlandse  kerncentrales, de maximale jaardosis  voor radiologische werkers aldaar  nog steeds  5 0 0 0 millirem, een limiet  die zelfs de Beraadsgroep van de  Gezondheidsraad «aan de hoge kant»  noemde <voetnoot nummer="3"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Is de lage gemiddeld ontvangen  dosis niet juist een reden  o m die  limiet te verlagen of vertrouwt men  de eigen «schoon-en-veilig-werk  garanties» niet?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Waarom wordt in de «veilige»  kernindustrie een maximale dosis  radio-activiteit geaccepteerd, die  voor mannen neerkomt op een 50  maal hogere beroepssterftekans dan  bij veilige industriële arbeid in het  algemeen en bij arbeid met carcino- gene stoffen bijvoorbeeld in de VS  in het bijzonder?  W a a r o m wordt voor vrouwen in de  kernindustrie een nog hogere  beroepssterftekans geaccepteerd?  ad 3: ECOSOC: Economie and social  council  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie het interview met de directeur geneaal  van de volksgezondheid in Het Vrije Volk , 24 mei 1986 </noot>
         <noot nummer="2"> Zie het advies van 17 juli 1984 van de  Voorzitter van de gezondheidsraad aan de  minister van Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur, pagina 71 en 73 en voorde ocrspron  kelijke tekst van dat advies: L Reijnders in  Risiko's schatten, symposium Gezondheids-raad, 6 maart 1 986, pag. 67. </noot>
         <noot nummer="3"> Zie het Vrije Volk d.d. 1 9 maart 1986  T o e l i c h t i n g </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Op grond van de aanbevelingen van  de International Commission on  Radiological Protection (ICRP)  gelden internationaal - ook in  Nederland - absolute normen op het  gebied van de stralingsbescherming  middel van voorschriften verbonden  aan vergunningen of - zoals in  verband met de ramp in Tsjernobyl is  gebeurd - door het vastleggen van  waarden voor het radioactiviteits-ge- halte in voedsel. Deze waarden zijn  minder absoluut, omdat marges  aanwezig zijn binnen het als «toelaat- baar» te beschouwen gebied. Het  interview had betrekking op deze  waarden, die in het EG-spraakgebruik  ook als «normen» zijn aangeduid. Er  is derhalve geen aanleiding om  afstand van de bedoelde verklaringen  te nemen.  2 en 7  De maximaal toegelaten hoeveelhe- den van nucliden zijn hetzij verhoogd,  hetzij verlaagd of gelijk gebleven. De  reden hiervoor is de sinds 1959 sterk  toegenomen kennis over de opname  en verspreiding in het lichaam van de  diverse radionucliden en een beter  inzicht in de daarmee gepaard  gaande dosis. De jaarlijkse dosislimie- ten zijn niet veranderd sinds ICRP-2  ( 1 9 5 9 ) .  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">In een concept van het interimadvies  van de Gezondheidsraad inzake de  «stralingsbescherming in Nederland,  de ICRP-aanbevelingen (ICRP-26) in  de praktijk» is een voetnoot geplaatst  luidende: «de Europese Commissie is  in deze onjuist voorgelicht gezien  haar antwoord op vragen dienaan  gaande». Zoals in het antwoord op  vraag 2 reeds is gesteld, zijn niet de  jaarlijkse dosislimieten maar wel de  toelaatbare hoeveelheden radionucli- den gewijzigd.  De goedkeuring is op juiste  gronden geschied, omdat alleen de  jaarlijkse dosislimiet van belang is.  50 mSv (5 rem) per jaar te overschrij- den.  Het resultaat van de toepassing  van dit primaire uitgangspunt is dat  de werkelijk ontvangen stralingsdosis  van radiologische werkers in kerncen- trales, laboratoria, ziekenhuizen,  gammagrafiebedrijven  e t c , door- gaans duidelijk beneden 50 mSv per  jaar ligt.  In de praktijk loopt slechts ca.  1 %  van de werkers een dosis op die ligt  tussen 30 en 100% van de dosislimiet.  De Beraadsgroep van de Gezond- heidsraad heeft tot uitdrukking  gebracht dat het beroepsrisico  voortvloeiend uit een jaar in jaar uit  blootstelling tot aan de limietwaarde  aan de hoge kant is. De Beraadsgroep  heeft deze uitspraak niet gedaan over  de dosis van 50 mSv in enig jaar als  zodanig. Hoewel dus de gemiddelde  dosis voor de radiologische werkers  ruim beneden de limietwaarde ligt,  zijn er ook radiologische werkers  waarvoor uit hoofde van hun werk- zaamheden een dosisbeperking tot  ruim beneden 50  m S v in een bepaald  jaar praktisch zeer moeilijk is. In het  ontwerpbesluit Stralenbescherming  is dan ook nog steeds 50 mSv de  maximale jaardosis voor radiologische  werkers in enig jaar.  </antwoord>
      <antwoord nummer="10 ">Beroepshalve blootstelling vindt niet  alleen in de kernindustrie plaats maar  zoals in het antwoord op de vorige  vraag reeds is aangeduid, in vele  andere bedrijfstakken.  De dosis van 50 mSv (5 rem) per  jaar wordt aanvaard als limietwaarde  voor de blootstelling omdat uit  ervaring is gebleken dat het niet is  voorgekomen gedurende de afgelo- pen 25 iaar dat een radiologische  </antwoord>
      <antwoord nummer="11 ">De regering ziet geen aanleiding  o m  voor vrouwen een andere lagere  dosislimiet te stellen omdat de  huidige limiet aanvaardbaar  w o r d t  geacht. Vrouwen hebben door het  bezit van een borstklier, bij welke  limiet dan ook, altijd een verhoogde  kans  o p sterfte door tumorinductie.  Deze verhoging is voor het onwaar- schijnlijke, extreme geval dat in  werkomstandigheden uitsluitend de  vrouwelijke borstklier wordt bestraald,  effectief een factor 1,7 (GR  1 9 8 5 / 7 ) .  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
