<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bepaling is in voorbereiding. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002122</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002122&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002122</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124094</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 999</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Es (P.S.P.), Ernsting (C.P.N.) en Lankhorst (P.P.R.) over problemen van noodkopers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 999</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">999</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Ernstin</persoon>
            <persoon>Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1975</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1976</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="999" onderwerp="problemen van noodkopers." indiendatum="13 juni 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ernstin</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="21">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is de staatssecretaris op de hoogte  van het Zwartboek Noodkopers  Schilderswijk (Den Haag) <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft de staatssecretaris een overzicht  van de moeilijkheden van noodkopers  in het gehele land? Zo neen, is de  staatssecretaris bereid alsnog een  inventarisatie van de problemen te  maken?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt de staatssecretaris de mening,  dat een deel van de problemen waar  allochtone noodkopers nu voor staan  zijn veroorzaakt door de slechte wijze  waarop zij in het verleden zijn geholpen  bij het vinden van huisvesting, zodat  zij vaak noodgedwongen moesten  overgaan tot het kopen van een  woning?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, betekent dit dat zowel de rijks- als de gemeentelijke overheid verant- woordelijk zijn voor de oplossing van  de situatie?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar dat er gemeenten zijn  geweest, die bij de oplossing van de  problemen van noodkopers gebruik  hebben willen maken van de gelden  bestemd voor de overheidsgarantie  bij aankoop van een woning en dat  deze oplossing is afgeraden en/of  geblokkeerd door de staatssecretaris?  Zo ja, waarom heeft hij aldus gehan- deld?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zijn er andere door gemeenten  voorgestelde regelingen door de  staatssecretaris afgewezen? Zo ja, wat  hielden deze oplossingen in?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke oplossingen ziet de staatssecre- taris om kopers in nood te helpen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is de regering bereid, op een of  andere wijze gemeenten die overgaan  tot aankoop van woningen van  noodkopers en tot schuldsanering  financieel bij te staan?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Welke maatregelen kunnen worden  genomen om de nu ontstane situatie  in de toekomst te vermijden?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Zijn reeds vorderingen gemaakt met  het instellen van een intergemeentelij- ke risicofonds </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="3">11  Is het waar, dat een notaris te 's-Gra- venhage ten behoeve van één koper  verscheidene hypotheekakten heeft  opgemaakt, waarbij in de tweede akte  wordt vastgesteld dat de koper geen  andere hypotheken heeft afgesloten <voetnoot nummer="3"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="12 ">Acht de staatssecretaris dit een juiste  handelwijze?  </vraag>
      <vraag nummer="13 ">Acht de staatssecretaris, gezien de  hoogte van de eerste en tweede  hypotheken die in het zwartboek  worden vermeld, de rol van hypotheek- nemers en bemiddelaars in alle  gevallen juist?  </vraag>
      <vraag nummer="14 " voetnoot="2 3">Heeft de regering reeds een standpunt  ingenomen over het advies bemidde- ling onroerend goed van de SER, nr.  85/01, dd. 15 februari 1985?  ' Zie publikatie in o.a. Volkskrant, Trouw en  Haagsche Courant van 10 mei  j . l .  <voetnoot nummer="2"/> Handelingen Tweede Kamer, 6 november  1984, blz. 1196.  <voetnoot nummer="3"/> Zie eerste bijlage in het Zwartboek.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Brokx  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 5 juli 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Er bestaat geen volledig overzicht van  de moeilijkheden van noodkopers in  het gehele land. Naar de problemen  bij betaling van hypotheeklasten  wordt momenteel onderzoek verricht  in opdracht van dit departement. Ten  aanzien van de specifieke problemen  van minderheden overweegt de  Adviescommissie Onderzoek Minder- heden een onderzoek in haar voorstel  voor 1986 op te nemen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De mogelijkheid dat eigenaar-bewo- ners in financiële problemen geraken  is niet beperkt tot leden van etnische  minderheidsgroepen. Er is een aantal  algemene oorzaken aan te wijzen voor  het ontstaan van deze financiële  problemen, zoals het verlies van werk  en inkomen, het aangaan van schulden  elders en de beëindiging van de  (huwelijks) relatie.  woning is een verantwoordelijkheid  van de koper zelf en dus kan in  beginsel noch de gemeente noch het  Rijk verantwoordelijk zijn voor de  oplossing van de financiële proble- men.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Gemeenten hebben mij verzocht  woningen, waarvoor zij gemeentega- rantie hebben verstrekt en waarvoor  van rijkswege deelname in het verlies  is toegezegd, ondershands te kunnen  aankopen. Dit wordt door mij in  beginsel niet toegestaan, omdat de  gemeente hiermee zelf de prijs kan  beïnvloeden en daarmee haar eigen  verlies en het verlies van het Rijk.  Tegen het meebieden en eventueel  kopen op een veiling door gemeenten  bestaat mijnerzijds geen bezwaar,  omdat op deze wijze een objectieve  prijs tot stand kan komen. Overigens  kunnen gemeenten indien geen  gemeentegarantie in het geding is wel  ondershands woningen aankopen.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Neen.  7 en 8  Bij het formuleren van oplossingen  voor deze problematiek wordt  uitgegaan van gemeentelijke verant- woordelijkheid. In het antwoord op  vraag 5 is al aangegeven in welke  gevallen gemeenten kunnen overgaan  tot de aankoop van woningen.  Verkoop, ondershands dan wel via een  veiling aan anderen is eveneens  mogelijk.  Van rijkswege wordt in het geval  waarbij sprake is van gemeentegaran- tie onderhandse verkoop aan anderen  dan de gemeente, met het uitdrukke- lijke oogmerk om de verliezen te  beperken, toegestaan. De toegelaten  instellingen kunnen hierin een rol  MG 83-16 en MG 83-47. Daarin heb ik  mijn beleid uiteengezet omtrent de  voorwaarde van passende huisvesting  in het kader van gezinshereniging. Ik  heb benadrukt dat ten aanzien van  allochtonen geen strengere normen  kunnen worden gehanteerd dan ten  aanzien van autochtone ingezetenen.  Ook is op de gemeenten een  dringend beroep gedaan om gezins- hereniging als een belangrijke factor  mee te laten wegen bij de urgentiebe- paling inzake de toewijzing van  huurwoningen.  Eveneens kan goede voorlichting  een gunstige preventieve functie  vervullen. Door VROM is informatie- materiaal in verschillende talen  uitgegeven, met name ook gericht op  het kopen van een huis.  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Momenteel wordt overleg gevoerd  tussen vertegenwoordigers van dit  departement, de Vereniging Eigen  Huis, de Vereniging van Nederlandse  Gemeenten, de Raad voor Onroerende  Zakenen de gezamenlijke Bemiddelen- de Organen inzake de mogelijkheden  tot oprichting van een Intergemeente- lijk Risicofonds. De desbetreffende  werkgroep zal hierbij tevens nagaan  in hoeverre het mogelijk en wenselijk  is een kopersverzekering in het leven  te roepen ter verdere beperking van  de risico's welke verbonden zijn aan  de koop van een eigen woning.  De werkgroep zal naar verwachting  in september a.s. aan mij rapporteren.  Daarna zal ik een nader standpunt  inzake de wenselijkheid van de  oprichting van een intergemeentelijk  Risicofonds alsmede de invoering van  een kopersverzekering bepalen.  11 en 12  Op basis van de bijlage van het  Zwartboek kan deze vraag niet  instellingen die primair hun eigen  belang zullen nastreven en derhalve  hun risico's zullen willen beperken.  Dit laat onverlet de vraag of in  sommige gevallen de hypothecaire  leningen niet tegen te hoge bedragen  zijn afgesloten. Mij staan echter geen  middelen ter beschikking  o m dit te  vermijden, daar het een privaatrechte- lijke overeenkomst betreft.  Van bemiddelaars mag worden  verwacht dat zij indien ze in dienst zijn  van de koper ook de belangen van de  kopers zo goed mogelijk zullen  behartigen. Indien in de laatste  situatie een ander belang wordt  nagestreefd dan acht ik dit niet juist.  </vraag>
      <vraag nummer="14 ">De regering heeft kennis genomen  van het SER-advies en een standpunt- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
