<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001539</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001539&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001539</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004050</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 325</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wiebenga en Weisglas (beiden VVD) over asielverzoeken van de top van het voormalige communistische regime van Afghanistan.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 325</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">325</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-01-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-02-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">661</item>
         <item attribuut="Eindpagina">662</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="661" allpagenumbers="661 662" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="s Gravenhage1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="325" onderwerp="asielverzoeken van de top van het voormalige communistische regime van Afghanistan." indiendatum="1994-01-24">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-02-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kosto</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft een deel van de top van het voormalige communistische regime van Afghanistan asiel gevraagd in Nederland? Bevinden zich daaronder voormalige ministers, diplomaten, enkele tientallen functionarissen van de toenmalige geheime dienst Khad alsmede de voormalige aanklager van het revolutionaire gerechtshof te Kaboel? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de rapporten van Amnesty International, Asia Watch en de rapporteur voor Afghanistan van de Commissie voor de mensenrechten van de Verenigde Naties, prof. Ermacora, volgens welke tijdens het Afghaanse communistische bewind in de periode 1980-1992 sprake was van stelselmatige marteling van tegenstanders door de Khad en volgens welke duizenden tegenstanders zijn geëxecuteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft een van de bovengenoemde personen in Canada eerder asiel aangevraagd, maar dat land verlaten toen hij een proces riskeerde vanwege misdaden tegen de menselijkheid? Hoe verklaart u de voorkeur van vele leiders van het voormalige Afghaanse communistische regime om juist in Nederland asiel te vragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de komst van genoemde personen tot onrust onder Afghanen in Nederland geleid en in tenminste twee gevallen in asielcentra tot geweld aanleiding gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u besloten tot versnelde afhandeimg van de betreffende asielverzoeken? Wanneer zijn de desbetreffende beschikkingen te verwachten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wilt u er strikt op toezien dat asielzoekers, die actief betrokken zijn geweest bij marteling of andere oorlogsmisdrijven geen asiel wordt verleend? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Onder de asielzoekers uit Afghanistan bevinden zich hogefunctionarissen van het voormalige communistische regime, waaronder een voormalige openbare aanklager van het revolutionaire gerechtshof te Kaboel. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Een van de bovengenoemde personen had in Canada politiek asiel gevraagd. Andere in Canada verblijvende Afghanen hebben zijn zaak in de publiciteit gebracht. De Canadese autoriteiten hebben betrokkene meegedeeld dat hem verblijf in Canada ontzegd zou worden op grond van de Canadese immigratiewetgeving. Volgens deze wetgeving is het mogelijk reeds bij een vermoeden van het gepleegd hebben van criminele daden, verblijf te weigeren. Aangezien voor Nederland geldt dat nationale wetgeving ondergeschikt is aan de bepalingen uit verdragen, in ons land gebonden aan het gestelde in artikel 1F van het Verdrag van Genève betreffende de status van vluchtelingen, dat aangeeft dat misdrijven begaan tegen de menselijkheid en handelingen in strijd met de beginselen van de Verenigde Naties, toepassing van het Verdrag uitsluit. Betrokkene heeft na de mededeling van de Canadese autoriteiten, mede onder druk van de Canadese publieke opinie, schriftelijk toegezegd Canada te verlaten. Na inreis van betrokkene in Nederland hebben medewerkers van het ministerie van Justitie contact opgenomen met de Canadese autoriteiten. Deze hebben meegedeeld dat betrokkene onder verblijvende Afghanen. Er is echter geen aanwijzing dat zich in de asielzoekerscentra onder Afghanen meer spanningen voordoen dan onder asielzoekers van andere nationaliteiten. Het is mij bekend dat in het asielzoekerscentrum te Zeewolde een Afghaanse asielzoeker door andere Afghaanse asielzoekers ervan beschuldigd werd folteringen te hebben gepleegd onder het voormalige bewind. Op een spoedige afhandeling van dit soort zaken zal door mij worden toegezien. In de meest zaken zijn reeds beschikkingen uitgereikt. Vele zaken vereisen nader onderzoek, ondermeer door het ministerie van Buitenlandse Zaken. Voorts vereist de zorgvuldigheid dat in de meeste gevallen de Adviescommissie voor Vreemdelingenzaken wordt geraadpleegd, indien herziening wordt gevraagd van mijn beschikking. De procedure kan daarom enige tijd in beslag nemen. Overigens zijn de procedures met de inwerkingtreding van de herziene vreemdelingenwet sterk bekort. Afgewezen asielzoekers kunnen tegen mijn beslissing altijd in beroep gaan bij de rechter (onder de oude wet de Afdeling rechtspraak van de Raad van State, onder de nieuwe wet de Vreemdelingenkamer). De welgehoorde opvatting dat onder de nieuwe vreemdelingenwet minder beroepsmogelijkheden ter beschikking staan dan onder de oude wet berust op een misverstand. In een zaak die thans onder de rechter (Afdeling bestuursrechtspraak van de Raad van State) is, heb ik </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
