<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van derden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001050</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001050&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001050</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114610</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 130</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rienks en Kosto (beiden P.v.d.A.) t.a.v. een kamerstuk over een auteursrechtelijk voorbehoud.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 130</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">130</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rienks</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">255</item>
         <item attribuut="Eindpagina">256</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="130" onderwerp="een auteursrechtelijk voorbe- houd." indiendatum="18 oktober 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rienks</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kosto</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Dient naar uw oordeel de bij brief van  5 december 1984 aan deze Kamer  aangeboden nota «De Waterhuishou- ding van Nederland» (kamerstuk  18 793, nr. 2) worden aangemerkt als  een werk van letterkunde, wetenschap  of kunst, als bedoeld in artikel 15b van  de Auteurswet 1912?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo neen, acht u het dan gerechtvaar- digd, dat de in boekvorm gedrukte  uitgave van de nota, die u bij brief van  8 oktober 1985 aan de Kamer hebt  gezonden, is voorzien van een  auteursrechtelijk voorbehoud?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt u de mening, dat nu op de als  kamerstuk gedrukte nota geen  auteursrechtelijk voorbehoud kan  rusten, aan het auteursrecht op de in  boekvorm verschenen nota nauwelijks  enige materiële betekenis kan worden  toegekend en, zo ja, welke gevolgen  verbindt u daaraan?  Antwoord  Antwoord van minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen  28 oktober 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, Kamerstuk 18793 hetwelk op 5  is aangeboden valt, zoals ieder  Kamerstuk onder de werking van  artikel 15b van de Auteurswet 1912.  De in boekvorm verschenen nota  «De waterhuishouding van Neder- land», met name het gestelde in de  bijlage, berust op een uitgebreide  beleidsanalytische studie, die ook  internationaal erkenning heeft ge- vonden. Zij vormt het standaard- werk voor de Nederlandse waterhuis- houding voor de komende tien jaren  en is derhalve een werk waarop  krachtens artikel 10 van de Auteurswet  auteursrecht bestaat.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zie vraag 1.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De als Kamerstuk gedrukte nota bevat  alleen de hoofdnota en niet de  bijlagen met het kaartmateriaal. Ook  bevat het Kamerstuk geen fotomateri- aal. De in de boekvorm gepubliceerde  nota is derhalve aangevuld met een  groot aantal pagina's (170) met  nadere gegevens. Ook deze gegevens  worden op grond van artikel 10 van  de Auteurswet 1912 beschermd. Ter  informatie: door Rijkswaterstaat  wordt een vergoeding betaald voor de  publicatie in het boekwerk van door  derden gemaakte foto's.  Het auteursrechtelijk voorbehoud  beschermt mitsdien ook de rechten  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
