<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001238</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001238&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001238</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035645</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 316</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eisma en Tommel (beiden D66) over een vermindering van gassen die de ozonlaag aantasten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 316</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">316</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Eisma</persoon>
            <persoon partij="D66">Tommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-01-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-02-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">637</item>
         <item attribuut="Eindpagina">638</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="637" allpagenumbers="637 638" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="SDU uitgevenj 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="316" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Eisma</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-02-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Wanneer verwacht u, dat de herziening van het protocol van Montreal (1987), gericht op de vermindering van gassen die de ozonlaag aantasten, tot stand zal komen? Wanneer zal tot een EG-mandaat worden besloten? Bent u bereid ook methylchloroform en de zogenaamde zachte CFK's in het protocol op te nemen en eveneens een verdergaande reductie van halonen te bepleiten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u zich in het kader van de EG-Milieuraad inzetten voor: a. een gebruiksreductie van methylchloroform voor 1995 met 90 procent; b. een gebruiksverbod van zogenaamde zachte CFK's in 2015; c. een productie– en gebruiksstop voor halonen, respectievelijk in 1995 en 2000? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1" datum="1990-01-9" bron=" Zie brief Stichting Natuur en Milieu"> Zie brief Stichting Natuur en Milieu, 9 januari 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Naar verwachting zal tussen 20 en 29 juni 1990 in Londen een herziening van het Protocol van Montreal plaatsvinden. In de Milieuraad van 7 juni zal de Europese Commissie, conform haar mandaat, de stand van zaken van dat moment mededelen met het oog op de ondertekening van de herziening van het Protocol. Na de ondertekening van het Protocol zal de Commissie de Milieuraad verzoeken om een mandaat terzake van de ratificatie ervan. Op dit moment neemt de Europese Commissie deel aan de voorbereidende onderhandelingen op basis van een onderhandelings– mandaat dat in juni 1989 door de Milieuraad aan de Commissie is verleend. Daaraan is de voorwaarde gesteld dat de Europese Commissie dient te rapporteren aan de Milieuraad die het mandaat kan bijstellen aan de hand van de actuele ontwikkelingen. Het onderhande– lingsmandaat omvat voor de verschillende categorieën stoffen de volgende elementen: - CFK's 50% reductie in 1991-1992 85% reductie in 1995-1996 100% reductie in </antwoord>
      <antwoord nummer="2000">- Halonen 50% reductie in 1995-1996 100% reductie in </antwoord>
      <antwoord nummer="2005">- Tetrachloorkoolstof 50% reductie in 1991-1992 100% reductie in </antwoord>
      <antwoord nummer="2000">- Methylchloroform bevriezing in 1991-1992 eneen nadere vaststelling van een reductie– schema in 1994 - HCFK'sen HFK's Afspraken maken over de verzameling van gegevens met betrekking tot de produktiehoeveel– heden en toepas– singsgebieden. Voorts moeten de ontwikkelingen van deze gegevens kritisch gevolgd worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met betrekking tot de vraag naar de Nederlandse bereidheid om methylchloroform en de zogenaamde «zachte CFK's» in het protocol op te nemen, alsmede verdergaande reductie van halonen te bepleiten, kan het volgende worden gesteld. Met inachtneming van de consen– suspositie van de Europese Gemeen– schap streeft de Nederlandse delegatie met betrekking tot het protocol en de aanscherping daarvan, de volgende doelstellingen na: A. Het gebruik van methylchloro– form zou in 1991/1992 dienen te worden bevroren waarmee, afhan– kelijk van nader onderzoek, een reductie van 25-100% in het jaar 2000 moet worden bereikt. Geschat vertragen. Blijkens thans beschikbare schattingen zal de vervanging van CFK's als volgt worden gerealiseerd: - 30% van de markt wordt vervangen door HCFK's; - 10% van de markt wordt vervangen door HFK's; - 30% van de markt zal door bespa– ringen verdwijnen; - 30% zal door andersoortige alter– natieven worden vervangen (bijvoor– beeld steenwol in plaats van isolatie– schuim). In combinatie met het lagere ozonlaag aantastende vermogen betekent de vervanging van CFK's een reductie van het totale ozonlaag aantastende vermogen met plusminus 99%. De hierboven geschetste ontwikkeling kan mogelij– kerwijs in gevaar komen door het verbinden van strenge voorwaarden aan producten en toepassingen van «zachte CFK's», immers de noodza– kelijke investeringen in de productie van deze stoffen worden daardoor mogelijk niet gedaan. Tevens is voor ontwikkelingslanden de beschikbaarheid van alternatieven voor CFK's van wezenlijk belang voor hun deelname aan het Protocol van Montreal. Er moet dan ook worden voorkomen dat de inspanningen die industrielanden op dit gebied leveren, teniet worden gedaan door de groei van het CFK-gebruik in ontwikkelingslanden of andere landen die het protocol c.q. de verwachte aanscherping ervan niet steunen. Bovenstaande redenen leiden ertoe dat Nederland in Europees verband een afwachtende houding aanneemt ten aanzien van «zachte CFK's», waarbij wordt aangetekend dat de actuele ontwik– kelingen nauwlettend zullen worden gevolgd. 2000 nagestreefd. 3b. Voor het antwoord op vraag 3b. wordt eveneens verwezen naar de beantwoording van vraag 2. Met inachtneming van de ontwikkelingen met betrekking tot het actuele gebruik wordt vooralsnog een afwachtende houding aangenomen terzake van «zachte CFK's». Vooralsnog wordt dan ook geen einddatum voor een gebruiksverbod voorgestaan. 3c Tenslotte kan ook ten aanzien van de vraag om een gebruiks c.q. productiestop voor halonen verwezen worden naar het Neder– landse standpunt zoals dat reeds in de beantwoording van vraag 2 is uiteengezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
