<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001645</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001645&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001645</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115205</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 724</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Toussaint (P.v.d.A.) over misstanden met proefdieren bij de TNO-instituten te Rijswijk.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 724</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">724</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Toussaint</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-04-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-05-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1441</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1442</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="724" onderwerp="misstanden met proefdieren bij de TNO-instituten te Rijswijk." indiendatum="16 april 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Toussaint</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 mei 1986)">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur">Van der Reijden</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Deelt u de eindconclusie in het  tegenrapport van het samenwerkings- verband van De Nederlandse  Vereniging tot Bescherming van  Dieren en De Nederlandse Bond tot  Bestrijding van de Vivisectie, inzake  misstanden met proefdieren bij de  TNO-instituten te Rijswijk?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, welke maatregelen denkt u dan  alsnog te nemen om aan deze  misstanden zo spoedig mogelijk een  einde te maken en om te bereiken  dat de Veterinaire Hoofdinspectie  haar taken in dezen naar behoren  gaat vervullen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo neen, waarom niet?  Deze eindconclusie luidde, dat de  Veterinaire Hoofdinspectie het  onderzoek naar aanleiding van het  zwartboek van genoemd samenwer- kingsverband niet naar behoren heeft  verricht en niet heeft voldaan aan de  eisen van zorgvuldigheid en onafhan- kelijkheid, die aan een dergelijk  onderzoek gesteld mogen worden.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ik vind in het rapport van de VHI'  geen aanleiding de in het laatste deel  van uw vraag veronderstelde situatie  te bevestigen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Deze vraag behoeft gezien het  antwoord opvraag 1 geen beantwoor- ding.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De Veterinaire Hoofdinspectie heeft  in het bij mijn brief van 27 januari  1986 aan de Tweede Kamer aange- boden rapport haar werkwijze  uiteengezet (zie met name Afdeling  III).  Het onderzoek van deze Inspectie  was er op gericht de juistheid van de  stelling van het zwartboek van het  samenwerkingsverband dat «TNO- Rijswijk zeer ernstige onzorgvuldig- heid en nalatigheid bij het gebruik en  de verzorging van proefdieren ten  laste gelegd kan worden» te onder- zoeken. Het onderzoek van de  Inspectie had voorts ten doel na te  gaan in hoeverre de in het zwartboek  vermelde mededelingen van mede- werkers en ex-medewerkers van de  REP-instituten TNO betrekking  hadden op verwijtbare gedragingen  c.q. hun oorzaak vonden in structurele  misstanden.  Ik heb in het rapport van de  Inspectie geen aanleiding gevonden  REP-instituten TNO. De Inspectie  heeft vastgesteld dat na het consta- teren van tekortkomingen in de  meeste gevallen binnen de instituten  de nodige maatregelen zijn getroffen.  De Veterinaire Hoofdinspectie heeft  voorts de nodige aanwijzingen ter  verbetering gegeven. De REP-institu- ten hebben toegezegd deze verbete- ringen te zullen doorvoeren.  De Veterinaire Hoofdinspectie  heeft na het verschijnen van het  tegenrapport geconcludeerd dat de  daarin vervatte mededelingen geen  aanleiding zijn tot het geven van  nadere aanwijzingen. De conclusies  van de Inspectie worden bevestigd  door het feit dat de aanbevelingen  van het tegenrapport in feite slechts  een aanvulling betekenen op de  eerder door de Veterinaire Hoofdin- specteur gegeven aanwijzingen. Van  de aanvullende eisen van het  Samenwerkingsverband kan worden  opgemerkt dat het betrachten van  openheid en het voeren van «innova- tief» beleid zich niet lenen voor  specifieke maatregelen ten opzichte  van de REP-instituten en overigens  tot het staand beleid behoren. Dit  laatste geldt eveneens voor het  instellen van dierexperimentencom- missies, hetgeen thans, zonder dat  daarvoor een wettelijke verplichting  bestaat, in het algemeen wordt  gestimuleerd.  Het tegenrapport geeft mij gelet op  het bovenstaande geen aanleiding te  twijfelen aan de zorgvuldigheid en de  onafhankelijkheid van de Inspectie.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
