<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="men. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001650</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001650&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001650</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099364</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 707</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leijnse (P.v.d.A.) over voorstellen, die de terugloop van de werkgelegenheid in de eerste fase van het voortgezet onderwijs kunnen beperken.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 707</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">707</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Leijnse</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-06-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1421</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1422</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="707" onderwerp="voorstellen, die de terugloop van de werkgelegenheid in de eerste fase van het voortgezet onderwijs kunnen beperken." indiendatum="23 juni 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leijnse</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Zijn door de ABOP, in het overleg  tussen personeelsorganisaties en het  ministerie, voorstellen voorgelegd die  de terugloop van de werkgelegenheid  in de eerste fase van het voortgezet  onderwijs kunnen beperken?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunnen deze voorstellen, door  bijvoorbeeld omscholing, tevens een  oplossing bieden voor de te verwach- ten tekorten aan leerkrachten in het  kader van de invoering basisvorming?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan een verband worden gelegd  tussen deze voorstellen en de  invoering van het ISO-project door  een aantal gemeenten («omscholing  van scholers»)?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe en op welke termijn wilt u op  deze voorstellen reageren?  Antwoord  Antwoord van minister Deetman  (Onderwijs en Wetenschappen).  (Ontvangen 7 juli 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, met dien verstande dat niet de  ABOP maar de ACOP in het georga- niseerd overleg is vertegenwoordigd.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In verband met de invoering van de  basisvorming treedt een verschuiving  op in de behoefte aan docenten over  de verschillende vakken. Het te  voeren personeelsbeleid is er op  gericht deze verschuiving ook  daadwerkelijk te helpen realiseren.  Omscholing zal hierbij inderdaad een  rol kunnen vervullen. De verwachting  dat er tekorten aan leraren zullen  optreden deel ik niet. In dit verband  wil ik er op wijzen dat op macroniveau  een daling van het aantal leraren  optreedt als gevolg van de terugloop  van het leerlingenaantal.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In het kader van het ISO-project  ontstaat een nieuw werkgelegenheids- perspectief voor (gewezen) docenten  uit het geheld voortgezet onderwijs.  De omvang hiervan wordt echter  bepaald door de mogelijkheden die  het ISO-project kan bieden. Hierbij  nemen docenten uit het avo/lbo geen  voorkeurspositie in. De verwachting  is dat de scholing van scholers met  name gericht zal zijn op specifieke  scholing in het kader van de Wet op  het cursorisch beroepsonderwijs en  van contractactiviteiten, die in  overwegende mate zal worden  gerealiseerd door mbo- en bbo-scho- len.  Mijn reactie op de voorstellen van de  ACOP zal ik de Centrales schriftelijk  voor de zomervakantie doen toeko- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
