<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001422</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001422&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001422</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091021</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 418</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Zijlstra en Wallage (P.v.d.A.) over een eventueel sanctiepakket tegen Zuid-Afrika.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 418</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">418</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Zijlstra</persoon>
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-04-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">839</item>
         <item attribuut="Eindpagina">840</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="418" onderwerp="een eventueel sanctiepakket tegen Zuid-Afrika." indiendatum="23 maart 1989)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wallage</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 april 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">V a n den Broek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Wat is de inhoud van het voorstel,  dat u met betrekking tot het sanctie- pakket tegen Zuid-Afrika in relatie tot  de eventuele toetreding van Zuid- Afrika tot het NPV aan uw EG-col- lega's heeft voorgelegd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft de regering concrete aanwijzin- gen, dat Zuid-Afrika nu wel echte  toetreding tot het NPV overweegt?  Zo ja, welke zijn die?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de Zuid-Afrikaanse regering nu  bereid in te stemmen met toepassing  van de «fuil scope safeguards» van  het IAEA?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid deze Kamer zodanig  snel op deze vragen te antwoorden,  dat deze Kamer eventueel over deze  zaak kan debatteren voordat in  EG-verband besluiten worden  genomen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Van een voorstel mijnerzijds in de zin  zoals door vragenstellers gesugge- reerd, is geen sprake. Wel heb ik  tegen de achtergrond van de  wenselijkheid van toetreding van  Zuid-Afrika tot het Non-Proliferatie  Verdrag (NPV) voorgesteld dat de  Twaalf zich zouden buigen over de  problematiek van de relatie tussen  artikel IV van het NPV en het verbod  op alle nieuwe samenwerking op  nucleair gebied van Zuid-Afrika,  waartoe in Europees kader in  september 1985 is besloten. Artikel  IV van het NPV bepaalt nl. dat  partijen tot het NPV 'undertake to  facilitate, and have the right to  participate in, the fullest possible  exchange of equipment, materials  and scientific and technological  information for the peaceful uses of  nuclear energy'. Zuid-Afrika behoort  tot de zg. drempellanden die in staat  moeten worden geacht nucleaire  wapens te vervaardigen. Het zal  daarom duidelijk zijn dat toetreding  van dat land tot het NPV niet alleen  uit een oogpunt van voorkoming van  verspreiding van nucleaire wapens,  maar ook terwille van de stabiliteit in  de regio van groot belang zou zijn.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Aanwijzingen dat Zuid-Afrika toetre- ding tot het NPV overweegt, zijn bij  vele gelegenheden niet alleen jegens  Nederland doch ook jegens een  groot aantal andere partijen bij het  NPV gegeven, waaronder de drie  depositarissen van het NPV: de  Verenigde Staten, het Verenigd  Koninkrijk en de Sovjetunie.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Toetreding van een staat tot het NPV  houdt onder meer de verplichting in  'full scope safeguards' te aanvaarden  op al zijn nucleaire activiteiten. Eerst  nadat een 'full scope safeguards  agreement' met de IAEA is afgesloten,  hetgeen in de praktijk enige tijd in  beslag kan nemen, is volledige  tenuitvoerlegging van de rechten en  verplichtingen van het NPV daadwer- kelijk aan de orde.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ja, met dien verstande dat EG-beslui- ten over deze kwestie op dit moment  niet aan de orde zijn.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
