<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001260</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001260&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001260</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027597</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 327</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden K. Zijlstra en Stemerdink (beiden P.v.d.A.) over uitgewerkte brandstofelementen van de Hoge Flux Reactor te Petten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 327</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">327</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Zijlstra K.</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Stemerdink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-10-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Andriessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-01-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">659</item>
         <item attribuut="Eindpagina">660</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="659" allpagenumbers="659" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="327" onderwerp="uitgewerkte brandstofelementen van de Hoge Flux Reactor te Petten." indiendatum="1990-10-11">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Zijlstra K.</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stemerdink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 januari 1991), zie ook Aanhangsel Hande– lingen nr. 137, vergaderjaar 1990-1991">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Andriessen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu– beheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Welke stappen zijn ondernomen toen in 1988 bekend werd, dat er geen uitgewerkte brandstofelementen van de Hoge Flux Reactor (HFR) te Petten meer naar de Verenigde Staten gestuurd mochten worden? Is toen overwogen het onderzoeks– programma van de HFR te reduceren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke standpunten heeft de Neder– landse vertegenwoordiging in het bestuur van de exploitant van de HFR naar aanleiding van deze zaak ingenomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer zal het opslagbassin van de HFR geheel vol zijn? Wordt compact– opslag toegepast of overwogen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de verontrusting over eventuele contracten voor opwerking van uitgewerkte brandstofelementen van onder andere de HFR in het Schotse Dounreay, zoals uitge– sproken in brieven aan u van de overheden van Usland, Noorwegen en Denemarken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening van het Produkt– schap voor Vis en Visprodukten, dat afgezien dient te worden van opwerking te Dounreay?' </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie brief Productschap voor Vis en Vispro– dukten van 29 augustus 1990 onder kenmerk 00927/35/dB/JO/y900819</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De eigenaar van de Hoge Flux Reactor (HFR), de Europese Commissie, heeft de Nederlandse overheid regelmatig op de hoogte gesteld van de stand van zaken bij de discussie over het Amerikaanse terugnamebeleid van bestraalde splijtstofelementen en de invloed daarvan op de HFR. Mede op suggestie van de Nederlandse overheid heeft de commissie meermalen bij de Amerikaanse autoriteiten aangedrongen op snelle besluitvorming. Zoals bekend is de terugname door de VS van bestraalde splijtstofelementen van buitenlandse onderzoeksreactoren opgeschort in afwachting van een zogenaamde «environmental assessment». Voor zover thans bekend zal de Amerikaanse overheid binnen afzienbare tijd meer duide– lijkheid verschaffen. Omdat niet uitgesloten kan worden dat het terugnamebeleid beemdigd zal worden, heeft de Europese Commissie de Nederlandse overheid geïnformeerd over het feit dat men ock alternatieven onderzoekt. Concrete maatregelen heeft de Europese Commissie in dit stadium nog niet aangekondigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het eerste deel van de vraag kan ontkennend beantwoord worden. De redenen zijn: 1 dat er nog geen definitief besluit is genomen door de VS over het zogenaamde terugnamebeleid van bestraalde splijtstof; 2 dat er sprake is van mogelijke alternatieven en 3 dat er gedurende enkele jaren opslag van bestraalde splijtstofele– menten kan plaatsvinden in het opslagbassin van de HFR. Zodoende bestaat er tijd om mogelijke alterna– tieven verder te exploreren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door de Europese Commissie is over deze zaken bij diverse gelegenheden gerapporteerd in zowel de Raad van Beheer van het Gemeenschappelijk Centrum voor onderzoek (GCO), als in het «Raadgevend Comité inzake Programmabeheer van de HFR». In deze gremia is specifieke besluit– vorming over de exploitatie van de HFR niet aan de orde. Deze is voorbehouden aan de Europese Commissie. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Naar het oordeel van de Europese Commissie biedt de opslagcapaciteit van bestraalde splijtstofelementen in opwerkingsfabriek voor het opwerken van gebruikte splijtstof– staven uit onderzoeksreactoren operationeel. Deze fabriek beschikt sinds enige tijd over vrijgevallen capaciteit door het sluiten van enige Britse onderzoeksreactoren. Om deze vrijgevallen capaciteit te benutten is de eigenaar van de installatie geïnteresseerd in het afsluiten van opwerkingscontracten met eigenaren van buitenlandse onderzoeksreactoren. Van uitbreiding van de capaciteit is derhalve geen sprake. Overigens zijn in het verleden regelmatig gebruikte splijt– stofelementen uit onder meer Zweedse en Deense onderzoeksreac– toren naar Dounreay gezonden. Ook de Europese Commissie heeft, zoals bekend, oriënterende bespre– kingen gevoerd met onder meer de eigenaar van de fabnek In Dounreay. Opwerking in Dounreay is echter vooralsnog niet aan de orde Derhalve is er, gelet op het boven– staande, thans geen aanleiding voor het geven van een oordeel over eventuele opwerking te Dounreay. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
