<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001721</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001721&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001721</item>
         <item attribuut="Document-id">0000036128</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 797</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (C.D.A.) over het vervoer van gevaarlijke stoffen over water.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 797</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">797</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-06-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-07-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1611</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1612</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1611" allpagenumbers="1611" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhanasel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="797" onderwerp="het vervoer van gevaar– lijke stoffen over water." indiendatum="28juni 1990">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-07-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Water– staat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het feit, dat in de Kreekraksluizen te Rilland-Bath het Belgische binnen– schip Scolto, geladen met 18 ton zeer explosieve stoffen, aan de ketting heeft gelegen vanwege de overschrijding van de wettelijk toegestane hoeveelheid van 5 ton? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is het mogelijk, dat dit schip met deze gevaarlijke lading aan boord van Rotterdam naar de Kreek– raksluizen kon varen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe is het mogelijk, dat in Rotterdam 18 ton op dit schip kon worden weggezet, terwijl slechts 5 ton is toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke veiligheidsmaatregelen zijn genomen ten tijde van het verblijf van het schip in de Kreekraksluizen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Erkent u, dat voor vervoer van derge– lijke stoffen de vaarweg nog steeds de veiligste weg kan zijn, mits er niet van een cumulatie van gevaarlijke stoffen in een lading sprake is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, bent u dan bereid te bevor– deren, dat de regelgeving voor vervoer te water beter in overeen– stemming wordt gebracht met de regelgeving voor vervoer per as? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen denkt u te nemen teneinde dergelijke situaties in ons dicht bevolkte land te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2/3 Het vervoer van deze - zijnde een niet meldingsplichtige stof en andere gevaarlijke stoffen vinden regelmatig plaats en leveren, indien aan de bestaande regelgeving wordt voldaan een maatschappelijk aanvaardbaar risico op. Door een communicatie stoornis tussen verlader en reder was het mogelijk dat ongeveer 18 ton op het schip kon worden geladen, hoewel slechts 5 ton is toegelaten. Dit vindt mede zijn oorzaak in het feit dat de onder– havige lading per container vervoerd werd. Nadat het schip voor een controleur was bezocht stelde deze een groot aantal overtredingen vast waaronder de overbelading. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In overleg met de beheerder van het vaarwater is het vaartuig, tegen het risico van aanvaring, afgemeerd in de diensthaven van RWS nabij de Kreekraksluizen. Later zijn tempera– tuurmetingen aan de lading verricht. Het gegeven advies ten aanzien van het aanbrengen van een licht gekleurd dekzeil over de container en het regelmatig meten van de tempe– ratuur is door de reder opgevolgd. Van de geconstateerde overtre– dingen is proces-verbaal opgemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Of een vervoertak het veiligste is hangt van vele factoren af zoals de hoeveelheid van de vervoerde stof, andere stoffen, ingezette vervoer– middelen, de geografische situatie en de verkeersveiligheid. Daarover kunnen dan ook geen categorische uitspraken gedaan worden. Het gaat er veeleer om een vervoertak veilig als redelijkerwijs mogelijk is te maken. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Niettemin is het streven er op gericht de regelgeving voor het vervoer van gevaarlijke stoffen over water meer te harmoniseren met de voorschriften voor het vervoer over land. Dit wordt geconcretiseerd in de in bewerking zijnde revisie van het ADNR, de regels voor het vervoer van gevaarlijke stoffen over de Rijn die ook elders in Nederland gelden. Voor vervoer over de weg wordt in een ander kader over een wijziging van de toegestane hoeveelheden van de onderhavige stof gesproken. Echter ook na harmonisatie van het voorschrïft zou het schip wegens overbelading van de onderhavige stof in overtreding zijn geweest. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Overtredingen zijn nooit uit te </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
