<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001133</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001133&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001133</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098847</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 195</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Leeuw (C.D.A.), Linschoten (V.V.D.) en Buurmeijer (P.v.d.A.) over heroriëntatiegesprekken voor langdurig werklozen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 195</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">195</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>De Leeuw</persoon>
            <persoon>Linschoten</persoon>
            <persoon>Buurmeijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-12-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-12-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">389</item>
         <item attribuut="Eindpagina">390</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="195" onderwerp="heroriën- tatiegesprekken voor langdurig werklozen." indiendatum="9 december 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">De Leeuw</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Linschoten</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Buurmeijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 december 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  artikel in de Telegraaf van 4 december  jl. en van de interne opdrachten aan  de Hoofdingenieurs Directeuren  (HID's) van sociale zaken van 18 en  19 november  j l . m.b.t. de aanpak van  de heroriëntatiegesprekken voor  langdurig werklozen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt u de conclusie, dat de wijze  van aanpak niet geheel overeenkomt  met de afspraken die deze Kamer  met de minister heeft gemaakt bij de  behandeling van de begroting van  Sociale Zaken en Werkgelegenheid?'  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u van mening, dat het voeren  van heroriëntatiegesprekken met  name door vakkundige en ervaren  mensen zal moeten gebeuren, die  daardoor grotendeels uit het huidige  GAB- en GSD-bestand beschikbaar  gesteld zullen moeten worden en  dat de nieuw aan te stellen medewer- kers vooral bij het reguliere GAB- en  GSD-werk zullen moeten worden  ingezet?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunt u aangeven óf en zo ja, op  welke wijze, de HID's inmiddels  opdracht hebben gekregen om het  geheel projectmatig (plaatselijk of  regionaal) vorm te geven.  Kunt u aangeven óf en zo ja, op  welke wijze, de accenten, zoals die  van de zijde van deze Kamer naar  voren zijn gebracht tijdens de  begrotingsbehandeling ten aanzien  van de uitbesteding, het aangeven,  dat er geen financiële belemmeringen  bij de uitvoering van het individuele  concrete aanbod mogen zijn en de  prioriteit van deze doelgroep langdu- rig werklozen bij de uitvoering met  behulp van het reguliere arbeidsvoor- zieningsinstrumentarium onder de  aandacht van de HID's zijn gebracht?  In het bijzonder betreft dat de inzet  en werving van de  2 5 0 mensen t.b.v.  de te voeren heroriëntatiegesprekken.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Handelingen nr. 9. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ik heb zowel kennis genomen van het  artikel in de Telegraaf van 4 december  j l . als van de interne telexen van 18  en 19 november met betrekking tot  de aanpak van de heroriënteringsge- sprekken. Ter toelichting op deze  telexen kan ik meedelen dat de telex  van 18 november informatie op  hoofdlijnen betrof, waarbij expliciet is  vermeld dat nog overleg plaats  moest vinden met de Tweede Kamer.  De telex van 19 november betrof een  technische correctie op voorgaande  telex. Doel van deze telexen was  enerzijds het in zo vroeg mogelijk  stadium geven van informatie, omdat  een goede voorbereiding vanwege de  organisatorische en personele  aanpak onmisbaar is voor een  verantwoorde start van de heroriën- teringsgesprekken. Anderzijds  beogen de telexen de HID's uit te  nodigen om op korte termijn te komen  tot een opgave van het aantal  benodigde extra tijdelijke medewer- kers dat op zinvolle wijze kan worden  ingezet.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De telex van 18 november komt  inderdaad niet geheel overeen met  de afspraken die ik de volgende dag  met de Tweede Kamer heb gemaakt.  Daarom is n.a.v. deze afspraken op  27 november een aanvullende telex  uitgegaan, waarin met name is  ingegaan op de afspraken over de  taakstelling en de daarmee verbonden  financiële middelen. In deze aanvul- lende telex is niet expliciet melding  gemaakt van de uitspraken die ik in  het Kamerdebat heb gedaan over de  inzet van het personeel, maar het is  vanzelfsprekend, dat daarmee en met  de afspraken over de benodigde  samenwerking vanzelfsprekend  rekening zal worden gehouden bij de  verdere vormgeving waaraan op dit  moment  w o r d t gewerkt en waarover  nog in- en extern overleg plaatsvindt  c.q. moet plaatsvinden in de komende  weken. Afschriften van de genoemde  telexen doe ik u hierbij toekomen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Voor het voeren van de gesprekken  moeten uiteraard bekwame mensen  worden ingezet. In het Kamerdebat  heb ik dan ook nadrukkelijk op de  mogelijkheid van inschakeling van  aanwezig deskundig personeel  gewezen. Bovendien heb ik te  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In de informatieverstrekking tot nu  toe is uitdrukkelijk gewezen op de  gezamenlijke verantwoordelijkheid  van GAB en GSD/gemeente en op de  noodzaak van het opzetten van een  samenwerkingsverband. Ik verwacht  dat als gevolg van die samenwerkings- verbanden in een groot aantal  gevallen projectmatig zal worden  gemerkt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">In de telex van 27 november zijn de  accenten uit de begrotingsbehande- ling aangestipt voorzover betrekking  hebbend op de taakstelling en de  daarmee verbonden financiële  middelen, bijvoorbeeld de mogelijk^  heid om externe adviezen te verwer- ven en de mogelijkheid om tekort- schietende budgetten zonodig op te  hogen.  Ik wil er overigens op wijzen dat  voordat sprake was van heroriënte- ringsgesprekken in de beleids- en  activiteitenplannen van de GAB's  reeds in vele gevallen bijzondere  initiatieven werden ontwikkeld t.b.v.  de doelgroep langdurig werklozen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
