<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001378</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001378&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001378</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003889</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 164</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kohnstamm (D66), Netelenbos (PvdA). Kamp (VVD) en Laning-Boersema (CDA) over de positie van de Inspectie ten opzichte van de departementale leiding.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 164</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">164</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kohnstamm</persoon>
            <persoon>Netelenbos</persoon>
            <persoon>Kamp en Laning-Boersema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-11-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>d' Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-12-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">333</item>
         <item attribuut="Eindpagina">334</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="333" allpagenumbers="333" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="164" onderwerp="de positie van de Inspectie ten opzichte van de departementale leiding." indiendatum="1993-11-3">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kohnstamm</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Netelenbos</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kamp en Laning-Boersema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-12-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">d' Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich het mondeling overleg van 2 september jl. over de herstructurering van het Staatstoezicht op de Volksgezondheid, waarin door alle woordvoerders een onafhankelijke positie van de Inspectie ten opzichte van de departementale leiding werd bepleit? Is naar aanleiding van dat mondeling overleg door de Secretaris-generaal geklaagd over het feit dat medewerkers van de Inspectie direct contact hadden gezocht met kamerleden? Moeten dergelijke contacten buiten de departementale leiding om als «deloyaal» worden gekenschetst? Zo ja, hoe verhoudt dat oordeel zich tot het pleidooi gehouden door de woordvoerders van de fracties, zoals genoemd in vraag 1? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Vraag 1 kan bevestigd worden beantwoord. In het mondeling overleg van 2 september jl. over de herstructurering van het Staatstoezicht is ook van mijn kant onderstreept dat het voor ambtenaren van het Staatstoezicht essentieel is dat zij in onafhankeiijkheid de hun bij wet opgedragen taken moeten kunnen uitvoeren. Die onafhankelijkheid laat onverlet de ministeriële verantwoordelijkheid voor het functioneren van het Staatstoezicht als geheel en het optreden van inspecteurs als zodanig. In die context gelden ook voor ambtenaren werkzaam bij het Staatstoezicht op de Volksgezondheid op aanwijzingen inzake contacten tussen kamercommissies en ambtenaren, zoals vastgelegd in het besluit van minister-president van 14juli 1980. Daarin is geregeld, dat contacten tussen kamercommissies en ambtenaren in principe verlopen via de minister en dat alle verzoeken van kamercommissies om schriftelijke of mondelinge contacten met ambtenaren de minister onder wier zij ressorteren van geval tot geval beslist. Deze regels zijn procedureel uitgewerkt in het departementaal vademecum «WVC-spelregels». </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het vorenstaande heeft de Secretans Generaal vanuit zijn verantwoordelijkheid uiteengezet in het departementaal personeelsorgaan «Diagonaal» zie bijlage. Conform de bevoegdheden neergelegd in het KB van 18 oktober 1988, Stb. 499, is hij «belast met de ambtelijke leiding van al hetgeen het ministerie betreft». </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik realiseer mij dat ambtenaren, die belast zijn met toezichtstaken een bijzondere positie innemen voor wat betreft het beschikbaar stellen van informatie over hun bevindingen als inspecteur. Die positie heeft ook gevolgen voor hun contacten met leden van de Staten-Generaal. Goed voorbeeld daarvan is het horen van de hoofdinspecteurs van de onderscheiden inspecties over de in de jaarverslagen van het Staatstoezicht gepresenteerde ervaringen en conclusies. Waar het gaat om voornemens van bewindspersonen inzake het te voeren beleid of de inrichting van de organisatie is er geen verschil tussen ambtenaren van toezichtsorganen en hun collega's van andere departementale diensteenheden. In die context hebben toezichtsambtenaren naar mijn mening geen bijzondere verantwoordelijkheid. Zij dienen ervoor te waken dat zij uit hoofde </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
