<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="produkten waarin de oorspronkelijke " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001276</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001276&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001276</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114836</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 356</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blauw (V.V.D.) over imitatieprodukten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 356</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">356</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-01-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">701</item>
         <item attribuut="Eindpagina">702</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="356" onderwerp="imitatieprodukten." indiendatum="14 november 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat in de ons omringende  landen een toenemend aantal  imitatieprodukten op de voedingsmid- delenmarkt verschijnt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Doet zich in Nederland naast de  bekende «boterimitatie» een vergelijk- bare ontwikkeling voor en, zo ja, van  welke produkten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wordt een gericht beleid gevoerd en,  zo ja, welk beleid, inzake toelating tot  de markt van imitatatiekaas, imitatie- vlees, imitatiesuiker en dergelijke?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt de minister de mening, dat er  een duidelijk herkenbaar onderscheid  dient te blijven tussen produkten van  natuurlijke en produkten van chemi- sche samenstelling?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Deelt de minister de mening, dat ook  imitatieprodukten van natuurlijke  samenstelling duidelijk herkenbaar  ten opzichte op de originele produkten  moeten blijven?  Toelichting:  De vragen worden gesteld naar  aanleiding van het op 13 november,  door de VARA uitgezonden actualitei- tenprogramma «De Rode Draad».  Antwoord  Antwoord van minister Braks  (Landbouw en Visserij). (Ontvangen  17 januari 1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  Een ontwikkeling die in kwantitatieve  zin vergelijkbaar is met de situatie in  de ons omringende landen doet zich  in Nederland niet voor. Wel zijn er op  de Nederlandse markt enkele  vervangingsprodukten voor vlees,  koffiemelk, slagroom en suiker  waarbij bepaalde grondstofcompo- nenten zijn vervangen door andere  componenten. Het gaat om vleespro- dukten waaraan vleesvreemd eiwit is  toegevoegd, koffiemelk waarin het  melkvet is vervangen door plantaardig  vet, slagroomimitaties, de zgn.  «toppings», die naast een geringe  hoeveelheid melkeiwit voornamelijk  plantaardig vet bevatten en tenslotte  om kunstmatige zoetstoffen ter  vervanging van suiker.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In het algemeen is het beleid erop  gericht geen rem te zetten op  technologische vernieuwingen.  Gestreefd wordt naar vrijheid van  grondstoffenkeuze voor producenten  van levensmiddelen. Voor enkele  specifieke produkten, met name de  zuivelprodukten, wordt een restrictie- ver beleid gevoerd.  Concreet betekent dat voor de in  de vraag met name genoemde  produkten het volgende:  - het is in Nederland verboden om  margarinekaas te produceren en af te  - het is mogelijk een zgn. samenge- steld vleesprodukt bestemd voor  menselijke consumptie op de markt  te brengen. Dit produkt dient te  bestaan uit een al dan niet verduur- zaamd mengsel van gehakt of  gekruid gehakt enerzijds en een  vleesvreemd eiwitprodukt anderzijds.  - De aanduiding van een dergelijk  produkt luidt: «vleesprodukt met»  onmiddellijk gevolgd door de naam  en het gehalte van het in de waar  verwerkte vleesvreemde eiwitprodukt.  - kunstmatige zoetstoffen welke  bestemd of geschikt zijn om suiker te  vervangen, mogen slechts met  toestemming van de Minister van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  worden aangeduid met namen,  waaruit aard en samenstelling niet of  niet voldoende blijken. Tevens regelt  het Algemeen Besluit Warenwet dat  geen andere zoetstoffen dan saccha- rine, aspartaam en cyclamaat, onder  stringente (etiketterings-)condities,  zijn toegestaan. Aan de Adviescom- missie Warenwet is advies gevraagd  over een ontwerp Warenwet-besluit  Suikervervangende Zoetstoffen. Dit  besluit zal het kader vormen voor  toelating en etikettering van zoetstof- fen.  4 en 5  Ik ben van mening dat met een  goede regeling voor benaming,  etikettering en presentatie bereikt  moet worden dat voor consumenten  het onderscheid duidelijk is tussen  oorspronkelijke en imitatieprodukten.  Verder dienen bepaalde benamingen  gereserveerd te worden voor  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
