<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001513</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001513&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001513</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099227</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 570</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Burg (C.D.A.) over de bestrijding van pornografie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 570</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">570</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-04-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-05-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1145</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1146</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="570" onderwerp="de bestrijding van pornografie." indiendatum="13 april 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 0 mei 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">K o r t h a l s A l t e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Kan de minister van Justitie een  overzicht geven van de wijze, waarop  Nederland in de periode  1 9 8 0 - 1 9 8 7  uitvoering heeft gegeven aan de  verplichtingen, voortvloeiende uit de  internationale Verdragen van Parijs  ( 1 9 1 0 ) e n  G e n è v e ( 1 9 2 3 ) t e r  bestrijding van de pornografie?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In hoeveel gevallen is gedurende  deze periode, op grond van artikel  2 8 , eerste lid, onder g, van het  Algemeen Postverdrag van Wenen  (1964) de verzending van «les objets  obscènes ou immoraux» onderschept  en in beslag genomen? Welk beleid  w o r d t door de regering op dit terrein  inzake opsporing en vervolging  gevolgd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke verplichtingen neemt Neder- land op zich met het oog op de  Gemeenschappelijke Markt in 1992  als partner in de gemeenschappelijke  buitengrenscontrole ter bescherming  van de openbare zedelijkheid? Is  sprake van een harmonisatie van de  invoerverboden in Europees verband?  Neemt Nederland initiatieven op dit  terrein?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">In de periode van  1 9 8 0 - 1 9 8 7 was  Nederland tot 18 juli 1985 partij bij  het verdrag van Genève. Het  voornemen tot opzegging van dit  verdrag is bij wet van 3 juli 1985,  Stb. 1985,  3 8 5 , goedgekeurd. Bij  het verdrag van Parijs van 4 mei  1910 (goedgekeurd bij de  W e t van  3 0 maart 1912, Stb.  1 3 2 , tot beteu- geling van de verspreiding van  ontuchtige uitgaven) naar ons land  de verplichting op zich een autoriteit  aan te wijzen, belast met het bijeen- brengen van inlichtingen ter bevor- dering van opsporing en bestrijding  van handelingen die in strijd zijn met  de nationale wetgeving betreffende  ontuchtige geschriften, tekeningen,  afbeeldingen of voorwerpen 'en  waarvan de bestanddelen een inter- nationaal karakter dragen'. Voorts  behelst het verdrag enkele verplich- tingen over het verschaffen van  inlichtingen, het mededelen van  wetten en de toezending van straf- bladen. Aan deze verplichting  w o r d t  uitvoering gegeven door de  opsporing en de vervolging van de  desbetreffende feiten die in het  wetboek van strafrecht strafbaar zijn  gesteld op de daarvoor in het  wetboek van strafvordering  voorziene wijze.  Bij de parlementaire behandeling  van het wetsvoorstel tot wijziging  van art.  2 4 0 wetboek van strafrecht,  kamerstuk 15 836, heb ik reeds  opgemerkt dat het voldoen aan  verdragsverplichtingen ook  w o r d t  beïnvloed door de inachtneming van  de grondwettelijke bepaling betref- fende het briefgeheim (art. 13 GW),  die inhoudt dat het briefgeheim  onschendbaar is, behalve in de  gevallen bij de wet bepaald op last  van de rechter. De bedoelde gevallen  zijn geregeld in art. 100 e.v. van het  W e t b o e k van Strafvordering, waarin  w o r d t voorzien in de mogelijkheid  van opening van brieven met  machtiging van de rechter-commis- saris na de aanvang van een gerech- telijk vooronderzoek, indien aan  bepaalde, strikt omschreven  voorwaarden is voldoen. Van belang  is in dezen de positie van de  postdienst. Het briefgeheim belet dat  poststukken vanwege de postdienst  w o r d e n geopend. Een vermoeden  van een strafbaar feit kan pas rijzen  indien door de omstandigheden  zonder opening hiervan zou blijken  (b.v. doordat de verpakking niet  deugdelijk is of is beschadigd) of  indien de toestemming van degene  aan  w i e het stuk is gericht is  verkregen. Het gevolg van inwerking- treding van het nieuwe art.  2 4 0 is  onder meer dat de reikwijdte  daarvan is beperkt tot de gevallen  waarin de verzending van porno- grafie plaatsvindt zonder dat daarom  uitdrukkelijk is verzocht. Dit laatste  kan pas worden geconstateerd nadat  het poststuk bij de geadresseerde is  aangekomen en diens oordeel over  de gang van zaken bekend is. Pas als  duidelijk is dat de geadresseerde  tegen zijn wil met de inhoud van de  zending is geconfronteerd, is het  delict voltooid. De mogelijkheid dat  door de postdienst poststukken  worden opgehouden, kan zich  vragensteller bedoelde periode  opsporingshandelingen c.q.  vervolging is ingesteld, omdat derge- lijke gegevens door het CBS slechts  per categorie van delicten (in dit  geval de seksuele misdrijven)  worden geregistreerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">In het vigerende Algemeen  Postverdrag (Hamburg 1984) is de  desbetreffende bepaling opgenomen  in artikel 36, onder 4 e. Het zesde lid  van dit artikel bepaalt dat in  voorkomend geval de betrokken  postadministratie dient te handelen  overeenkomstig de in dat land  geldende wetgeving. In concreto  betekent dit dat bij vermoeden van  een strafbaar feit als bedoeld,  aangifte  w o r d t gedaan bij de  commandant van de postale  recherche in een ressort.  Voorzover de informatie van de  Minister van Verkeer en Waterstaat  strekt, is in de bedoelde periode  driemaal aangifte gedaan op  vermoeden van een strafbaar feit.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Een harmonisatie van invoerver- boden inzake voorwerpen of  geschriften welke aanstotelijk zijn  voor de eerbaarheid, staat niet op de  agenda van de besprekingen in  verband met de afschaffing van de  grenscontrole aan de binnengrenzen,  noch tussen de staten die partij zijn  bij het zogenaamd Akkoord van  Schengen. Men gaat ervan uit dat  ieder land over voldoende mogelijk- heden beschikt om op grond van de  eigen wetgeving tegen de  verspreiding van voorwerpen of  geschriften die aanstotelijk worden  geacht voor de eerbaarheid, op te  treden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
