<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001458</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001458&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001458</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027795</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 523</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (Groen Links) over het aantal volmachtstemmen in de gemeente Echt</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 523</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">523</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-02-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-04-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1065</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1066</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1065" allpagenumbers="1065" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgevenj 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="523" onderwerp="het aantal volmacht– stemmen in de gemeente Echt" indiendatum="1991-02-27">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 april 1991), zie Aanhangsel Handelingen nr. 469, Vergaderjaar 1990-1991.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">De Graaff-Nauta</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Hebt u kennis genomen van berichten in de Limburgse pers' over het grote aantal uitgebrachte volmachtstemmen bij de raadsver– kiezingen van 28 november j.l. in de gemeente Echt? Is het u bekend, dat het aantal volmachtstemmen, nl. 1974 stemmen, goed was voor drie van de zeventien raadszetels? Hebt u eveneens kennis genomen van het antwoord van B&amp;W van Echt op de brieven van de gemeente– raadsfractie van Groen Links over deze aangelegenheid, waarin B&amp;W onder meer verwijzen naar het Rijk voor «het nemen van verdere maatregelen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te bevorderen, dat een nader onderzoek wordt verricht naar de wijze waarop het grote percentage volmachtstemmen in Echt tot stand is gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening, dat de bestaande sancties op het ronselen van volmachtstemmen voldoende zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u - bijvoorbeeld in het kader van de eerder door u toegezegde evaluatie van de Kieswet, waaronder het stemmen bij volmacht - bereid verdergaande maatregelen te overwegen, zoals sancties die gericht zijn op het ongeldig maken van de uitslag van de verkiezingen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="1991-01-31" bron=" Limburgs Dagblad, van 31 januan jl. en De Limburger,"> Limburgs Dagblad, van 31 januan jl. en De Limburger,, 31 januari 1991</noot>
         <noot nummer="2" datum="1991-01-29" bron=" Brief, van 18 februari jl. van Burgemeester en Wethouders van Echt aan Groen Links, afd Echt, t.a.v. de heer J. Meeuws. De brief is een reactie op brieven van de heer Meeuws, van 12 oktober en"> Brief, van 18 februari jl. van Burgemeester en Wethouders van Echt aan Groen Links, afd Echt, t.a.v. de heer J. Meeuws. De brief is een reactie op brieven van de heer Meeuws, van 12 oktober en, 29 januari 1991</noot>
         <noot nummer="3"> De toezeygmg tot een evaluatie is gedaan in antwoord op schriftelijke vragen van de leden Van Otterloo en Willems, dd. 30 maart 1 990, Aanhangsel Handelingen nr. 639, Vergaderjaar 1989-1990, en herhaald in antwoord op schriftelijke vragen van de leden Willems en De Cloe, dd. 18 september 1990, Aanhangsel Handelingen nr. 69, Vergaderjaar 1990-1991</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Van de in de vraag bedoelde berichten heb ik kennis genomen. Het aantal van 1974 volmacht– stemmen komt overeen met iets mmder dan driemaal de kiesdeler. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. Bij de op 28 november 1990 gehouden herindelingsverkiezingen was het percentage volmacht– stemmen in de gemeente Echt 17,29%. Bij de provinciale statenver– kiezingen d.d. 6 maart j.l. was het percentage volmachtstemmen in de gemeente Echt 17,50%. Uit een bericht in De Limburger van 14 maart 1991 blijkt dat bij de provinciale statenverkiezingen, 6 maart 1991 het percentage volmachtstemmen in verscheidene gemeenten in Limburg tussen de 15 en 20% ligt. Het hoge percentage volmachtstemmen in Echt wijkt dus niet af van het percentage volmachtstemmen in Limburg. Indien het vermoeden bestaat dat met betrekking tot het stemmen bij volmacht strafbare handelingen zijn gepleegd, kan een onderzoek worden ingesteld waarna door het openbaar ministerie kan worden besloten over te gaan tot strafrechtelijke vervolging. In de gemeente Echt is geen aangifte gedaan van ronselen van volmachten. Ik zie ook overigens geen aanleiding om een nader onderzoek in te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">In de nieuwe Kieswet zijn de bepalingen inzake het ronselen van volmachten aangescherpt. In artikel Y 8 van de Kieswet wordt ronselen van volmachten strafbaar gesteld. Het strafmaximum is hechtenis van ten hoogste een maand of geldboete van de tweede categorie (maximaal f 5000). Ik verwacht dat van deze bepaling een preventieve werking uitgaat. Ik acht het dan ook niet noodzakelijk dit strafmaximum te herzien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
