<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="den. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001388</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001388&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001388</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123360</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 268</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rempt-Halmmans de Jongh en Waalkens (beiden V.V.D.) over de toepassing van methylbromide in de tuinbouw.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 268</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">268</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Rempt-Halmmans de Jongh</persoon>
            <persoon partij="VVD">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-08-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ploeg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">529</item>
         <item attribuut="Eindpagina">530</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 529 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="268" onderwerp="de toepassing van methylbromide in de tuinbouw." indiendatum="21 augustus 1984)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rempt-Halmmans de Jongh</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebbende bewindslieden kennisgeno- men van het jaarverslag 1983 van het  arrondissementsparket 's-Gravenha- ge, waaruit blijkt dat het aantal  processen-verbaal inzake verboden  wijzen van toepassing van methylbro- mide in de tuinbouw aanzienlijk is  gestegen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe staat het met de ontwikkeling van  alternatieve ontsmettingsmiddelen  die tegen een redelijke kostprijs  dezelfde uitwerking hebben?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Ploeg  (Landbouw en Visserij), mede namens  de Ministervan Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer.  (Ontvangen 30 november 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. Hierbij merk ik echter op dat een  groot aantal van de in het jaarverslag  van 1983 opgenomen processen-ver- baal reeds in 1982 is opgemaakt.  Behandeling ter zitting van deze  processen-verbaal heeft in dit geval  echter eerst in 1983 plaatsgevonden.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Met betrekking tot dit punt verwijs ik  naar de op 28 april 1983 aan de  Tweede Kamer aangeboden beleids- notitie inzake methylbromide (Tweede  Kamer, zitting 1982-1983, 17912, nr.  1) en het naar aanleiding daarvan op  4 mei 1983 gehouden mondeling  overleg met de vaste Commissie voor  Landbouw en de vaste Commissie  voor methylbromide als grondont- smettingsmiddel 1981/1983» (Tweede  toezeggingen heb ik de Kamer de  notitie «Onderzoek naar alternatieven  voor methylbromide als grondont- smettingsmiddel 1981/1983» (Tweede  Kamer, zitting 1982-1983, 17912, nr.  3) doen toekomen.  In deze notitie zijn voor een aantal  gewassen als alternatieven voor het  gebruik van methylbromide stomen  en substraatteelt genoemd. Inmiddels  is naar schatting op 200 ha stroomdrai- nage aangelegd.  Tevens zet de omschakeling naar de  teelt op substraat in de groenteteelt,  met name nu de gietwatervoorziening  in het Westland door de betrokken  bedrijven is veilig gesteld, onvermin- derd voort.  In de bloementeelt is het onderzoek  naar de teelt op substraat uitgebreid  en wordt in de praktijk de nodige  ervaring opgedaan. Naar verwachting  zal het totale areaal substraatteelt de  komende winter de 1500 ha overschrij- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
