<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001343</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001343&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001343</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090942</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 339</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rempt-Halmmans de Jongh en Braams (beiden V.V.D.) over het Drinkwaterleidingbedrijf Rotterdam.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 339</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">339</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Rempt-Halmmans</persoon>
            <persoon>de Jongh</persoon>
            <persoon>Braams</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-01-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-03-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">683</item>
         <item attribuut="Eindpagina">684</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="339" onderwerp="het Drinkwaterleidingbe- drijf Rotterdam." indiendatum="2 6 januari 1989)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rempt-Halmmans</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">de Jongh</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Braams</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Nijpels</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat bij de integratie  van de drinkwaterleidingbedrijven in  Zuid-Holland aan het Drinkwaterlei- dingbedrijf Rotterdam voor het  zuidelijk deel een coördinerende rol  is toebedeeld?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat in de nieuw te  vormen  N V . de gemeente Rotterdam  de meerderheid van de aandelen zal  hebben?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het u bekend, dat om die reden  een aantal gemeenten niet bereid is  toe te treden  t o t het nieuw te vormen  waterleidingbedrijf (onder andere de  gemeenten Bernisse, Capelle aan de  IJssel en Rozenburg)?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het u bekend, dat het Drinkwater- leidingbedrijf Rotterdam voor de  komende jaren zeer hoge winstpro- gnoses heeft opgesteld, zoals  f 3 8 , 2  rnln. gulden in 1991?'  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het u bekend, dat de gemeente  Rotterdam in de periode  1 9 7 7 - 1 9 8 3  van uw ministerie toestemming heeft  verkregen om de watertarieven extra  te verhogen teneinde een dreigend  faillissement van het DWL Rotterdam  te voorkomen?  Bent u van mening, dat bij de  berekening van de afkoopsom  rekening gehouden moet worden met  het feit dat zonder deze extra  verhogingen het waterleidingbedrijf  verliesgevend zou zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het u bekend, dat het nieuw te  vormen bedrijf grote investeringen  moet doen in maatregelen  o m de  kwaliteit van de watervoorziening ook  in de toekomst op voldoende niveau  te houden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bent u van mening, dat dergelijke  investeringen van invloed zijn op de  winstprognoses van toekomstige  jaren en dat zij daarbij de afkoopsom  beïnvloeden?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Welke maatregelen denkt u te nemen  teneinde te voorkomen, dat de  dubbelrol van de gemeente Rotterdam  (namelijk als grootste aandeelhou- der in de nieuw te vormen  N V . en  grootste schuldeiser in verband met  de afkoopvergoeding) leidt tot een te  grote winstvergoeding als gevolg van  te optimistische verwachtingen?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Welke maatregelen denkt u te nemen  teneinde te voorkomen, dat het  nieuw te vormen bedrijf met zodanige  financieringslasten (in verband met  de vergoeding aan de gemeente  Rotterdam) te maken krijgt, dat de  voor de waterkwaliteit benodigde  investeringen niet zonder (extra)  tariefsverhogingen kunnen worden  gedaan?  Het gaat hier om een tariefstijging  van ca. 70% over die periode in  plaats van de 37%, die volgens uw  prijzenbeschikking gerechtvaardigd  was).  De directeur van het nieuw te  vormen bedrijf spreekt in zijn  nieuwjaarsrede 1989 zelfs over  bedragen van enkele honderden  miljoenen guldens.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Analyse Drinkwaterleiding Rotterdam  van de Vereniging Krachtwerktuigen, mei  1988.  T o e l i c h t i n g bij  v r a a g 5:  T o e l i c h t i n g bij  v r a a g 7: </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2 en 3  Het is mij bekend dat op uitnodiging  van de gemeente Rotterdam, van de  in totaal 29 gemeenten in het  verzorgingsgebied van de nieuw  gevormde N.V. er reeds zeven  aandeelhouder zijn geworden en dat  verscheidene andere gemeenten de  bereidheid hebben uitgesproken  aandeelhouder te worden. Het is mij  gebleken dat een aantal gemeenten  heeft uitgesproken dat de definitieve  aandelenverhouding binnen de N.V.  onderwerp van een nadere discussie  zou moeten vormen. Ik ben van  mening dat zo'n discussie binnen de  N.V. thuishoort.  sedert 1985 een aanzienlijke vergro- ting van de afzet buiten het eigen  verzorgingsgebied is bereikt. De  overcapaciteit die met name de  oorzaak was van de slechte financiële  positie van het bedrijf is daardoor op  een nuttige wijze aangewend. Er is  naar mijn oordeel geen sprake van  een direct verband tussen de  genoemde tariefsverhogingen en de  hoogte van de afkoopsom. De  hoogte van de afkoopsom is een zaak  van de betrokken contractpartijen  waartoe de rijksoverheid niet  behoort.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Ja. De waterleidingbedrijven zien  zich in toenemende mate geplaatst  voor de noodzaak om nieuwe  investeringen te doen om hun  verantwoordelijkheid voor een  betrouwbare openbare watervoorzie- ning waar te kunnen blijven maken.  Deze investeringen worden mede  veroorzaakt doordat in milieuopzicht  de kwaliteit van de grondstof nog  altijd te wensen overlaat. Dit ook  geldt voor het Drinkwaterleidingbe- drijf van de gemeente Rotterdam. Ik  heb in dit verband geen reden om de  door de directeur van genoemd  bedrijf in zijn nieuwjaarsrede 1989  genoemde cijfers in twijfel te  trekken  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Deze investeringen zullen uiteraard  hun invloed hebben op winstprogno- ses en derhalve op de berekening  van de afkoopsom.  9 en 10  Ik onderschrijf niet dat sprake is van  te optimistische verwachtingen, zoals  uit de beantwoording van eerdere  vragen blijkt. De gemeente Rotterdam  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
