<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dan ook geen sprake. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001361</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001361&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001361</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090960</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 357</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schartman (C.D.A.) over kartelafspraken in de zuivelindustrie en -handel. (lngezonden 21 november 1988)</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 357</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">357</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schartman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-11-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Evenhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-03-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">719</item>
         <item attribuut="Eindpagina">720</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="357" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schartman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de Melkunie ondernemers geld  aangeboden in ruil voor het afsluiten  van een afname-contract ten einde in  België verwerkte melk van de  Nederlandse markt te weren?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is sinds het onderzoek door de  Europese Commissie in de zogenaam- de Meldoc-affaire nagegaan, of uit  het oogpunt van mededeling ongeoor- loofde activiteiten in de melkhandel  daadwerkelijk zijn gestaakt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid de Economische  Controle Dienst opdracht te geven de  handelwijze van de zuivelindustrie te  toetsen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid de kartelafspraken in  de zuivelindustrie en de zuivelhandel  openbaar te maken op grond van de  Wet economische mededinging,  omdat reeds eerder is aangetoond  dat deze afspraken strijdig zijn met  het algemeen belang?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wilt u toezeggen de minimumprijs  voor melk niet af te schaffen, zolang  de kartelafspraken niet openbaar zijn  gemaakt en de Economische  Controle Dienst haar onderzoek nog  niet heeft afgerond?  Nader antwoord van staatssecretaris  (Ontvangen 6 maart 1989)  In antwoord op de vragen van de  heer Schartman over kartelafspraken  in de zuivelindustrie en handel is  door mij een onderzoek in de  zuivelsector toegezegd.  De Economische Controledienst  heeft in mijn opdracht een uitvoerig  onderzoek bij de melkindustrie  uitgevoerd. De melkindustrie heeftop  basis van vrijwilligheid alle medewer- king bij de uitvoering van dit onder- zoek verleend. Over de uitkomsten  daarvan kan ik u het onderstaande  meedelen.  1-5  Wat betreft de vraag of Melkunie  ondernemers geld heeft aangeboden  in ruil voor het afsluiten van een  afname-contract ten einde in België  verwerkte melk van de Nederlandse  markt te weren (vraag 1) is uit het  onderzoek het volgende duidelijk  geworden. Gebleken is dat Melkunie  kortingen verstrekte aan Unigro-fran- chisers, maar dit uitsluitend deed in  het kader van de normale zakelijke  kontakten. Het is ook in de melksector  een niet ongebruikelijke commerciële  praktijk om afhankelijk van de  concurrentiedruk bepaalde condities  te verlenen. Wat betreft de door  Melkunie aangeboden condities ben  ik van mening, dat deze niet abnor- maal of buiten-proportioneel zijn.  Uit het onderzoek is voorts niet  gebleken dat Melkunie met betrekking  tot het op de markt brengen door  Unigro van het Superlabel contacten  heeft gehad met collega-fabrikanten  of bijdragen van collega-fabrikanten  heeft ontvangen ter (gedeeltelijke)  financiering van de gegeven korting.  Van kartelafspraken tussen zuivelfa- brikanten inzake de introductie van  Superzuivel door Unigro is derhalve  niets gebleken. Tot openbaarmaking  van dergelijke afspraken kan - bij  gebreke daarvan - dan ook niet  worden overgegaan.  Ten vervolge op het op bovengenoenv  de vragen onder 4 gegeven antwoord  kan nog worden meegedeeld dat van  de mededingingsregelingen die thans  in het kartelregister zijn opgenomen  in dit verband één regeling van  belang is. Deze regeling  w o r d t  getoetst in verband met de voorbe- reiding van een adviesaanvraag aan  de Commissie economische mededin- ging over een generieke aanpak  (artikel 10  W e t economische  mededinging) van quoterings- en  marktverdelingsregelingen. Ik streef  ernaar deze adviesaanvraag deze  zomer aan deze commissie toe te  zenden.  Door de ECD is tevens onderzoek  gedaan naar de kortingen die door de  zuivelindustrie aan de diverse  afnemers(categorieën) op de  franco-detailhandelsprijs worden  gegeven. Deze kortingen zijn in het  algemeen gebaseerd op kostenver- schillen. Bij een hogere omzet per  afzetpunt dalen de gemiddelde  distributiekosten en wordt een  hogere korting verleend. Verder  kunnen als reden voor het geven van  een korting worden genoemd het  dragen van het debiteurenrisico door  tussen de door de zuivelfabrikanten  verleende kortingen, is het niet  aannemelijk, dat aan dit marktgedrag  een mededingingsregeling ten  grondslag ligt.  W a t betreft de  omvang van de kortingen is niet  gebleken, dat deze in relatie tot de  kosten in de praktijk leidt tot benade- ling van de ambulante handel. Het  mag geen verbazing wekken dat  grote, logistiek goed georganiseerde  bedrijven met een hoge absolute  afname en een hoge melkafname per  distributiepunt een naar verhouding  grotere korting krijgen. Van strijd met  het algemeen belang is mijns inziens  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="koopt"> Zie het artikel Melkunie «koopt» afzet bij  Unigro-afnemers in Missets Oistrifood van  14 november 1988  Nader  a n t w o o r d  Evenhuis (Economische Zaken). </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
