<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001288</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001288&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001288</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027625</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 354</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ruigrok-Verreijt (P.v.d.A.) over de voorgenomen bouw van afvalverbrandingsinstallaties vlak over de Limburgse grens.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 354</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">354</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Ruigrok-Verreijt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-04-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-01-31</item>
         <item attribuut="Beginpagina">719</item>
         <item attribuut="Eindpagina">720</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="719" allpagenumbers="719 720" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="354" onderwerp="de voorgenomen bouw van afvalverbrandingsinstal– laties vlak over de Limburgse grens." indiendatum="1990-04-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ruigrok-Verreijt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 januari 1991), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 616 en 849, vergaderjaar 1989-1990 Op 9 augustus 1990 ontving U de antwoorden op de vragen, gesteld door het kamerlid Ruigrok-Verreijt, betreffende de voorgenomen bouw van afvalverbrandingsinstallaties vlak over de Limburgse grens. Op basis van de mij beschikbare gegevens heb ik U toen geïnfor– meerd. Vervolgens is er van de zijde van mijn regionale milieu-inspectie additionele informatie verstrekt die er toe leidt de beantwoording van vraag 3 als volgt bij te stellen. Het antwoord op deze vraag moet nu luiden: «Er is van Duitse zijde wel overleg geweest met het Provinciaal Bestuur van Limburg over deze voornemens.» Ter toelichting moge dienen dat er tijdens de vergadering van 15 december 1989 van de «Duits– Nederlandse Commissie Ruimtelijke Ordening, Subcommissie Zuid» de herziening van het Gebietsentwick– lungsplan Köln en het Abfallentsor– gungsplan van het Regierungsbezirk Köln aan de orde is geweest. Omdat de voornemens niet erg concreet waren - volgens de Duitse syste– matiek in dit soort zaken komt er pas duidelijkheid zodra iemand een vergunning aanvraagt voor de bouw van een verbrandingsoven of de aanleg van een stortplaats - is een en ander niet diepgaand besproken c.q. kon niet diepgaand worden besproken. Gedeputeerde Staten van Limburg hebben in hun brief BS 42090 van 27 maart 1990 (zie bijlage">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het voornemen van de minister van Milieu van de Westduitse deelstaat Nordrhein Westfalen, om 5 afval– stortplaatsen aan te leggen en 5 vuilverbrandingsinstallaties te bouwen vlak over de grens bij Kerkrade (Limburg) <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zullen de normen die gehanteerd worden voor de vuilverbrandingsin– stallaties overeenstemmen met de Nederlandse Richtlijn Verbranden 1989?' </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er van Duitse zijde overleg geweest met de Nederlandse autori– teiten over deze voornemens? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke zijn de gevolgen voor het milieu en de grondwaterstand (en –kwaliteit) in Limburg? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Heeft het pleidooi, dat u hebt gehouden bij uw Westduitse ambtgenoot naar aanleiding van de bouw van een afvaloven vlak over de grens bij Groningen, voor inspraak van bewoners en besturen tot enig resultaat geleid? Hebben bewoners, bestuurders en milieuorganisaties in Limburg inspraak bij het in vraag 1 genoemde voornemen? Is een verdrag, zoals is bedoeld in het antwoord op schriftelijke vragen van het lid Veldhoen <voetnoot nummer="3"/> en waarin de rechtstoegang van Nederlandse burgers bij Duitse beleidsvoor– nemens in een bilateraal verdrag zou worden geregeld, ooit tot stand gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is de EG-richtlijn inzake Milieu– Effect-Rapportage inmiddels in Duitsland van kracht geworden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zo neen, hebt u de mogelijkheid overwogen, op grond van het EG Verdrag hierover een klacht in te dienen bij het Europese Hof van Justitie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1990-03-27" bron=" De Volkskrant"> De Volkskrant, 27 maart 1990</noot>
         <noot nummer="2"> Zie, met name het antwoord op vraag 3, Aanhangsel van de Handelingen nr. 331, Vergaderjaar 1989-1990</noot>
         <noot nummer="3"> Zie Aanhangsel van de Handelingen nr. 363, vergaderjaar 1983-1984</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
