<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="is de bedoeling dat de controlewerk-" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002308</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002308&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002308</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124280</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1186</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Müller-van Ast (P.v.d.A.) over ethyleen-glycol in sommige Oostenrijkse witte wijnen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1186</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1186</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Müller-van Ast</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-09-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2351</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2352</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1186" onderwerp="ethyleen-glycol \n sommige Oostenrijkse witte wijnen." indiendatum="23 juli 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Müller-van Ast</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het waar, dat de Oostenrijkse  overheid reeds eind maart wist dat  aan sommige Oostenrijkse witte  wijnen ethyleen-glycol was toege- voegd <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat pas eind april de  Oostenrijkse regering de Bondsrepu- bliek heeft gewaarschuwd, dat  ethyleen-glycol aan Oostenrijkse wijn  kon zijn toegevoegd en in een nog  later stadium de Nederlandse  overheid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het gebruikelijk dat, indien ontdekt  wordt dat potentieel giftige produkten  worden geëxporteerd, de overheid  van het importland pas in een laat  stadium over de ontdekking van  toevoeging van giftige stoffen wordt  ingelicht?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar, dat slechts door geatten- deerd te worden op het mogelijk  voorkomen van deze stof, alsmede  door het gebruik van verbeterde  analysemethodes, de Keuringsdien- sten van Waren in staat waren de  ethyleen-glycol in de Oostenrijkse  wijn te vinden? Is de regering van  mening, dat een verbeterde controle  wat betreft de analysemethode  mogelijk is?  Is het waar, dat bij langdurige inname  van geringe hoeveelheden ethyleen- glycol nierbeschadiging kan optreden?  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="2">Is het waar, dat ook in een fles uit  1979 deze stof is gevonden <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Herinnert de staatssecretaris zich de  uitkomsten van verschillende onder- zoeken door de Consumentenbond  naar het voorkomen van sulfiet in  wijnen en de daaruit voortvloeiende  constatering, dat op grote schaal de  desbetreffende wettelijke regeling  werd overtreden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Wat is de stand van zaken met  betrekking tot de reorganisatie van de  Keuringsdiensten van Waren? Is de  regering bereid, het aantal controles  van de Keuringsdiensten van Waren  en het daartoe beschikbare personeel  uit te breiden, nu blijkt dat dit soort  ontwikkelingen slechts door het  aanstellen van tijdelijke krachten kan  worden aangepakt, alsmede daarvoor  de benodigde budgettaire ruimte te  creëren?  </vraag>
      <vraag nummer="9 " voetnoot="1 1 1">Is de regering bereid, in EG-verband  stappen te ondernemen teneinde bij  invoer van schadelijke produkten  sneller ingelicht te worden, en bij het  achterwege of in gebreke blijven  daarvan de desbetreffende overheid  aansprakelijk te kunnen stellen voor  eventuele schade?  <voetnoot nummer="1"/> NRC/Hbl.van 17 juli jl.  <voetnoot nummer="1"/> Het'Binnenhof'van 17 juli jl.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur). (Ontvangen 13 september  1985)  1 en 2  Aangenomen wordt dat met ethy- leenglycol bedoeld wordt: diethy- leenglycol. De ambassade van  Oostenrijk heeft het volgende bericht:  «Naar aanleiding van anonieme tips,  dat aan Oostenrijkse wijn diethyleen- glycol zou zijn toegevoegd, werden op  last van de Oostenrijkse overheid  door de Oostenrijkse Landwirtschaftli- che Chemische Bundesanstalt  onderzoeksmethodes ontwikkeld, ten  einde deze stof in de wijn te kunnen  aantonen. Pas in april 1985 werd bij  een klein aantal wijnbouwbedrijven  uit het Burgenland diethyleenglycol  aangetroffen. De Oostenrijkse over- heid heeft daarop onmiddellijk deze  zich in tanks bevindende wijn in  beslag genomen. Alle tot aan dan toe  beschikbare gegevens duidden erop,  dat de wijnfraude tot een klein gebied  en slechts enkele producenten  beperkt zou blijven. Onmiddellijk  nadat bekend werd, dat vervalste wijn  ook per tank naar handelaren in de  Duitse deelstaat Rheinland-Pfalz  geëxporteerd zou kunnen zijn, heeft  het Oostenrijkse Ministerie van Land- en Bosbouw op 25 april 1985 de  Duitse autoriteiten ingelicht.  Aangezien er op dat tijdstip nog  geen aanwijzingen bestonden, dat  vervalste wijn ook in Nederland  terecht was gekomen, heeft het  Oostenrijkse Ministerie niet ook te  zelfdertijd de Nederlandse autoriteiten  op de hoogte gesteld.».  tie Centrum van het RIVM te Bilthoven  heeft een overzicht opgesteld van de  gezondheidsrisico's van diethyleengly- col <voetnoot nummer="1"/>. Hieruit komt geen nierschade  naar voren als gevolg van chronische  belasting met geringe hoeveelheden,  wel de mogelijkheid van nierfunctie- stoornis als gevolg van een kortduren- de zware belasting. Hij veronderstelt  echter tevens dat de door diethyleen- glycol veroorzaakte nierinsufficiëntie  reversibel is.  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="1">Ja.  wijnen een disproportioneel hoog  percentage van het totaal uitmaken.  Gezien het antwoord van de  Ambassade van Oostenrijk, waren de  autoriteiten van de Bondsrepubliek  Duitsland al 11 weken op de hoogte  van het bestaan van ondeugdelijke  wijn, toe de eerste berichten daarover  in de pers verschenen. Overleg in  EG-verband is er dan ook mede op  gericht het bestaande meldingssys- teem beter te doen functioneren.  <voetnoot nummer="1"/> Ned. Tijdschr. Geneeskd. 1985; 129: nr. 31.  Ja. De constatering van de Consumen- tenbond dat op grote schaal te hoge  sulfietgehalten in wijn werden  gevonden kon door de Keuringsdienst  van Waren echter niet bevestigd  worden.  Ik moge overigens verwijzen naar  het antwoord, 8 maart 1985  gegeven op de vragen terzake van de  leden Oomen-Ruijten en Andela-Baur  (Tweede Kamer, vergaderjaar 1984- -1985, Aanhangsel, 580).  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Over de stand van zaken met betrek- king tot de vorming van de Rijkskeu- ringsdienst van Waren is de Kamer  onlangs uitvoerig ingelicht bij brief  van 3 juni 1985 (Tweede Kamer  1984-1985, 17495, nr. 11). De Keu- ringsdienst van Waren is gedurende  de laatste jaren in staat gesteld zich  uit te breiden. In het onderhavige  geval is niet gebleken van een  structureel tekort aan menskracht. Het  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
