<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001387</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001387&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001387</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114947</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 466</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (V.V.D.) over het storten van Belgisch baggerslib in de Westerschelde.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 466</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">466</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-01-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-02-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">921</item>
         <item attribuut="Eindpagina">922</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="466" onderwerp="het storten van Belgisch baggerslib in de Westerschelde." indiendatum="17 januari 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 februari 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat a.i.">Winsemius</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de Belgische  overheid een vergunning wenst,  wellicht reeds heeft aangevraagd  voor het storten van Belgisch  baggerslib in het Nederlandse  gedeelte van de Westerschelde, dat  de maximaal toelaatbare waarden  van cadmium en p.a.k.-verbindingen  (teerachtige stoffen) daarbij worden  overschreden en dat de juiste  samenstelling van het slib overigens  zelfs bij de Belgische overheid nog  niet bekend is, omdat de analyse van  bodemmonsters nog in volle gang is?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de minister aangeven, welke  invloed zo'n eventuele storting kan  hebben op de kwaliteit van het  oppervlaktewater in de Westerschel- de en of er enige kans bestaat, dat  dergelijk gestort slib in een later  stadium opnieuw zou moeten worden  opgebaggerd in verband met het nog  te ontwikkelen beleid ten aanzien van  preventie en sanering van vervuiling  van Nederlandse onderwaterbodems?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is Nederland op grond van b.v.  internationale afspraken verplicht en,  zo ja, onder welke voorwaarden, het  storten van dergelijk slib te gedogen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">baar en/of denkbaar voor het storten  van dergelijk slib en is daarnaar ooit  onderzoek gedaan?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar, dat de gemeenten  Vlissingen, Oostburg en Reimerswaal  hebben verzocht om een informatie- bijeenkomst omtrent bedoeld  Belgisch voornemen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zo ja, zal de minister dit verzoek  inwilligen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Door de Belgische overheid zijn twee  vergunningen ingevolge de Wet  verontreiniging oppervlaktewateren  aangevraagd. Eén aanvraag betreft  het storten van specie afkomstig van  Belgisch grondgebied in de Wester- schelde; de andere aanvraag is  bedoeld voor het terugstorten van in  de Westerschelde gebaggerde  specie.  De vragen van de geachte afgevaar- digde hebben betrekking op de  eerstgenoemde vergunningaanvraag.  Deze aanvraag doorloopt thans de  gebruikelijke procedure in het kader  van de Wet Algemene Bepalingen  Milieuhygiëne. Een ontwerp-beschik- king zal naar verwachting binnen  enkele weken ter visie worden  gelegd.  De samenstelling van de te storten  specie is bekend. De analyseresulta- ten van Belgische monsters en  Nederlandse contra-monsters van de  specie afkomstig uit België waren  reeds bekend voor het indienen van  de desbetreffende vergunningaan- vraag. Het ziet er naar uit dat de  momenteel in Nederland gehanteerde  grenswaarden (grens klasse 4  specie) voor polycyclische aromaten  en wellicht ook voor cadmium  worden overschreden. In dat geval  zou de specie beschouwd moeten  worden als zogenaamde 'klasse 4  specie'.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Gezien de samenstelling van de  specie zal de storting een negatief  effect hebben op de kwaliteit van het  oppervlaktewater van de Wester- schelde. In het huidige landelijk  beleid is geen ruimte voor een  ongecontroleerde berging van klasse  4 specie.  Als gevolg van de getijstromen ter  plaatse van de stortvakken (erosie) is  het te verwachten dat na eventuele  storting de specie wordt opgenomen  en verspreid. Wederom opbaggeren  van deze specie is dan niet meer  mogelijk.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Neen. Er zijn geen internationale  verplichtingen op grond waarvan  Nederland het storten van verontrei- nigd slib uit België moet accepteren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In het vooroverleg ten behoeve van  de vergunningverlening ingevolge de  Wet verontreiniging oppervlaktewate- </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
