<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0000069</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000069&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000069</item>
         <item attribuut="Document-id">0000089668</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 30</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Tiesinga-Autsema (D66) inzake militaire hospitalen en de gezondheidszorg voor militairen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 30</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">30</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tiesinga-Autsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-05-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Houwelingen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-05-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">59</item>
         <item attribuut="Eindpagina">60</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="30" onderwerp="" indiendatum="25 mei 1989)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tiesinga-Autsema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 mei 1989)">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen 30 mei 1989">heer V a n H o u w e - l i n g e n staatssecretaris van Defensie.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat de exploitatiekosten  van een Centraal Militair Hospitaal  (CMH) naast en in verbinding met  het in aanbouw zijnde Academisch  Ziekenhuis Utrecht (AZU) zo hoog  uitvallen, dat deze niet passen  binnen de begroting van het Minis- terie van Defensie?  Om welke bedragen gaat het, mede  in relatie tot eerder door Defensie en  W V C genoemde bedragen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoever is men met de bouw, gezien  het feit, dat de eerste paal nu al  weer bijna een jaar geleden is  geslagen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Overweegt de staatssecretaris het  Militair Hospitaal Overveen (MHO)  nu ook de krijgsmachthospitaal- functie ten behoeve van de andere  krijgsmachtdelen te geven, c.q. naar  het MHO taken over te hevelen die  volgens de planning door het CMH  te Utrecht zouden worden verricht?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">W a t zijn de plannen met betrekking  tot de perifere teams?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kan het contract met het AZU  worden verbroken, en tot welke  prijs?  W a t voor verdere consequenties  heeft deze ontwikkeling voor het  militair personeel, de kwaliteit van de  gezondheidszorg van militairen op  korte en langere termijn en voor  Defensie in het algemeen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Nee.  Voor de exploitatiekosten van het  CMH worden gehanteerd de bereke- ningen uit het rapport Van der Vlis,  waaruit resulteert een bedrag van  Mf 35,2 op jaarbasis (prijspeil 1987).  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De eerste paal voor het Centraal  Militair Hospitaal is door mij op  2 4  oktober 1988 geslagen. De vorderin- gen in de bouw verlopen volgens  planning, hetgeen inhoudt dat de  funderingswerkzaamheden gereed  zijn en de aannemer bezig is met de  ruwskeletbouw.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Nee.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">In vijf algemene ziekenhuizen in  respectievelijk Heerenveen, Roosen- daal, Den Helder, Den Haag en  Eindhoven zullen perifere teams  worden geplaatst. De overeenkomst  voor het perifeer team in Heerenveen  w o r d t 30 mei a.s. getekend. Het  tekenen van de overeenkomsten voor  de overige perifere teams is in de  maanden daarna voorzien. Van een  zesde perifeer team in het oosten  van het land is afgezien omdat het  verwachte militair patiëntenaanbod  in die regio dat niet zou rechtvaardi- gen.  Aldaar zal een aangepast verwijzings- beleid worden gevoerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Er is geen reden de goede samenwer- king tussen het AZU en het CMH te  verbreken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Gelet op de relatie met vraag 1 en  het daarop gegeven antwoord is dit  niet aan de orde.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
