<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001518</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001518&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001518</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091117</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 514</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over de MER-verplichting.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 514</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">514</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-05-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1031</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1032</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="514" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 mei 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">N ij pels</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministervan Landbouw en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Deelt u de mening, dat het gemeen- tebestuur van Leiderdorp reeds lang  voor de aanvrage om vergunning tot  het oprichten en instandhouden van  een stortplaats op «De Does» van de  (aankomende) MER-plicht op de  hoogte had kunnen zijn en dus lang  voor de feitelijke aanvraag met de  voorbereiding van een MER had  kunnen beginnen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="2">Zo ja, waarom hebt u dan toch  ontheffing verleend, terwijl het  blijkens de gewisselde stukken  uitdrukkelijk de bedoeling was  slechts in uitzonderlijke gevallen bij  wijze van overgangsrecht ontheffing  van de MER-plicht mogelijk te  maken?'  Zo neen, hoe verhoudt zich dit  gegeven dan met de uitspraak <voetnoot nummer="2"/> van  een ambtenaar van het ministerie van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieuhygiëne, dat de  ontheffing ten onrechte is verleend,  juist omdat de gemeente gezien de  voorpubliciteit voldoende tijd had  gehad om een MER op te stellen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunt u bevestigen, dat het tevens  steeds in de bedoeling heeft gelegen  elk verzoek tot ontheffing van de  MER-verplichting afzonderlijk op zijn  eigen merites te beoordelen en dat  ontheffing in het ene geval niet als  argument mag gelden om ook in een  ander geval ontheffing te verlenen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zo ja, hoe is het dan mogelijk dat op  dezelfde datum (18 november 1987),  waarop ontheffing is verleend inzake  de vergunning voor de stortplaats in  Leiderdorp, ook nog eens voor de  aanvragers positief is beschikt in 39  andere ontheffingsverzoeken?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kunt u aan de hand van de beschikkin- en aantonen, dat in ieder van deze  4 0  gevallen op grond van de stand van  de voorbereiding van de activiteit in  steeds dat concrete geval over het  ontheffingsverzoek is geoordeeld en  beschikt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Deze uitspraak is gedaan tijdens een  zitting van de Raad van State, afdeling  Geschillen van bestuur, op 3 maart 1988  inzake het verzoek van de Stichting Leefbaar  Leiderdorp tot schorsing van de ontheffing  van 18 november 1987. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Neen. De aanvraag voor de Afvalstof- fenwetvergunning werd op 29  augustus 1986 ingediend. Weliswaar  was op 1 mei 1986 de uitbreiding  van de  W e t algemene bepalingen  milieuhygiëne met de regels met  betrekking tot milieu-effectrapportage  in werking getreden, maar op die  datum was niet duidelijk wanneer het  Besluit milieu-effectrapportage,  waarin de m.e.r.-plichtige activiteiten  en besluiten staan, in werking zou  treden. Dat besluit trad ruim een jaar  later, op 1 september 1987, in  werking. Dit betekent dat het  gemeentebestuur van Leiderdorp in  1986 wettelijk niet verplicht was om  voor de aanvraag van de vergunning  voor de stortplaats «de Does» een  milieu-effectrapportage uit te voeren.  Het gemeentebestuur van Leiderdorp  had overigens wel op de vrijwillige  basis met het opstellen van een  milieu-effectrapport kunnen begin- nen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De ontheffing is verleend op grond  van het feit dat de voorbereiding van  het besluit op het moment van in  werking treden van de m.e.r.-plicht  op 1 september 1987 reeds zover  was gevorderd dat in redelijkheid  geen milieu-effectrapport meer kon  worden verlangd. Op dat tijdstip  waren de  o n t w e r p b e s c h i k k i n g e n op  korte termijn te verwachten. Bedoelde  passage uit de door u aangegeven  Kamerstukken heeft betrekking op  een spaarzaam gebruik van het  overgangsrecht door middel van  ontheffingen. Op zichzelf moet  worden aangenomen dat de verzoe- ken reeds selectief zijn ingediend.  Voorts moet gelet worden op het  aantal milieu-effectrapportages dat  reeds voor de datum van 1 september  1987 is gestart.  de activiteit óf van het besluit op het  tijdstip waarop de m.e.r.-plicht in  weking treedt, reeds zover is gevorderd,  dat het maken van een milieu-effect- rapport naar het oordeel van de  Ministers van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer  en van Landbouw en Visserij redelij- kerwijs niet meer kan worden  verlangd. Alle verzoeken tot ontheffing  van de m.e.r.-plicht op grond van  artikel 41 e, tweede lid, zijn beoordeeld  aan de hand van één maatstaf: is de  vergunningaanvraag voor 1 septenv  ber 1987 ingediend (bij besluiten op  verzoek) of is het ontwerpbesluit  voor 1 september 1987 ter inzage  gelegd (bij besluiten niet op verzoek).  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Op 18 november 1987 is niet over  39 ontheffingsverzoeken positief  beschikt maar over zeven gevallen.  De andere beschikkingen zijn op  andere data afgegeven. Voor het  overzicht van alle ontheffingsverlenin- gen moge ik vewijzen naar  het antwoord op de vragen van de  leden van Es en Swildens-Rozendaal  (nr.  2 8 7 8 8 0 2 6 6 0 , februari 1988),  waarin tevens is aangegeven hoe het  begrip «vergevorderde stand van de  procedure» bij de ontheffingverlening  is gehanteerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">In het antwoord op vraag 4 is  aangegeven dat de wet  ( W a b m , art.  4 1 e , lid 2) de mogelijkheid biedt op  grond van de mate van voorbereiding  van de activiteit of op grond van de  stand van de procedure ontheffing  van de m.e.r.-plicht te verlenen. In de  beschikkingen is steeds aangegeven  op welke gronden deze berust.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
