<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001110</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001110&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001110</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035517</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 187</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Melkert en Feenstra (beiden PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu-beheer over verbranding van schadelijk chemisch afval bij de Afval Verwerking Rijnmond.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 187</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">187</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Melkert</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Feenstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-07-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-12-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">381</item>
         <item attribuut="Eindpagina">382</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="381" allpagenumbers="381" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="187" onderwerp="verbranding van schadelijk chemisch afval bij de Afval Verwerking Rijnmond." indiendatum="1989-07-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Melkert</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Feenstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu– beheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 december 1989) Recent verschenen berichten in de pers betreffende verkeerde analyse– uitkomsten van een aantal monsters chemisch afval waarin hoge gehaltes aan PCB's waren gevonden en dat verwerkt is bij de AVR, geven mij aanleiding u terzake nader te infor– meren. Zoals bij brief van 8 augustus j.l. in antwoord op vragen van de leden der Kamer, de heren Melkert en Feenstra' werd vermeld, zijn bij het onderzoek uitgevoerd door DCMR en de Hoofdinspectie Milieu– hygiëne over het jaar 1988, onregel– matigheden geconstateerd met betrekking tot de verwerking van chemisch afval bij de AVR. Daarbij was onder meer geconstateerd dat in de huisvuilovens chemisch afval was verbrand met een te hoog gehalte aan PCB's. Het desbetreffende onderzoeksrapport werd aan het Openbaar Ministerie te Rotterdam aangeboden en was aanleiding voor de behandelend officier van justitie onderzoek te doen naar mogelijke gepleegde strafbare feiten. Een van de te onderzoeken strafbare feiten betrof de vermoedelijke verwerking van 200 ton chemisch afval met gehaltes aan PCB's van meer dan 50 ppm (tot zelfs 6000 ppm). Onderzoek heeft uitgewezen dat door een administratieve omissie het resultaat van de analyses van een aantal monsters ten onrechte werd uitgedrdukt in milligrammen, terwijl bedoeld was microgrammen. Dit heeft tot gevolg dat waar mogelijk sprake was van 6000 ppm in werke– lijkheid sprake was van 6 ppm, waarmee de AVR onder de norm gebleven was in plaats van ver daar boven. Ik meen dat u van dit gegeven op de hoogte dient te zijn. De officier heeft de AVR van dit feit schriftelijk op de hoogte gesteld en medegedeeld dat het onderzoek zich niet verder tot dat strafbare feit zal uitstrekken. Daar sprake is van een aantal mogelijke strafbare feiten, is hiermee het onderzoek niet afgerond maar zal zich verder richten op de overige feiten. Omdat de genoemde fout gemaakt is door een extern bureau dat de analyses in opdracht van mijn departement heeft verricht heb ik inmiddels aan de AVR te kennen gegeven deze misslag te betreuren. Het lopende onderzoek van de officier van justitie is via krantenbe– richten op 19 juli 1989 in de openbaarheid gekomen, kort na het bekend worden van de verontrei– niging van melk en kaas van koeien uit het Lickebaertgebied met dioxines. Naar aanleiding daarvan is wel gesuggereerd dat er een verband zou bestaan tussen het verbranden van PCB's in daartoe niet geschikte ovens en de geconstateerde dioxine– verontreiniging. Er dient echter op gewezen te worden dat uit eerder 'erricht onderzoek gebleken is dat ook emissies van PCB aangetoond; de concentraties hiervan waren echter zo laag dat kwantificering met de beschikbare technieken niet mogelijk was. De geconstateerde fout inzake concentraties PCB in het afval van de AVR geeft dan ook geen aanleiding de conclusie over de dioxineveront– reiniging door de AVR bij te stellen.">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is geconstateerd, dat bij de Afval Verwerking Rijnmond schadelijk chemisch afval is verbrand in ovens, bestemd voor de verwerking van huisvuil?' Zo ja, in welke periode? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn het bedrijf versoepelde verwer– kingsprocedures toegestaan in verband met de omvang van het aanbod van chemisch afval? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke stappen hebt u inmiddels ondernomen naar aanleiding van de geconstateerde feiten en ter voorkoming van een mogelijke herhaling? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Wordt enig mogelijk verband onderkend met de feiten inzake dioxine-vervuiling in het weidegebied nabij de AVR-installaties zoals medegedeeld in uw brief aan deze Kamer van 14 juli jl.? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u het rapport van de regionale inspectie voor de Volksgezondheid en de dienst Centraal Milieubeheer Rijnmond onmiddellijk aan deze Kamer zenden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie het Rotterdams Nieuwsblad van 19 juli</noot>
         <noot nummer="2"> Zie kamerstuk 18 319, nr. 4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen nr. 813, Vergaderjaar 1988-1989</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
