<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geschonden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001844</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001844&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001844</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123816</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 724</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kosto (P.v.d.A.) over behandeling van de post van een huurster van een postbus te Utrecht.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 724</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">724</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-04-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1429</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1430</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="724" onderwerp="behandeling van de post van een huurster van een posjfiuste Utrecht." indiendatum="7 februari 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kosto</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het de bewindslieden bekend, dat  de huurster van een postbus te j  Utrecht, mevrouw P. M., op 31 januari  jl. na tussenkomst van haar advocaat  heeft vernomen, dat voor haar  bestemde post eerst gekopieerd zou  moeten worden, en wel in opdracht  van de politie <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Indien komt vast te staan, dat in het  aangegeven geval post is gekopieerd  dan wel op andere wijze met poststuk- ken van de huurster is omgegaan,  anders dan met het doel van vervoeren  en bezorgen, dan wel enigerlei  registratie van haar post heeft  plaatsgevonden, willen de bewindslie- den dan mededelen op welke wettelijke  grondslag één en ander is gebeurd,  welke autoriteiten terzake toestenv  ming hebben gegeven en hoe de  mogelijke bevoegdheden van justitiële  ambtenaren zich verhouden tot die  van ambtenaren van de PTT?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de bewindslieden bekend, of  gebeurtenissen als hier vermeld vaker  zijn voorgekomen en zijn zij bereid, zo  nodig een onderzoek te doen instellen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1">Welke waarborg kunnen de bewinds- lieden geven, dat door of vanwege de  overheid geen inbreuk wordt gemaakt  op de persoonlijke levenssfeer, die  terzake van de diensten van de PTT is  verankerd in artikel 13 van de Grond- wet?  <voetnoot nummer="1"/> Aan de bewindslieden zijn de gegevens ter  hand gesteld waarover vragensteller kan  beschikken.  Antwoord  Antwoord van Minister Rietkerk  (Binnenlandse Zaken), mede namens  de Staatssecretaris van Verkeer en  Waterstaat. (Ontvangen 17 april 1985)  1 t/m 3  In het desbetreffende geval is ten  behoeve van de BVD het adres van  afzenders van poststukken genoteerd  of, indien dit onleesbaar was, is de  buitenzijde van poststukken gekopi- eerd. Van de inhoud van de poststukken  is op geen enkele wijze kennisgeno- men.  Op grond van artikel III, 3 derde lid,  van het Koninklijk besluit van 5  augustus 1972, houdende regeling  van de taak, de organisatie, de  werkwijze en de samenwerking van  de inlichtingen- en veiligheidsdiensten  (Stb. 437) is het Hoofd van de BVD  bevoegd zich voor het verkrijgen van  gegevens te wenden tot andere  overheidsorganen, -diensten en  ambtenaren, die geacht kunnen  worden deze gegevens te kunnen  verstrekken. Deze werkzaamheden  worden verricht met inachtneming  van de terzake geldende bijzondere  wettelijke voorschriften, zoals die  betreffende het briefgeheim.  Artikel 13 Grondwet bepaalt, dat het  briefgeheim onschendbaar is, behalve,  in de gevallen bij de wet bepaald, op  last van de rechter. Het briefgeheim  strekt zich evenwel niet uit over de  uiterlijke kenmerken van brieven,  zoals adresvermeldingen.  De personeelsleden van de PTT zijn  op grond van artikel 59 ARAR resp.  artikel 38 AOB tot geheimhouding  verplicht van hun in de uitoefening  van hun ambt ter kennis gekomen  gegevens (zoals adresgegevens en de  bekendheid met het bestaan van de  correspondentie tussen afzender en  ontvanger), voorzover deze verplich- ting uit de aard der zaak volgt. Deze  artikelen gelden ook tegenover  andere overheidsfunctionarissen.  Deze verplichting tot geheimhouding  geldt niet voorzover aan een over- heidsorgaan, zoals de BVD krachtens  wettelijk voorschrift en in overeen- stemming met de overigens geldende  regels, inlichtingen worden verstrekt  die noodzakelijk zijn voor de goede  vervulling van de taak van dat orgaan.  Over de gang van zaken in het  onderhavige geval heb ik de vaste  commissie voor de inlichtingen- en  veiligheidsdiensten reeds ingelicht.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ook BVD-ambtenaren zijn naar huidig  recht gehouden het in artikel 13  Grondwet verankerde briefgeheim te  eerbiedigen. Het briefgeheim is dan  ook, zoals moge blijken uit de antwoor- den op de vragen 1 t/m 3, niet  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
