<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="heeft kunnen wijden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001120</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001120&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001120</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114680</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 200</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over een enquete uitgevoerd door de Verenigde Naties.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 200</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">200</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kappeyne van de Coppello</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">397</item>
         <item attribuut="Eindpagina">398</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="200" onderwerp="een enquête uitgevoerd door de Verenigde Naties" indiendatum="8 oktober 1985)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat Nederland niet mee  heeft gedaan aan de enquête «First  United Nations survey on the situation  of women and the administration of  criminal justice systems», zoals  vermeld in het verslag van het  «Seventh United Nations Congress on  the prevention of crime and the  treatment of offenders»?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="1">Zo ja, waren daar speciale redenen  voor?  Hoe verhoudt zich eventueel niet  meedoen tot het onderzoek naar  beleid in het buitenland op het gebied  van aanranding en verkrachting,  vrouwenmishandeling en ongewenste  intimiteiten, in opdracht van het  DCE <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt de staatssecretaris de mening  dat het zeer zinning zou zijn geweest  wèl aan de bovengenoemde enquête  mee te doen?  Toelichting bij vraag 1  De enquête handelt o.a. over toename  van geweld tegen vrouwen, aard van  het geweld, maatregelen daartegen  en het effekt daarvan.   Directie Coördinatie Emancipatiebeleid.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris  Kappeyne van de Coppello (Sociale  Zaken en Werkgelegenheid). (Ontvan- gen 18 november 1985)  1 en 2  Jaarlijks wordt door verschillende  organen van de Verenigde Naties een  groot aantal enquêtes gehouden.  Deze worden toegestuurd aan de  Minister van Buitenlandse Zaken, aan  bij het onderwerp betrokken bewinds- lieden of aan correspondenten voor  bepaalde onderwerpen.  Er wordt altijd naar gestreefd deze  enquêtes zorgvuldig te beantwoorden.  De beantwoording is echter vaak  bijzonder tijdrovend. Ook deze  enquête bevatte een groot aantal vaak  niet eenvoudig te beantwoorden  vragen. Helaas heeft de bantwoording  daardoor vertraging ondervonden en  is deze niet tijdig voor het Seventh  United Nations Congress of the  Prevention of Crime and the Treatment  of Offenders ingezonden.  Uit het ten behoeve van dit Congres  opgestelde rapport «The fair treatment  of women by the criminal system»  blijkt overigens op verschillende  plaatsen dat men wel over gegevens  uit Nederland beschikte.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Het niet meedoen aan deze enquête  staat geheel los van het onderzoek  naar het beleid in het buitenland op  het gebied van aanranding en ver- krachting, vrouwenmishandeling en  ongewenste intimiteiten. Dit onder- zoek was uitdrukkelijk bedoeld om de  beleidsontwikkeling ten aanzien van  tegen vrouwen en meisjes te stimule- ren door kennis te nemen van be- leids(maatregelen) in het buitenland  op dit terrein. Het onderzoek heeft  zich daarbij niet beperkt tot overheids- beleid en tot de informatie die van  overheidswege wordt verstrekt.  Het onderzoek had niet tot doel - en  heeft zich ook niet daarop gericht - om gegevens te verzamelen over  aard, omvang en gevolgen van  seksueel geweld in het buitenland.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Tijdens het Congres is niet gebleken,  dat het ontbreken van Nederlandse  antwoorden van invloed is geweest  op de overigens summiere bespreking  die het Congres aan dit onderwerp  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
