<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001727</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001727&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001727</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099441</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 784</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eisma en Wolffensperger (beiden D66) over het doden van vogels tijdens grasmaaiwerkzaamheden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 784</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">784</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Eisma</persoon>
            <persoon partij="D66">Wolffensperger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-07-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-08-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1577</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1578</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="784" onderwerp="het doden van vogels tijdens gras- maaiwerkzaamheden." indiendatum="5 juli 1988)">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Eisma</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Wolffensperger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 augustus 1988).">
         <antwoorder functie="" ministerie="Verkeer en Waterstaat"/>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Zijn onlangs honderden vogels  gedood tijdens grasmaaiwerkzaamhe- den bij het verkeersknooppunt  Holendrecht en is hiervoor proces-ver- baal opgemaakt?'  Is Rijkswaterstaat bekend met de  broedplaatsen van vogelkolonies  waar maaiwerkzaamheden verricht  worden en is desondanks opdracht  verstrekt tot maaiwerkzaamheden  aan de onderhavige wegbermen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Op welke wijze zal Rijkswaterstaat  dergelijke incidenten in de toekomst  trachten te voorkomen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">W o r d t een vervolging ingesteld, gelet  op het bepaalde in artikel 28 Vogel- wet?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie het Algemeen Dagblad van 29 juni  j l .  en NRC/Handelsblad van dezelfde datum. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Er is inmiddels proces-verbaal  opgemaakt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Rijkswaterstaat is in het algemeen  bekend met broedplaatsen van  vogelkolonies in gebieden waar  maaiwerkzaamheden moeten worden  verricht. Met betrekking tot de  situatie nabij Holendrecht was de  regionale directie Noord-Holland van  Rijkswaterstaat sinds 1981 bekend  met de aanwezigheid van een  broedkolonie op een schiereiland in  de waterberging gelegen tussen  rijksweg 2, ter hoogte van km  3 5 , 0  en rijksweg 9 (Gaasperdammerweg).  Sinds 1981 is dan ook het maaipro- gramma aangepast.  Omdat bij het toezichthoudend  RWS-personeel geen bijzondere  omstandigheden bekend waren, is  aan de aannemer op 23 juni  j l .  opdracht gegeven om op de gebrui- kelijke wijze het maaiprogramma uit  te voeren.  Dit jaar heeft de broedkolonie zich  uitgebreid tot in de taluds van het  aangrenzende weglichaam hetgeen  niet door Rijkswaterstaat voorafgaand  aan het maaien is vastgesteld.  Eerder telefonisch contact tussen de  Vogelwerkgroep Amsterdam en  Rijkswaterstaat waarin door de  werkgroep mededeling is gedaan  over een waarschijnlijke uitbreiding  van de broedkolonie is binnen  Rijkswaterstaat onjuist geïnterpre- teerd. Verondersteld werd dat deze  uitbreiding betrekking had op buiten  het maaiprogramma vallende  bermen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Op 1 juli 1988 heeft op initiatief van  de desbetreffende regionale directie  Noord-Holland een gesprek plaatsge- vonden met de Vogelwerkgroep  A m s t e r d a m . In dit gesprek is het  gebeurde geëvalueerd en zijn de  volgende afspraken gemaakt:  a. De communicatie zal worden  verbeterd (korte lijnen). Zowel  Rijkswaterstaat als Vogelwerkgroep  zullen op zeer korte termijn de  namen van direkt-betrokkenen aan  elkaar bekend maken. Binnen de  directie Noord-Holland zullen  duidelijker afspraken worden  gemaakt.  b. De Vogelwerkgroep zal Rijkswater- staat adviseren over de uitvoering  van werkzaamheden (bijv. het  maaien). Dit laat onverlet dat  Rijkswaterstaat verantwoordelijk is.  c. Getracht zal worden een medewer- ker van de Vogelwerkgroep deel te  laten nemen aan de periodieke  inspectieronde van de kantonniers.  Dit met als tweeledig doel de  kantonniers attent te maken op de  aanwezigheid van vogelkolonies en  tevens de kantonniers enige training  en inzicht te geven.  d. Er zal een overzicht worden  gemaakt van de beheersgebieden  van de dienstkringen in Noord-Hol- land. Op dit overzicht worden  aangegeven:  getroffen om te verhinderen dat de  jonge vogels de wegen kunnen  betreden (plaatsen van gaas).  g. Landelijk zal Rijkswaterstaat het  gebeurde in Noord-Holland bij alle  regionale directies onder de aandacht  brengen en zorgen dat overeenkom- stige maatregelen worden getroffen  o m te voorkomen dat elders in het  land een vergelijkbare, zeer betreurde,  situatie kan ontstaan. Ook zullen de  te nemen maatregelen ter kennis  w o r d e n gebracht van de hoofden van  de provinciale waterstaatdiensten,  aan de Vereniging van Nederlandse  Gemeenten en aan de Unie van  Waterschappen met de aanbeveling  zoveel mogelijk overeenkomstig te  handelen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In opdracht van de Officier van  Justitie van Amsterdam zal door de  Algemene Inspectie Dienst een nader  onderzoek  w o r d e n ingesteld.  Afhankelijk van de resultaten van dit  nader onderzoek zal beslist worden  of er vervolging ingesteld zal  w o r d e n .  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
