<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ding meer. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001840</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001840&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001840</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123812</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 720</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Engwirda (D'66), Hummel (P.v.d.A.), Mateman (C.D.A.) en Van Rey (V.V.D.) over de honorering van medische specialisten in academische ziekenhuizen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 720</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">720</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Engwirda</persoon>
            <persoon>Hummel</persoon>
            <persoon>Mateman</persoon>
            <persoon>Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-04-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1421</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1422</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984- 1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="720" onderwerp="de honorering van medische specialisten in academi- sche ziekenhuizen" indiendatum="28 maart 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Engwirda</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Hummel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de in december 1981  door uw ambtsvoorganger voorgestel- de honoreringsregeling medische  specialisten in academische ziekenhui- zen nog steeds niet door alle acade- mische ziekenhuizen wordt nageleefd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, waarom antwoordde u dan op  31 augustus 1984 naar aanleiding van  door de commissie voor de Rijksuitga- ven op grond van het Jaarverslag  1983 van de Algemene Rekenkamer  gestelde vragen, dat:  a. de colleges van bestuur van de  rijksuniversiteiten en de besturen van  academische ziekenhuizen inmiddels  een regeling getroffen hebben met  betrekking tot de uitvoering van de  overgangsfase van de honoreringsre- geling medische specialisten;  b. derhalve het treffen van sanctie- maatregelen overbodig is gebleken?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat de honoreringsregeling  medische specialisten tot dusverre  niet of onvoldoende wordt nageleefd,  omdat de functiewaardering van de  betrokken medische specialisten, die  van deze regeling onderdeel uitmaakt,  nog steeds niet is afgerond?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke maatregelen zult u nemen om  te waarborgen, dat de ruim 3 jaar  geleden vastgestelde honoreringsre- geling medische specialisten academi- sche ziekenhuizen op zo kort mogelijke  termijn door alle academische  ziekenhuizen wordt nageleefd?  Toelichting op vraag 1  Zie o.a. het jaarverslag van de  Algemene Rekenkamer over 1983, blz.  77, waar geconstateerd wordt dat met  de invoering van deze landelijke  regeling weinig voortvarendheid  betracht wordt, waardoor bij verschil- lende academische ziekenhuizen nog  steeds grote rechtsongelijkheid  bestaat.  Toelichting op vraag 2  Zie de door de commissie voor de  Rijksuitgaven naar aanleiding van het  jaarverslag van de Algemene Reken- kamer gestelde vragen (18313, nr. 8)  en de antwoorden van de minister  (18313, nr. 29).  Antwoord  Antwoord van Minister Deetman  (Onderwijs en Wetenschappen).  (Ontvangen 17 april 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ten aanzien van de honoreringsrege- ling medische specialisten in academi- sche ziekenhuizen moet onderscheid  gemaakt worden tussen de definitieve  fase en de overgangsfase. De defini- tieve fase is nog niet bereikt, de  overgangsfase is in uitvoering.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De uitvoering van de overgangsfase  vindt thans in alle academische  ziekenhuizen plaats. Deze overgangs- fase houdt in dat het academisch  ziekenhuis de door medische specia- listen ter zake van particuliere medi- sche verrichtingen uitgezonden  declaraties centraal doet innen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Het is juist dat de functiewaardering  van de betrokken medische specialis- ten nog niet is afgerond. Het intreden  van de definitieve fase van de honore- ringsregeling is mede daarvan  afhankelijk.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Gezien het antwoord op vraag 1  behoeft deze vraag geen beantwoor- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
