<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001610</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001610&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001610</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107385</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 578</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Erp en Rempt-Halmmans de Jongh (beiden V.V.D.) over het bevorderen van gelijke behandeling van mannen en vrouwen bij kredietaanvragen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 578</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">578</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
            <persoon partij="VVD">Rempt-Halmmans de Jongh</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Evenhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-04-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1151</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1152</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="578" onderwerp="het bevorderen van gelijke behandeling van mannen en vrouwen bij kredietaanvragen." indiendatum="18 maart 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Rempt-Halmmans de Jongh</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 april 1987).">
         <antwoorder functie="" ministerie="Economische Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert de staatssecretaris zich de  toezegging aan deze Kamer, dat hij in  contact met de Nederlandse banken  zou spreken over de moeilijkheids- graad voor vrouwelijke ondernemers  o m een krediet te verkrijgen in  vergelijking met manlijke onderne- mers'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de staatssecretaris mededelen  hoe de resultaten van dit gesprek zijn  geweest?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Heeft de staatssecretaris kennis geno- men van het experiment dat een  Nederlandse man en een Nederlandse  vrouw hebben opgezet en onderno- men <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de uitkomst van dit experiment een  bevestiging, dat het voor een vrouw  moeilijker is  o m een bankkrediet te  krijgen dan voor een man?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke maatregelen denkt de staats- secretaris te nemen om er voor te  zorgen, dat vrouwen bij kredietaanvra- gen op gelijke wijze worden behandeld  als mannen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Handelingen UCV nr. 24, blz. 25, derde  kolom </noot>
         <noot nummer="2"> Zie Economisch commentaar door E.  Peereboom voor de AVRO microfoon 5  maart  j . l .  Een man en vrouw hebben in nauw over-leg een strikt zakelijk plan bedacht, waarbij  ze krediet van een bank nodig zouden  hebben. Ondanks het gelijke project werd  de vrouw afgewezen en ontving de man vrij  eenvoudig het krediet </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, ik heb letterlijk gezegd: in de  praktijk is er inderdaad enige  discussie over de kredietverlening  aan vrouwelijke ondernemers.  W i j  zullen dit bespreken met de Neder- landse Bankiersvereniging.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Alvorens dit gesprek te voeren is het  naar mijn mening zinvol te onderzoe- ken of en in hoeverre kredietverlening  aan vrouwen met meer moeite  plaatsvindt, dan kredietverlening aan  mannen. In dit verband wil ik daarom  wijzen op het in het onder antwoord  4 / 5 genoemde onderzoek. Onmiddel- lijk nadat de resultaten van dat  onderzoek bekend zijn geworden zal  ik nagaan of - en zo ja welke - maatregelen noodzakelijk, dan wel  mogelijk zijn.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ja.  4 en 5  Bij het door u genoemde experiment  is sprake van een incidenteel geval,  dat niet representatief kan worden  geacht voor de gebruikelijke gang  van zaken bij kredietaanvragen door  ondernemers. Tot dusver is mij niet  gebleken dat afwijzingen op  kredietaanvragen plaatsvinden op  basis van subjectieve factoren, zoals  bijvoorbeeld sekse, huidskleur en  dergelijke. Intussen zijn we, gefinan- cierd door de Ministeries van Sociale  Zaken en Werkgelegenheid en van  Economische Zaken, een onderzoek  gestart teneinde inzicht te krijgen op  welke wijze ondersteuning wordt  geboden aan vrouwelijke onderne- mers door instellingen zoals bijvoor- beeld Kamers van Koophandel,  RIMK's KNOV, NCOV en de banken.  De resultaten van dit onderzoek  worden omstreeks september 1987  verwacht. Uit dit onderzoek zal onder  meer moeten blijken in hoeverre er  een discrepantie is tussen kredietver- lening aan mannen, respectievelijk  aan vrouwen. Verder verwijs ik naar  de Kredietregeling Midden- en  Kleinbedrijf 1985 (KMKB 1985) op  basis waarvan een bank in staat  wordt gesteld kredieten onder  staatsgarantie te verstrekken. Van  deze regeling kan gebruik worden  gemaakt, indien de ondernemer  goede vooruitzichten heeft (bijvoor- beeld rentabiliteit, continuïteit van  het bedrijf) doch over onvoldoende  (bancaire) zekerheden beschikt.  Indien een aanvraag voor een krediet  in het kader van de KMKB 1985  wordt afgewezen heeft de onderne- mer de mogelijkheid tegen deze  afwijzing in beroep te gaan bij de  minister.  Uit de tot dusver ingediende  beroepschriften in het kader van de  KMKB 1985 is overigens nog niet  gebleken, dat aan vrouwen minder  makkelijk krediet wordt verleend op  grond van het vrouw-zijn.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
