<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000528</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000528&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000528</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000528</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 194</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Oudkerk (PvdA) over reclame-uitingen door zorgverzekeraars.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 194</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">194</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Oudkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-10-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Borst-Eilers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-11-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">389</item>
         <item attribuut="Eindpagina">390</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="389" allpagenumbers="389" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Ptantijnstraat s Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="194" onderwerp="reclame-uitingen door zorgverzekeraars." indiendatum="1994-10-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Oudkerk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 november 1994), zie ook aanhangsel Handelingen nr. 179, vergaderjaar 1994-1995">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volksgezondheid, Welzijn en Sport">Borst-Eilers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van directeur E. Boer van Onderlinge Zorgverzekeringen, dat er de laatste tijd door zorgverzekeraars tientallen miljoen guldens zijn besteed aan reclame? <voetnoot nummer="1"/>Deelt u de mening van de heer Boer, dat het zonde is dat er zoveel geld wordt besteed aan reclame-uitzendingen door zorgverzekeraars, zeker als dit wordt bezien in het licht van het feit dat de aangeboden basispakketten niet verschillen en er slechts marginale verschillen zitten in de aanvullende pakketten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u inzicht in de landelijke kosten die alle zorgverzekeraars tezamen maken voor algemene promotionele activiteiten (billboards, tv-reclame, dagbladen, etc.) en de kosten voor het rechtstreeks schriftelijk benaderen van burgers die zijn ingeschreven bij een concurrerende zorgverzekeraar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u inzicht verschaffen waaruit deze kosten worden betaald en of deze kosten uiteindelijk invloed hebben op de te betalen premies? Bent u van mening, dat een en ander de oorspronkelijk beoogde doelstelling bij het invoeren van de mogelijkheden voor (voormalige) ziekenfondsen om landelijkte gaan werken, nl. meer concurrentie op de verzekeraarsmarkt en dientengevolge meer doelmatigheid en kostenbeheersing, bewerkstelligt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u het als uw taak hierover in contact te treden met verzekeraars teneinde een heldere kosten-batenanalyse te verkrijgen alsmede zoveel als mogelijk premies ten goede te laten komen aan de zorg zelf? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-10-8" bron=" Dagblad De Stem"> Dagblad De Stem, 8 oktober 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Allereerst merk ik op dat ziekenfondsen voorlichtings– en reclame-activiteiten verrichten. Een scherp onderscheid is niet eenvoudig vast te stellen. Wel kan worden opgemerkt dat meer van voorlichting kan worden gesproken wanneer de activiteiten grotendeels gericht zijn op de overdracht van noodzakelijke informatie over de inhoud van de verzekeringen, en meer van reclame als de informatie een nadrukkelijk wervend karakter heeft ten faveure van de eigen organisatie of produkten. Voorts moet er op worden gewezen dat particuliere verzekeraars en ziekenfondsen samenwerkingsverbanden zijn aangegaan. Deze verrichten vaak voorlichtings– en reclame-activiteiten voor verschillende onderdelen van de nieuwe organisatie. Hettoedelen van de hiermee verbonden kosten naar de te onderscheiden doelen is moeilijk. De ziekenfondsen zijn in staat gesteld landelijk te gaan werken. Dit betekent dat de ziekenfondsen in concurrentie treden met elkaar om de gunst van de ziekenfondsverzekerde. De verzekerde wordt niet alleen geworven door de prijs en de inhoud van het pakket van de aanvullende verzekering, maar ook door de manier waarop het ziekenfonds met de verzekerden communiceert. In dit licht moeten de voorlichtingsactiviteiten worden bezien. Wellicht ten overvloede wijs ik u er op dat de Ziekenfondsraad een oordeel uitspreekt over de aanvaardbaarheid van kosten, waaronder die voor voorlichting en reclame, bij de ziekenfondsen. Sedert de invoering van de mogelijkheid voor ziekenfondsen om landelijk te werken, is nog geen enkele keer ten bij de beheerskostenbudgettering in het geheel geen sprake van verevening en nacalculatie, zodat het volledig de verantwoordelijkheid voor ieder ziekenfonds is om binnen zijn beheerskostenbudget te blijven. De enige toets die hierop plaatsvindt is de reeds genoemde toets op de aanvaardbaarheid van de beheerskosten door de Ziekenfondsraad. Hettotaal van de beheerskostenbudgetten van de ziekenfondsen is het macro-beheerskostenbudget ZFW. Met dit budget wordt jaarlijks rekening gehouden bij de vaststelling van de procentuele ZFW-premie. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De invoering van de mogelijkheid voor ziekenfondsen om landelijkte gaan werken heeft tot gevolg gehad dat momenteel alle fondsen op één na landelijk werken en derhalve met elkaar concurreren. Voorts zijn er veel samenwerkingsverbanden gevormd, al dan niet met particuliere verzekeraars. Verondersteld mag worden dat efficiency-winsten zijn geboekt ten aanzien van zowel de kosten van beheer als de kosten van verstrekkingen als gevolg van schaalvergroting. Exacte gegevens hierover zijn echter niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Het hoort tot de beleidsvrijheid van verzekeraars voorlichting te geven en reclame te maken. Ik acht dit een normaal en in zekere zin noodzakelijk onderdeel van de bedrijfsvoering. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
