<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ook niet nodig. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002126</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002126&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002126</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124098</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1003</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Janmaat-Abee, Evenhuis-van Essen en Krajenbrink (allen C.D.A.) over de Teleac-cursus voor hulpverleners «Turken, Marokkanen, Nederlanders.»</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1003</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1003</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Janmaat-Abee</persoon>
            <persoon>Evenhuis-ven Essen</persoon>
            <persoon>Krajenbrink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1981</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1982</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1003" onderwerp="de Teleac-cursus voor hulpverleners «Turken, Marokka- nen, Nederlanders.»" indiendatum="7 juni 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Janmaat-Abee</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Evenhuis-ven Essen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Krajenbrink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het de bewindslieden bekend dat de  Teleac-cursus voor hulpverleners  «Turken, Marokkanen, Nederlanders»  maar een matig succes heeft gehad  en slechts door een relatief klein  aantal hulpverleners goed is gevolgd?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de bewindslieden bekend dat de  kritiek vanuit het veld op de Teleac-cur- sus «Turken- en Marokkaanse vrou- wen» ernstig is? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="3 ">Delen de bewindslieden de mening  dat deze door de minister van Binnen- landse Zaken gesubsidieerde cursus  eveneens weinig succes heeft gehad?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="2">Is de staatssecretaris van Onderwijs  en Wetenschappen bereid om,  alvorens hij tot samenwerking met de  Stichting Teleac op het terrein van het  interculturele onderwijs mocht  besluiten, in overleg te treden met  Teleac over vooraf te stellen voorwaar- den en de Kamer in te lichten over de  resultaten van dit overleg?  ' Zie Buitenlanders Bulletin 4-85, «Teleac-cur- sus voor dienstverleners heeft niet aan doel  beantwoord», uitkomst evaluatie-onderzoek.  <voetnoot nummer="2"/> Een en ander heeft zelfs geleid tot het  opstappen van de begeleidingscommissie. Zie  Buitenlanders Bulletin 4-85 «Drie miljoen is  weggegooid geld».  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Leijenhorst (Onderwijs en Weten- schappen), mede namens de minister  van Binnenlandse Zaken. (Ontvangen  5 juli 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">In de periode maart-juni 1984 heeft de  Stichting Teleac een cursus Turken,  Marokkanen, Nederlanders. Een  cursus voor dienstverleners uitgezon- den ten behoeve van Nederlanders  die beroepshalve of als vrijwilliger  werkzaam zijn met Turken en Marok- kanen. Deze cursus betrof een eigen  activiteit van de Stichting Teleac.  Vanwege het meer algemene  belang van deskundigheidsbevorde- ring van dienstverleners heeft Teleac  een evaluatieonderzoek verricht dat  breder en diepgaander was dan bij  cursussen van Teleac gebruikelijk. Uit  het onderzoek blijkt dat de cursus als  algemeen voorlichtingsprogramma  positief werd beoordeeld. Als cursus  voor dienstverleners werd de cursus  minder positief beoordeeld.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het is ons bekend dat er vanuit de  begeleidingscommissie kritiek  bestond op de inhoud van de Teleac- cursus voor Turkse en Marokkaanse  vrouwen. Dit heeft aanvankelijk geleid  tot het opstappen van de begeleidings- commissie.  Thanszijn de in de begeleidingscom- missie betrokken organisaties weer in  gesprek met Teleac over de overdracht  van het begeleidend materiaal bij de  cursus. Wij verwachten dat hierover  alsnog overeenstemming zal worden  bereikt.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Er vindt een uitgebreide evaluatie  plaats van de cursus, waarvan het  verslag over enkele maanden beschik- baar komt. Een - vooruitlopend  daarop - in mei 1985 verschenen  verslag van een telefonische enquête  over de verspreiding en het gebruik  van het materiaal voor de cursus  rechtvaardigt de mening niet dat deze  door de minister van Binnenlandse  Zaken gesubsidieerde cursus (even- eens) weinig succes heeft gehad.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De Teleac-cursussen «Turken, Marok- kanen, Nederlanders» en «Turkse- en  Marokkaanse vrouwen» en de in de  beleidsnotitie Intercultureel onderwijs  (kamerstuk 18709) aangeduide  nascholingscursus zijn door wezenlijke  verschillen in beleidskaders, doelgroe- pen en (mogelijke) inhoud - geen  vergelijkbare grootheden.  Over de nascholingscursus intercul- tureel Onderwijs is voor wat betreft  de deelnemende instellingen boven- dien nog geen beslissing genomen.  Gezien het in de beleidsnotitie  Intercultureel Onderwijs naar voren  gebrachte streven om zo mogelijk te  komen tot een multi-mediale aanpak  naar voorbeeld van de nascholing ten  behoeve van de invoering van Engels  in de basisschool, zullen in overleg  en rekening houdend met betrokken  en deelnemende instellingen en  organisaties, te zijner tijd nadere  afspraken moeten worden gemaakt  over de voorwaarden, waaronder een  dergelijke cursus kan worden gereali- seerd. Deze afspraken zullen aansluiten  bij de voorwaarden die als gebruikelijk  gelden bij vergelijkbare activiteiten  ten behoeve van het onderwijs. Het  inlichten van de Kamer over het  resultaat van dergelijk overleg is dan  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
