<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geding. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001792</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001792&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001792</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099506</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 849</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wallage (P.v.d.A.) over een Randstad-universiteit.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 849</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">849</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-09-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-09-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1709</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1709</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="849" onderwerp="een Randstad-universiteit." indiendatum="14 september 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wallage</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Waarom hebt u - wanneer u gedach- ten hebt over de vorming van één  Randstad-universiteit - deze niet ter  discussie gesteld in het juiste kader,  n.l. het Hoger Onderwijs- en Onder- zoeksplan?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Op welke wijze denkt u recht te doen  aan de vrijheid van onderwijs (in casu  aan de positie van de Vrije Universi- teit) bij de vorming van één Randstad- universiteit?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn uw gedachten over de rest van  het land inmiddels ook in één of  meer concepties uitgemond? Zo ja,  mag de Kamer die vernemen?  Antwoord van minister Deetman  (Onderwijs en Wetenschappen).  (Ontvangen 19 september 1988)  1, 2 en 3  Ter gelegenheid van het 375-jarig  jubileum van de Rijksuniversiteit  Groningen is een concept van een  toespraak voorbereid, waarin de  volgende passage voorkwam: «Het  lijkt mij gewenst dat in 2015 deze  universiteiten functioneren als ware  er sprake van één randstedelijke  universiteit met verschillende  vestigingsplaatsen.» In overeenstem- ming met de uiteindelijk definitief  vastgestelde toespraak is in Gronin- gen op 12 september jl. namens mij  de volgende zin uitgesproken: «Zo is  het niet ondenkbaar dat in 2015 deze  universiteiten functioneren als ware  er sprake van één randstedelijke  universiteit met verschillende  vestigingsplaatsen.»  Deze passage geeft mijn opvatting  weer, dat processen als concentratie  en de daarmee samenhangende  taakverdeling in het universitair  bestel, in maar ook buiten de  Randstad, nooit afgerond zijn.  Ik ben van oordeel dat in een  geografisch geconcentreerd gebied  als de Randstad de zes universiteiten  die er gevestigd zijn, een zoveel  mogelijk op elkaar afgestemd,  complementair aanbod van (relatief  kostbare) universitaire voorzieningen  behoren aan te bieden. In deze  richting zijn in het verleden al de  nodige stappen gezet.  Ik ben geen voorstander van  bestuurlijke fusie van deze universitei- ten. Overigens is het bij taakverde- lingsoperaties in het wetenschappelijk  onderwijs mijn standpunt - en was  het voorheen ook - dat samenwerking,  fusies of uitwisseling van taken dient  te geschieden op basis van vrijwillig- heid, voor zover het gaat om bijzon- dere instellingen. De vrijheid van  onderwijs is derhalve niet in het  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
