<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ontvangen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001641</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001641&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001641</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099355</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 698</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Niessen (P.v.d.A.), Van der Heijden (C.D.A.), Dijkstal (V.V.D.) en Nuis (D66) over subsidie aan de toneelgroep Globe.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 698</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">698</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Niessen</persoon>
            <persoon>Van der Heijden</persoon>
            <persoon>Dijkstal</persoon>
            <persoon>Nuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-05-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1403</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1404</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="698" onderwerp="subsidie aan de toneelgroep Globe." indiendatum="27 mei 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Niessen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Heijden</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Nuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Bent u op de hoogte van de ontwik- kelingen, die zich in Noord-Brabant  dreigen voor te doen na de beslissing  van de Raad van State, de intrekking  van het subsidie aan de toneelgroep  Globe nietig te verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Welke gevolgen verbindt u aan deze  uitspraak respectievelijk voor het sei- zoen 1988-1989 en voor de daarop  volgende seizoenen voor wat betreft  de subsidiëring van het gezelschap  Globe en de Zuidelijke Toneelvoorzie- ningen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is in dit verband uw oordeel over  de uitspraak van de zakelijk leider  van Globe, dat de tijd tekort is om  het komende seizoen al eigen  producties op de planken te brengen:  «Wel moet de invulling van het  komende seizoen een aanloop  vormen naar het nieuwe Globe-reper- toire. Misschien zijn wij bereid om  sommige producties van de nieuwe  toneelvoorziening voor onze rekening  en verantwoording te nemen. Wie  weet»?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1">Bent u bereid, bemiddelend op te  treden ten einde een impasse te  voorkomen in de toneelvoorziening in  het Zuiden?  Kunt u aangeven, hoe de ontwikkeling  op dit gebied in Gelderland is?  <voetnoot nummer="1"/> Zie de Volkskrant van 25 mei jl.  Antwoord  Antwoord van minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur). (Ontvangen 4 juli 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ik ben thans nog in overleg met de  betrokken gezelschapsbesturen over  de consequenties van de uitspraak  van de Raad van State voor de  toekomstige subsidiëring van beide  stichtingen. Daarin stel ik mij op het  standpunt dat alvorens ik nieuwe  beslissingen kan nemen over de  nieuwe subsidieperiode, ik dien te  beschikken over voor mij aanvaardba- re artistieke plannen. Inmiddels is mij  duidelijk geworden dat beide  besturen voor wat betreft deze  artistieke plannen aansluiting hebben  gezocht bij de plannen die inmiddels  als alternatief in beide regio's waren  ontwikkeld en waarvoor brede steun  in beide regio's aanwezig is. Dat  betekent concreet dat in het Zuiden  het artistiek leiderschap nu defini- tief berust bij de door de zgn.  Commissie Haks geselecteerde  kandidaat, de heer Anthonis.  In het Oosten is inmiddels de door de  zgn. Commissie v.d. Berg geselecteer- de kandidaat, mevrouw A. Witteman  door het Stichtingsbestuur benoemd.  Voor wat betreft het Zuiden beschik  ik ter zake inmiddels ook over een  concreet positief advies van de Raad  voor de Kunst. Al met al verwacht ik  alsnog vóór 1 augustus a.s. in  overleg met beide besturen tot een  voor alle betrokkenen aanvaardbare  invulling te komen van de toneelsitu- atie in beide regio's.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Mijn oordeel in deze is niet meer  relevant gezien de besluiten die het  bestuur van dit gezelschap inmiddels  heeft genomen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Het ministerie heeft deze bemiddelen- de rol actief ingevuld met de hierbo- ven aangegeven besluitvorming als  resultaat.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hierbij moge ik u verwijzen naar het  gestelde in mijn antwoord op vraag  2. Overigens moet ik hierover nog  advies van de Raad voor de Kunst  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
