<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="7">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001560</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001560&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001560</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099274</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 617</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget, Castricum en Niessen (allen P.v.d.A.) over gezondheidsklachten van inwoners van de Brabantse Zuidwesthoek a.g.v. luchtvervuiling afkomstig van het Antwerpse haven- en industriegebied.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 617</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">617</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Verspaget</persoon>
            <persoon>Castricum</persoon>
            <persoon>Niessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-04-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-06-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1239</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1240</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="617" onderwerp="gezondheidsklachten van inwoners van de Brabantse Zuidwesthoeka.g.v. luchtvervuiling afkomstig van het Antwerpse naven- en industriegebied" indiendatum="5 april 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Castricum</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Niessen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">N i j p e l s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat inwoners van de  Brabantse Zuidwesthoek (Ossen- drecht, Putte, Hoogerheide) met  grote regelmaat, maar met name in  de weekeinden, gezondheidsklachten  hebben als gevolg van luchtvervuiling  afkomstig van het Antwerpse naven- en industriegebied?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend door welke stoffen  deze klachten worden veroorzaakt?  Zo ja,  o m welke gaat het?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">W e l k e zijn de meetgegevens over de  luchtvervuiling in deze regio over de  afgelopen twee jaar?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid onderzoek te doen  verrichten naar de gevolgen van de  luchtvervuiling op de gezondheid van  de inwoners van de in vraag 1.  genoemde gemeenten?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de inhoud van de zogenaamde  brief Nijpels-Smet inzake samen- werking tussen België en Nederland  ter bestrijding van luchtvervuiling in  België moeilijk uitvoerbaar, omdat  deze strijdig is met de Belgische  grondwet?  Zo ja, bent u bereid andere mogelijk- heden te onderzoeken  o m wederzijdse  samenwerking ten aanzien van de  bestrijding van milieuvervuiling  gestalte te geven?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke mogelijkheden hebt u reeds  onderzocht en  w a t zijn de uitkomsten  hiervan?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Hebt u bij de Belgische regering de  luchtvervuiling in Nederland als  gevolg van uitstoot vanuit het  Antwerpse industrie- en havengebied  aan de orde gesteld? Zo ja, welke  eisen zijn door Nederland op tafel  gelegd en welke toezeggingen zijn  door de Belgische regering gedaan?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie TNO-rapport R 87/083 Onderzoek naar  de relatie tussen de luchtkwaliteit en het  optreden van klachten bij wind uit de  richting van het Antwerps industriegebied in  de periode okt. 1985/dec. 1 986 en het in  opdracht van de Benelux Economische Unie  door TNO-Delft en IHE-Brussel vervaardigde  rapport Grensoverschrijdende luchtverontrei-niging vanuit het Antwerpse havengebied in  de periode dec. 1984 tot aug. 1 987,  uitgebracht in februari 1988. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 ">Via de milieuklachtentelefoon van de  provincie Noord-Brabant  w o r d t door  inwoners van de Zuidwesthoek van  Noord-Brabant regelmatig geklaagd  over de luchtverontreiniging afkonrv  stig van het Antwerpse haven- en  industriegebied, maar zelden of nooit  hebben deze klachten betrekking op  gezondheid, bijna altijd op stankover- last. De laatste klachten met betrek- king tot irritatie, tranende ogen of  misselijkheid dateren van enkele  jaren terug. Golven van stankklachten  komen evenwel nog steeds regelmatig  voor.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Met name de klachtengolven over  stank vormden enige jaren geleden  de aanleiding voor de provincie  Noord-Brabant om TNO opdracht te  geven tijdens dergelijke klachtenepi- soden de luchtkwaliteit te meten. Het  doel was inzicht te verkrijgen in de  aard en de omvang van de luchtver- ontreiniging tijdens de klachtei.episo- den. Gebleken is dat de concentraties  van luchtverontreiniging in de  periode met klachten weliswaar in  het algemeen voor de bijna vijftig  door TNO gemeten componenten  hoger zijn dan in perioden zonder  klachten (ook al is de  w i n d in beide  gevallen uit de richting van het  Antwerpse industriegebied afkom- stig). En ook de SO2- en NO„-concen- traties (Landelijk Meetnet Luchtkwa- liteit) blijken in de perioden met  klachten duidelijk verhoogd te zijn.  Maar een direct verband tussen  stankklachten en de gemeten  componenten op het moment van  klagen kon niet aangetoond worden.  Verder zijn door TNO in Putte en  ook door IHE (Instituut voor Hygiëne  en Epidemiologie te Brussel) in  Berendrecht (B) lange termijn  S 0 2  Putte  Huijbergen  1987  1987  41  28  88  58  NO2  Huijbergen  1987  29  38  </antwoord>
      <antwoord nummer="0"/>
      <antwoord nummer="3 ">Huijbergen  1987  35  29  Ox  Huijbergen  1987  33 ppb  34 ppb  NOx  Huijbergen  1987  26 ppb  35 ppb  Verder zijn, zoals boven reeds  genoemd, door TNO en IHE in Putte  resp. Berendrecht een vijftigtal  stoffen gemeten. Zowel in deze  metingen als in de metingen van het  Landelijk Meetnet Luchtkwaliteit  komt over het algemeen de invloed  van het Antwerpse industriegebied  naar voren. Deze invloed is in  Berendrecht duidelijker dan in Putte.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het zeer geringe aantal klachten over  de gezondheid met betrekking tot  luchtverontreiniging, gekoppeld aan  de gemeten concentratieniveaus,  maken dat een onderzoek onder de  bevolking van de Zuidwesthoek van  Noord-Brabant, specifiek gericht op  de gevolgen van de luchtverontreini- ging op de gezondheid, weinig zinvol  w o r d t geacht. Daarbij komt dat een  onderzoek naar gezondheidseffecten  zeer lange tijd gemoeid is voordat  daaruit conclusies getrokken kunnen  w o r d e n .  Daarom  w o r d t een andere invals- hoek voorgestaan. Door onderzoek te  doen in nauw overleg met Belgische  overheidsinstanties naar de emissies  in het Antwerpse industriegebied en  de verspreiding van deze emissies te  berekenen is het niet alleen mogelijk  een betere meetstrategie te ontwik- kelen maar ook een beter inzicht te  krijgen in de aard en de mate van  luchtverontreiniging afkomstig van  het Antwerpse industriegebied en  zodoende in de mogelijke effecten op  de gezondheid. Voor een dergelijk  onderzoek is onlangs door het  ministerie van  V R O M opdracht  verleend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Een dergelijke brief is mij niet  bekend.  6 en 7  Zowel bilateraal, als in het kader van  internationale organisaties als  Benelux, EG en UNECE, vindt  regelmatig overleg plaats, zowel op  ambtelijk als  o p ministerieel niveau  teneinde het Belgische en Nederland- se beleid inzake de bestrijding van  luchtverontreiniging zoveel mogelijk  op elkaar af  t e  s t e m m e n . Zo hebben  mijn Belgische collega, Mw. Smet en  ik in 1987 vrijwel gelijktijdig nationale  maatregelen afgekondigd met  betrekking tot de emissies van grote  stookinstallaties. Tevens is afgespro- ken dat beide landen samen met  Luxemburg per 1 oktober 1988  gebruik zullen maken van de in  Richtlijn  8 7 / 2 1 9 / E E G neergelegde  mogelijkheid  o m in gasolie een  zwavelgehalte van 0,2% voor te  schrijven. Het voorgeschreven  EEG-gehalte bedraagt 0,3% S.  Het moge duidelijk zijn, dat deze  maatregelen de luchtkwaliteit in  beide landen positief beïnvloeden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Tijdens de regelmatige bilaterale  gesprekken  w o r d e n uiteraard ook  zaken besproken die spelen in  grensstreken. Het karakter van deze  besprekingen alsmede de wijze  waarop de regeringen van beide  landen in goed nabuurschap met  elkaar overleggen, laten zich niet  verenigen met het over en weer  stellen van eisen.  Zoals reeds hiervoor uiteengezet,  w o r d t getracht in goed overleg  maatregelen af te stemmen. Deze  maatregelen hebben uiteraard ook  hun uitwerking op de uitstoot van het  Antwerpse industrie- en havengebied.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
