<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zie mijn antwoord op vraag 5. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001028</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001028&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001028</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114588</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 109</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Iersel (C.D.A.) over een overzicht van buitenlandse ondernemingen, die zich sinds 1980 daadwerkelijk in Nederland hebben gevestigd.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 109</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">109</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Iersel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aardenne</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">215</item>
         <item attribuut="Eindpagina">216</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="109" onderwerp="een overzichtvan buitenlandse ondernemingen, die zich sinds 1980 daadwerkelijk in Nederland hebben gevestigd." indiendatum="12 juni 1985)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Iersel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Is de minister bereid, ter nadere  specificatie van de beantwoording'  van eerdere vragen van ondergeteken- de aan te geven waarom het niet  mogelijk is, een overzicht te verstrek- ken van de buitenlandse ondernemin- gen, die zich door toedoen van het  Commissariaat voor de buitenlandse  investeringen sinds 1980 daadwerke- lijk in Nederland hebben gevestigd  - niet dus «potentiële» investeerders  - , terwijl zulks in andere landen, o.a.  Ierland, zeer gebruikelijk is en terwijl  ook in nederlandse publikaties vaak  wordt vermeld via welke instantie in  Nederland een buitenlandse onderne- ming ons land als vestigingsplaats  heeft gekozen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Indien ook een andere conclusie  mogelijk is, is de minister dan bereid  alsnog gevraagd overzicht te verschaf- fen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Moet uit het gemiddelde investerings- bedrag per arbeidsplaats worden  afgeleid, dat het vrijwel uitsluitend  om industriële projecten gaat?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke verklaring ligt aan het hoge  gemiddelde investeringsbedrag ten  Waarom komt de minister tot de  conclusie, dat een onderzoek naar  uiteindelijk tot stand gekomen  arbeidsplaatsen - en dus niet alleen  naar voorziene of voorbereide  arbeidsplaatsen - als gevolg van deze  buitenlandse investeringen op grote  weerstand zou stuiten?  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="1">Is de minister alsnog bereid deze  gevraagde opgave te verstrekken?  <voetnoot nummer="1"/> Aanhangsel Handelingen, nr. 636.  Antwoord  Antwoord van minister Van Aardenne  (Economische Zaken). (Ontvangen 18  oktober 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Sommige bedrijven die zich in  Nederland hebben gevestigd en  waarbij mijn Commissariaat in  Nederland of in het buitenland was  betrokken hebben vooraf te kennen  gegeven dat zij er uit concurrentieover- wegingen bezwaar tegen hadden  indien zij nadrukkelijk in publiciteit  zouden worden gebracht. Aan de  betreffende bedrijven is destijds  toegezegd om zo mogelijk hun naam  buiten de publiciteit te houden.  Ik zend u dan ook separaat ter  vertrouwelijke kennisname een lijst  met namen van bedrijven die op dit  moment actief zijn en die in de  periode 1980 t/m 1984 de beslissing  genomen hadden om zich te vestigen  in Nederland. </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Opgemerkt zij dat de contacten van  gaat aan de beslissing om te investeren  in Nederland. Gegevens over arbeids- plaatsen en voorgenomen investerin- gen zoals die in de administratie van  mijn Commissariaat voorkomen  betreffen dan ook prognoses.  De bovengenoemde lijst van  bedrijven is tot stand gekomen  doordat is nagegaan wat de stand van  zaken is op dit moment bij de bedrijven.  Tevens is nagegaan wat op dit  moment de hoeveelheid gerealiseerde  arbeidsplaatsen is.  Ten einde een zo zuiver mogelijk  beeld te kunnen geven heb ik mij  beperkt tot de zogenaamde nieuwe  vestigingen, hoewel overnames en  uitbreidingsinvesteringen, waarbij de  internationale concurrentie op  acquisitie-gebied eveneens een zeer  grote rol speelt, wat betreft investe- ringsomvang, arbeidsplaatsen en  beroep op het Commissariaat een  zeer belangrijke categorie vormen.  Aangezien de buitenlandse moeder  steeds opnieuw de keuze heeft waar  ook in Europa met dat nieuwe  initiatief te beginnen is het verschil  met een zogenoemde green field  plant slechts gradueel. Het veronder- stelde voordeel dat het bedrijf al  ervaring in Nederland heeft weegt op  tegen ervaringen van het bedrijf  elders in Europa, soms in positieve,  soms in negatieve zin.  Van de oorspronkelijk aangetrokken  136 nieuwe vestigingen bleken er 30,  meest kleinere bedrijven, niet traceer- baar aangezien ze niet meer bestaan,  of overgenomen zijn door derden of  failliet zijn gegaan of weer vertrokken  zijn naar het buitenland. Ten opzichte  van het normale percentage afvallers  Sei vice bedi ijven  Ovoi ige  51  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">247  106  1023  156  r.'b  4 0 3 /  (,/(,/  wijzen dat in genoemde periode  enkele projecten binnengehaald zijn  met een uitzonderlijk hoog bedrag  qua investering per arbeidsplaats.  Deze uitschieters geven een vertekend  beeld. Het betrof hier projecten van  honderdenmiljoenen guldens bij  tientallen arbeidsplaatsen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zie mijn antwoord op vraag 3  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zoals in de voorgaande antwoorden  is aangegeven heb ik een beperkt  onderzoek doen instellen. Het resultaat  van dit onderzoek kan als volgt  worden samengevat. De nieuwe  vestigingen (136 bedrijven) prognoti- seerden tijdens het moment van de  investeringsbeslissing in de periode  1980/1984 dat zij in de komende jaren  2919 arbeidsplaatsen zouden kunnen  scheppen. Op dit moment bestaan  nog 106 vestigingen die nu reeds aan  2640 werknemers een arbeidsplaats  bieden, terwijl zij een verdere groei  verwachten tot meer dan 3000  arbeidsplaatsen. Conclusie is dan ook  dat hoewel niet alle bedrijven de  eerste uren hebben overleefd de  oorspronkelijke totale prognose van  de werkgelegenheid gehaald zal  worden.  Opgemerkt zij dat een dergelijk  onderzoek niet goed mogelijk is bij de  op zich belangrijke categorie uitbrei- dingsinvesteringen aangezien bij  voorbeeld de netto arbeidsplaatsen  bij een uitbreiding naderhand moeilijk  traceerbaar zijn door wijzigingen in de  dit is dan ook de reden dat in de  beantwoording van vraag drie  uitgegaan is van prognosegegevens.  </vraag>
      <vraag nummer="6 "/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Nedergelegd op de Bibliotheek ter vertrou  welijke inzage door de leden. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
