<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001607</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001607&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001607</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107382</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 575</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Niessen (P.v.d.A.) en Beinema (C.D.A.) over de toewijzing van de ECS-transponder aan een nieuw te vormen consortium.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 575</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">575</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Niessen</persoon>
            <persoon>Beinema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-04-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1145</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1146</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="575" onderwerp="de toewijzing van de ECS-transponder aan een nieuw te vormen consortium." indiendatum="11 maart 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Niessen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 april 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">B r i n k m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  bericht, dat de P.T.T. de ECS-trans- ponder heeft toegewezen aan een  nieuw te vormen consortium, waarin  naast Europa TV en Meteo Consult  Wageningen ook de AVRO zitting zal  nemen?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe verhoudt deze beslissing zich tot  de beperkingen, die de wettelijke  regels aan Nederlandse zendge- machtigden stellen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Geeft deze beslissing u aanleiding tot  nader overleg  m e t uw collega van  Verkeer en Waterstaat of tot andere  vormen van actie?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid de toegezegde  rapportage over Europa TV op zeer  korte termijn aan deze Kamer toe te  zenden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie De Volkskrant van 10 maart  i l . </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 " voetnoot="1">Ja, ik heb kennis genomen van het  genoemde krantenbericht. Inmiddels  heb ik ook kennis genomen van een  brief van de PTT aan de AVRO,  waarvan ik een kopie hierbij voeg <voetnoot nummer="1"/>. In  genoemde brief van de PTT d.d. 9  maart 1987  w o r d t de AVRO als één  van de mogelijke contractanten  aangewezen. Daarbij is het, volgens  de PTT duidelijk dat het de AVRO  niet gaat om een zelfstandig contract  met betrekking tot de transponder.  De AVRO beoogt deelname, in welke  hoedanigheid dan ook, in een nieuw  te vormen consortium.  Uit bovenstaande weergave van de  inhoud van de brief moet worden  geconcludeerd dat de PTT de  ECS-transponder nog niet definitief  heeft toegewezen, noch aan het  nieuw te vormen consortium, noch  aan de AVRO of MeteoConsult.  De PTT heeft slechts de intentie  geuit tot toewijzing van de tijd tussen  18.00 uur en maximaal 05.00  dagelijks, aan de AVRO te zamen  met het nieuw te vormen consortium  Europa TV.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 " voetnoot="1">De beslissing van de PTT tot het  aanwijzen van de AVRO als één van  de mogelijke contractanten moet  gezien worden tegen de achtergrond  van een andere passage in de brief,  betreffende de nadere voorwaarden  die gesteld zullen worden bij het met  de PTT te sluiten contract. Een van  die voorwaarden is een formele  bevestiging van de AVRO dat de  door haar te ondernemen activiteiten  in overeenstemming zijn met de  Omroepwet en andere toepasselijke  wet- en regelgeving. Aangezien ik  nog niet inhoudelijk op de hoogte  ben gesteld van de voornemens van  de AVRO kunnen de juridische  implicaties niet volledig worden  overzien. Echter, voorzover uit de  brieven van de AVRO van 12 maart  1987 en 10 november 1986 kan  worden begrepen, beoogt de AVRO  (mede)gebruik van de ECS1-F1  transponder. De mogelijkheid voor  een zendgemachtigde om binnen het  huidige, en in het wetsontwerp  Mediawet gecreëerde, bestel,  satellietprogramma's uit te zenden,  bestemd voor het algemene (Europe- se) publiek is uitgesloten.  Gewezen moet worden op de  wettelijke taak van de AVRO. Deze  beperkt zich tot de verzorging van  binnenlandse omroep,  d w z . de  omroep hoofdzakelijk bestemd voor  het publiek in Nederland (art. 13 jo.  2, lid 1, onder d Omroepwet).  De zogenoemde toot-print van deze  satelliet beslaat echter half Europa.  Derhalve kan niet gesproken worden  van «hoofzakelijk op Nederland  gericht» zoals in de definitie van  binnenlandse omroep staat. De  mogelijkheden voor het verrichten  van andere (neven)activiteiten naast  verzorging van binnenlandse omroep  zijn binnen het wettelijk regime voor  de omroeporganisaties ex art. 13  Omroepwet beperkt. Satellietomroep  kan moeilijk onder een toegelaten  nevenactiviteit  w o r d e n begrepen.  Daarnaast is van belang dat op grond  van artikel 13 Omroepwet erkende  omroeporganisaties naast een recht  op toewijzing van zendtijd recht  hebben op een vergoeding van hun  kosten uit de omroepmiddelen.  Ingevolge artikel 9 Wet op de  Omroepbijdragen mogen de omroep- bijdragemiddelen echter uitsluitend  <voetnoot nummer="1"/> Nedergelegd op de Bibliotheek.  De NOZEMA heeft met uitsluiting van  ieder ander de taak de exploitatie van  zendinrichtingen voor omroepdoelein- den hier te lande, te verzorgen.  Gesteld al dat de plannen van de  AVRO zouden passen in het kader  van de Omroepwet, dan nog kan  deze niet zonder tussenkomst van de  NOZEMA beschikken over zendmid- delen. Een zelfstandige aanvraag  voor een optie op een transponder  door de AVRO zal dan ook om die  reden moeten worden afgewezen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ja. Naast het reguliere overleg tot nu  toe zie ik inderdaad aanleiding om  met de PTT te komen tot nader  overleg op korte termijn.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ja. De toegezegde Europa Televisie  rapportage wordt uiterlijk medio april  aan u toegezonden. De vergaring van  alle informatie heeft iets meer tijd  gevraagd dan ik u aanvankelijk heb  voorgehouden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
