<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="invorderingsprocedure. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001507</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001507&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001507</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091106</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 503</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leijnse en Buurmeijer (beiden P.v.d.A.) over de lesgeldverplichting voor «vluchtelingenkinderen».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 503</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">503</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Leijnse</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Buurmeijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-01-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-04-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1009</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1010</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="503" onderwerp="de lesgeldverplichting voor «vluchte- lingenkinderen»." indiendatum="18 januari 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leijnse</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Buurmeijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Wanneer zal het interdepartementale  overleg over de problematiek van de  lesgeldverplichting voor vluchtelin- genkinderen worden afgerond?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u bereid toe te zeggen, dat u  zolang dat overleg niet is afgerond,  de lesgeldverplichting voor vluchte- lingenkinderen zult opschorten dan  wel niet-betaling zult toelaten dan  wel de gemeenten zult tegemoetko- men, indien zij de betalingsverplich- ting overnemen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo neen, welke uitweg hebt u de  betrokkenen dan te bieden?  Deze vragen dienen als aanvulling op  eerdere vragen van de leden Leijnse  en Buurmeijer terzake. Zie Aanhang- sels van de Handelingen, vergader- jaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , nr. 199.  Nader antwoord van minister  pen) (Ontvangen 26 april 1989)  Op 28 februari 1989 heb ik in  antwoord op vragen van de leden van  uw Kamer, de heren Leijnse en  Buurmeijer, meegedeeld dat het  regeringsstandpunt inzake de  lescjsldbetaling door c.q. voor  vreemdelingen van 16 jaar en ouder  die onderwijs volgen aan scholen  voor voortgezet dagonderwijs en  scholen voor (voortgezet) speciaal  onderwijs, naar verwachting bekend  zou zijn vóór het moment dat  deurwaarders de  n o i niet voldane  lesgelden zouden gaan innen.  Nu dit standpunt door omstandighe- den nog niet bepaald is, dient te  worden voorkomen dat de betrokke- nen met gerechtelijke dwang tot  betaling worden gedwongen.  Daarom hebben de deurwaarders de  instructie ontvangen, dat zodra zij op  de hier bedoelde lesgeldplichtigen  stuiten, zij de inning opschorten en  de namen van betrokkenen doorgeven  aan de produktgroep centrale inning  van de informatiseringsbank te  Groningen.  Concreet gaat het om twee groepen  vreemdelingen:  1. Die vreemdelingen die beschikken  over een geldige verblijfstitel op  grond van artikel 9 of 10 van de  Vreemdelingenwet (bijvoorbeeld  vergunning tot vestiging, vergunning  tot verblijf, toegelaten vluchtelingen).  2. Die vreemdelingen die niet  beschikken over een geldige verblijfs- titel, maar wier verblijf hier te lande  wel de instemming heeft van het  bevoegd gezag (de zogenaamde  gedoogden).  Zodra het regeringsstandpunt inzake  de lesgeldplicht van leerlingen uit  deze groepen bepaald is, zal beslist  worden over het vervolg van de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
