<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nodig, maatregelen nemen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001246</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001246&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001246</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123218</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 127</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Terpstra (V.V.D.) over de behandeling van een klacht inzake aanranding van patiënten</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 127</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">127</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">251</item>
         <item attribuut="Eindpagina">252</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="127" onderwerp="de behandeling van een klacht inzake aanranding van patiënten." indiendatum="12 oktober 1984)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van de berichten over de ingediende  aanklacht tegen een verpleger van het  Academisch Medisch Centrum  betreffende aanranding van een of  twee bejaarde patiënten die hun  narcose lagen uit te slapen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de minister bekend, dat betrok- kene tegenover de directie van het  AMC althans een van de aanrandingen  heeft bekend, zelf op staande voet  ontslag heeft genomen en thans  werkzaam is in een Amsterdams  bejaardenhuis, waar men niet op de  hoogte is (was) van de lopende  aanklacht?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat de wetgeving niet  toelaat dat het AMC de directie van  bedoeld bejaardenhuis op de hoogte  stelt van het feit, dat de nieuwe  werknemer binnenkort terecht zal  staan terzake van verdenkingen van  sexueel misbruik van een of meer  patiënten?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wil de bewindsman onmiddellijk de  Inspectie op de Bejaardenoorden op  de hoogte stellen van de identiteit en  werkplaats van verdachte, opdat deze  -hangende de gerechtelijke procedure  - , geschorst wordt?  Toelichting  Zie o.a. het «Algemeen Dagblad» van  11 oktober  j . l .  Antwoord  Antwoord van minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 24 oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Betrokkene heeft aanvankelijk één van  de aanrandingen bekend tegenover  de medisch coördinator en het hoofd  van de operatiekamers van het  Academisch Ziekenhuis bij de Univer- siteit van Amsterdam (AZUA), doch in  later stadium deze bekentenis herroe- pen.  Betrokkene heeft op staande voet  ontslag genomen.  Met betrekking tot het gestelde in  het laatste deel van deze vraag,  verwijs ik naar het antwoord op vraag  4.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De Directie van het AZUA stelt zich op  het standpunt dat zij op grond van  artikel in het Algemeen Rijksambtena- ren Reglement gehouden is geen  negatieve informatie over betrokkene  aan derden te verstrekken.  De Directie van het AZUA heeft zich  onmiddellijk na bekend worden van  het incident gewend tot de betreffende  afdeling van de plaatselijke politie.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De identiteit en de werkplaats van  verdachte zijn mij niet bekend. Ik heb  evenwel de Inspectie voor de Bejaar- denoorden in Amsterdam van deze  zaak op de hoogte gesteld.  Deze kan - indien dat noodzakelijk  wordt bevonden - stappen onderne- men om de identiteit en werkplaats  van verdachte te achterhalen en, zo  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
