<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001428</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001428&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001428</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011732</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 498</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Soutendijk-van Appeldoorn (CDA) over alternatieve straffen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 498</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">498</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-03-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-04-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1017</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1018</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1017" allpagenumbers="1017" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="498" onderwerp="alternatieve straffen." indiendatum="1993-03-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-04-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kosto</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken van het hoofd van het bureau alternatieve sancties van de reclassering in Den Haag als zouden reclasseringswerkers en werknemers op de diverse projecten steeds vaker met omkoping en bedreiging worden geconfronteerd teneinde onder de alternatieve straf uit te komen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Doet dit verschijnsel zich ook in de overige 18 arrondissementen voor? In welke mate? Is het toegestaan, dat rechters alternatieve straffen opleggen zonder de reclassering te laten beoordelen of betrokkene daarvoor wel geschikt is? In welke mate komt dit voor? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat het opleggen van alternatieve sancties aan onaangepaste recidivisten in strijd is met de aard en de bedoeling van de alternatieve straffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze kan de Kamer de door u toegezegde rapportage over de werking van de alternatieve straffen, wat betreft de uitvalpercentages en de recidivepercentages, tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-03-25" bron=" Zie De Telegraaf"> Zie De Telegraaf, 25 maart 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Incidenteel komen pogingen tot opkoping en/of het uiten van bedreigingen bij dienstverlening voor. Het lijkt er vooralsnog op dat het om marginale aantallen gaat (op een totaal van 7500 dienstverleningen in de afgelopen twee jaar omvattende een groot deel van Nederland hebben naar schatting 25 pogingen tot omkoping plaatsgevonden). In de meeste gevallen betreft het half-serieuze pogingen Na een duidelijke uitleg dat dienstverlening een straf is, wordt deze zonder problemen afgerond. Sporadisch is sprake van een seneuze poging. Met name in die gevallen dat de dienstverlening mislukt is, kan het gebeuren dat dienstverleners zich verbaal dreigend opstellen, maar over echte fysieke bedreigingen is mij niets bekend. In dit verband kan opgemerkt worden dat door de aard van de werkzaamheden en de doelgroep, reclasseringswerkers soms geconfronteerd kunnen worden met verbale of fysieke bedreigingen van cliënten. De wet staat dit toe; rechters dienen zich er wel vooraf van te vergewissen of op korte termijn een instelling of persoon bereid zal zijn de veroordeelde de arbeid te doen verrichten. In een klein aantal arrondissementen wordt in alle gevallen waarin dienstverlening wordt overwogen, de reclassering ingeschakeld. In de overige arrondissementen zijn tussen de reclassering en de rechterlijke macht afspraken gemaakt omtrent de gevallen waarin de reclassering vooraf wordt ingeschakeld. Het gaat daarbij met name om zaken waarbij de rechter twijfels heeft omtrent de geschiktheid van de kandidaat of indien de rechter overweegt een hoog aantal uren op te leggen. In deze arrondissementen ligt het percentage dienstverleningen, dat wordt opgelegd zonder voorafgaand contact met de reclassering, rond de 50%. De laatste maanden stijgt het percentage zaken waarin vooraf geen reclasseringscontact is door de toenemende oplegging van dienstverlening in fraudezaken. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee.  In de  wet  en de wetsgeschiedenis worden geen categorieën deliquenten uitgesloten van bepaalde sanctievormen. De dienstverlening vormt daarop geen uitzondering. Wel worden voor deliquenten die </antwoord>
      <antwoord nummer="5">In 1991 werd op een totaal van 7159 dienstverleningen, in 6% van de gevallen niet aan de dienstverlening begonnen, terwijl 9% de dienstverlening niet voltooide. De uitvalcijfers over de dienstverlening van het afgelopen jaar komen het begin van de volgende maand beschikbaar. Deze cijfers zullen u worden toegezonden. Ik zal u binnenkort tevens verslag doen omtrent de ontwikkelingen rond de alternatieve sancties. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
