<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001021</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001021&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001021</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098735</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 84</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">84 Vragen van het lid Wiebenga (V.V.D.) over de kosten van medische verzorging van asielzoekers, die in het opvangcentrum te Schiphol-Oost verblijven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 84</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">84</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-09-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-10-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">169</item>
         <item attribuut="Eindpagina">170</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="84" onderwerp="de kosten van medische verzorging van asielzoekers, die in het opvangcentrum te Schiphol-Oost verblijven." indiendatum="29 september 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 oktober 1986)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">W a a r o m draagt het ministerie van  Justitie wel zorg voor onderdak en  voeding van asielzoekers, die niet  worden toegelaten tot ons land en in  afwachting van hun uitreis in het  asielzoekerscentrum te Schiphol- Oost verblijven, maar weigert het de  kosten van geneeskundige verzorging  te betalen?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W o r d e n de rekeningen voor onder  meer huisartsenhulp en geneesmid- delen door het ministerie doorgeleid  naar het gemeentebestuur van  Haarlemmermeer?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Gaat het op jaarbasis om honderden  rekeningen? Welk totaalbedrag  belopen deze kosten tezamen vanaf  de opening van het opvangcentrum  Schiphol-Oost?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wat is de juridische grondslag van  deze afschuifmetbode? Op grond van  welke wetsbepaling is het gemeente- bestuur van Haarlemmermeer  verplicht deze rekeningen te betalen?  Heeft het gemeentebestuur terzake  beleidsvrijheid? Zo ja, wat zouden de  gevolgen zijn van betalingsweigering?  Erkent de staatssecretaris van  Justitie, dat het rijk verantwoordelijk- heid draagt voor hen, die in het  opvangcentrum verblijven?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de staatssecretaris bereid ervoor  zorg te dragen, dat ook de kosten  van medische verzorging in de  toekomst voor rekening van het rijk  genomen worden?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Op welke wijze zullen de tot nu toe  door het gemeentebestuur voorge- schoten kosten worden vergoed?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Welke andere kosten worden door  het gemeentebestuur gedragen  terzake van het opvangcentrum? Op  welke wettelijke grondslag berusten  die en hoe hoog belopen zij?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Past het doorschuiven van deze  kosten zonder compensatie in het  bestuursakkoord rijk-gemeenten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Alle kosten van medische verzorging  ten behoeve van de op Schiphol-Oost  verblijvende asielzoekers komen voor  rekening van het ministerie van  Justitie.  Neen. Medio 1987 zijn bepaalde  rekeningen inzake medische hulp  abusievelijk door de desbetreffende  dienstverlener(s) aan de gemeente  Haarlemmermeer gezonden. Nadat  deze gemeente de rekeningen  desalniettemin betaalbaar had  gesteld, heeft ter zake op haar  verzoek een onderhoud plaatsgevon- den met vertegenwoordigers van het  ministerie van Justitie. Daarbij is het  in deze gerezen misverstand opgelost.  Daarnaast zijn afspraken gemaakt die  dergelijke misverstanden in de  toekomst moeten voorkomen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Neen, er zijn tot op heden ongeveer  honderd rekeningen betreffende  kosten van medische verzorging  ingediend en betaald. Sedert de  opening van het asielzoekerscentrum  te Schiphol-Oost bedragen voormelde  kosten ruim  f 2 8  0 0 0 .  Zie de beantwoording van de voor- gaande vragen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja.  6  t / m 9  Zie de beantwoording van de vragen  1  t / m 3.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
