<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001343</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001343&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001343</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107118</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 311</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Worrell (P.v.d.A.j, Kraaijeveld-Wouters (C.D.A.), Ploeg (V.V.D.), Groenman (D66) en Lankhorst (P.P.R.) over de afwijzing van een aanvraag van een uitkering op basis van de WUV.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 311</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">311</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Worrell</persoon>
            <persoon>Kraaijeveld-Wouters</persoon>
            <persoon>Ploeg</persoon>
            <persoon>Groenman</persoon>
            <persoon>Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-12-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-01-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">621</item>
         <item attribuut="Eindpagina">622</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van  d e Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="311" onderwerp="de afwijzing van een aanvraag van een uitkering op basis van de WUV." indiendatum="4 december 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Worrell</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kraaijeveld-Wouters</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ploeg</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 januari 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennisgenomen van het feit,  dat de zusters Lewald, beiden  wonende te Israël, een beroep  hebben gedaan op de Wet Uitkeringen  Vervolgingsslachtoffers  1 9 4 0 - 1  9 4 5 ,  o m erkend te worden als vervolgings- slachtoffers? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, kunt u inzicht geven in de  redenen voor afwijzing van de beide  aanvragen, in resp. 1984 en augustus  1985?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ziet u mogelijkheden om te bevorde- ren, dat beide aanvragen opnieuw in  behandeling worden genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">W i l t u, mede gelet op de inmiddels  verstreken termijn, deze Kamer op  zo'n kort mogelijke termijn berichten  over uw oordeel en de stappen, die u  kunt ondernemen om deze personen  alsnog voor een uitkering in aanmer- king te laten komen?  Daarbij zou artikel 3, tweede lid van  de  W U V in aanmerking dienen te  worden genomen. Deze bepaling  opent immers de mogelijkheid  personen na verkregen instemming  van de minister, gelijk te stellen met  vervolgden, als blijkt dat het niet  toepassen van de  w e t een klaarblijke- lijke hardheid zou zijn?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie de Volkskrant van november  j . l . </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Het betreft overigens een moeder  en een dochter.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Betrokkenen voldoen niet aan de  nationaliteits- en territorialiteitsbepa- lingen van artikel 3 van de Wet  uitkeringen vervolgingsslachtoffers  1 9 4 0 - 1 9 4 5 (Wuv). Op hun beroep  om toepassing van de anti-hardheids- bepaling (artikel 3, tweede lid van de  Wuv) is door de Uitkeringsraad in  eerste aanleg en op bezwaar afwijzend  beslist.  Blijkens de geschiedenis van haar  totstandkoming vormt het uitgangs- punt van de Wet de bijzondere  solidariteitsplicht van het Nederlandse  volk ten opzichte van de Nederlanders  die tijdens de tweede wereldoorlog  werden vervolgd, en de vreemdelin- gen die, in Nederland of Nederlands- Indië gevestigd, vervolging ondergin- gen en onafgebroken tot de Neder- landse samenleving zijn blijven  behoren. (CRvB  W u v 1984/300).  De anti-hardheidsbepaling biedt de  mogelijkheid om personen die niet  geheel aan de wettelijke eis inzake  nationaliteit en woonplaats voldoen  in bijzondere gevallen toch onder de  werking van de wet te brengen. De  Uitkeringsraad hanteert in het geval  van een niet onafgebroken vestiging  in Nederland de voorwaarde dat dan  tenminste moet blijken van een  hechte en duurzame verbondenheid  met de Nederlandse samenleving. Dit  beleid is gebaseerd op jurisprudentie  van de AROB-rechter en wordt door  mij ondersteund. In de onderhavige  gevallen kwam de Uitkeringsraad tot  het oordeel dat in onvoldoende mate  sprake was van een dergelijke band  met Nederland.  De dochter, mevrouw M. I. S.  Turperman-Lewald, heeft zelf nimmer  enige feitelijke binding met Nederland  gehad. De afgeleide binding met  Nederland via de moeder werd  onvoldoende geacht. De moeder,  mevrouw L. Lewald-Lesser, heeft  naar het oordeel van de Uitkeringsraad  onvoldoende verbondenheid met de  Nederlandse samenleving omdat zij  slechts in totaal ongeveer 8 jaar in  Nederland verbleef.  Voorts was zij op het moment van  haar komst naar Nederland, in 1933,  bijna volwassen, weshalve zij  vorming en opleiding buiten Neder- land had genoten. Van een binding  met Nederland na de vervolging is,  tenslotte, in het geheel geen sprake.  Immers, in september 1944 volgde  uitwisseling naar Algiers en in 1945  heeft het gezin het toenmalige  Palestina kunnen bereiken. Betrokke- nen zijn sedertdien in Palestina/Israël  gevestigd en hebben nimmer meer in  Nederland gewoond.  3 en 4  Beide aanvraagsters hebben tegen  de afwijzende beschikkingen van de  Uitkeringsraad beroep aangetekend  bij de Centrale Raad van Beroep. Het  besluit van de Uitkeringsraad om in  beide gevallen geen toepassing te  geven aan de anti-hardheidsbepaling  staat ter beoordeling van de rechter.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
