<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001575</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001575&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001575</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011879</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 645</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Netelenbos en van Otterloo (beiden PvdA) over de behandeling met excimeerlaser bij bijziendheid.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 645</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">645</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Netelenbos</persoon>
            <persoon>Otterloo</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-03-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-06-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1317</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1318</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1317" allpagenumbers="1317" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="645" onderwerp="de behandeling met excimeerlaser bij bijziendheid." indiendatum="1993-03-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Netelenbos</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Otterloo</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14juni 1993), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 478, Vergaderjaar 1992-1993">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het gebruik van excimeerlaser ter behandeling van bijziendheid? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waar en in welke omvang wordt deze behandeling in Nederland toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over deze behandeling? Onderschrijft u de opvatting, dat deze gepaard kan gaan met verschillende bijwerkingen, dat resultaat niet gegarandeerd kan worden en dat deze behandeling bestemd is voor een aandoening die vaak met het vorderen van de leeftijd vanzelf verbetert of verandert? Wat is uw mening over het feit, dat artsen/klinieken zelf de dure laserapparatuur aan schaffen en om kosten te compenseren op commerciële, kwalitatief onverantwoorde wijze burgers benaderen en reclame maken voor deze behandeling? Wat is daarbij uw mening over de advertenties voor deze behandeling die in een schoolkrant zijn verschenen en over de voorlichtingsbijeenkomsten die gehouden worden om klanten te werven? Deelt u de stelling van P. de Jong, oogarts te Rotterdam, dat de behandeling met de excimeerlaser alleen toegestaan moet worden in één kliniek waarbij de resultaten nauwkeurig worden bijgehouden, zodat risico's, kosten en resultaten geëvalueerd kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van plan om de behandeling met excimeerlaser bij bijziendheid en de wijze waarop reclame gemaakt wordt aan nadere voorschriften te binden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Utrechts Nieuwsblad van 25 februari jl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor zover mij bekend is, wordt deze behandeling momenteel toegepast op zes plaatsen in Nederland, te weten in één oogziekenhuis en vijf privé-klinieken: - Alkmaar - Heemstede - Hoofddorp - Roosendaal - Rotterdam - Nijmegen Het aantal behandelingen is niet bekend. Gezien de kosten van de apparatuur, het onderhoud daarvan en het aantal centra moet het om substantiële aantallen gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De toepassing van lasertechniek in de oogheelkunde is op zichzelf een interessante ontwikkeling. De laserbehandeling van bijziendheid is echter invasiever dan de gangbare behandelvorm met bril of contactlenzen en vooralsnog experimenteel. In het Jaaradvies 1991 stelt de Gezondheidsraad dat het een behandeling betreft die experimenteel is. De sterke indruk bestaat dat dit nog zo is. Over de effecten op langere termijn is maar zeer weinig bekend. De behandeling kan inderdaad gepaard gaan met verschillende bijwerkingen en een 100% resultaat, als daarmee bedoeld wordt het overbodig zijn van een bril of contactlenzen, kan niet gegarandeerd worden. Of het om een behandeling gaat die met het vorderen van de leeftijd vanzelf verbetert of verandert kan ik onvoldoende overzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Met de totale gang van zaken ben ik niet gelukkig. Desbetreffende advertentie in een schoolkrant bleek overigens terug te voeren op een misverstand. Gezien het experimentele stadium van de behandeling, ben ik van mening dat waar deze behandeling wordt toegepast inspecteren. Afhankelijk van de uitkomsten van het onderzoek door de Geneeskundige Hoofdinspectie, het advies van de Gezondheidsraad en de aan de Ziekenfondsraad gevraagde informatie zal ik een standpunt innemen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
