<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001218</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001218&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001218</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098932</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 279</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Melkert en Van Rijn-Vellekoop (beiden P.v.d.A.) over de gedragscode inzake PETP-flessen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 279</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">279</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Melkert</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Rijn-Vellekoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-11-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-01-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">559</item>
         <item attribuut="Eindpagina">560</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="279" onderwerp="de gedragscode inzake PETP-flessen." indiendatum="13 november 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Melkert</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Rijn-Vellekoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Kan nadere informatie  w o r d e n  verstrekt over de daadwerkelijke  intreding van de Gedragscode inzake  PETP-flessen' - ten aanzien van de  omvang en de werking van het  inlever-, het inzamel- en het herver- werkingssysteem? </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W i l t u hierbij ook het resultaat van  het onderzoek van KonsumentenKon- takt betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3 "/>
      <vraag nummer="2 ">Heeft de stichting van het Recyclings- fonds inmiddels plaatsgevonden?  Welke extra kosten, uitgedrukt in  centen per PETP-fles, zal het verreken- systeem met zich brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan nadere uitleg worden gegeven  over de afstand in tijd tussen de  eerste evaluatie op 1 juni 1988  (punten 6 en 7 Gedragscode) en de  eerste berekening van het Recyclings- fonds in januari 1989 (punt 4 van de  toelichting bij de Gedragscode)?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bij welk aanmerkelijk verschil tussen  het percentage ingeleverde PETP-fles- sen en het percentage ingeleverde  glazen statiegeldflessen  w o r d t naar  uw oordeel niet meer voldaan aan de  uitgangspunten en doelstellingen van  de Gemeenschappelijke Verklaring  en Gedragscode (punt 9 van de  Gedragscode)?  Hoe is de stand van zaken met  betrekking tot de notificatie aan de  EG-Commissie?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> PETP= Polyethyleentenephtalaat </noot>
         <noot nummer="2"> Zie Kamerstuk 19 700, hoofdstuk XI, nr.  110 </noot>
         <noot nummer="3"> Zie Koopkracht, november 1987 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Na de ondertekening van de gedrags- code inzake PETP-flessen op 15 juli  1987 door de betrokken partijen is in  de loop van de afgelopen zomer  gestart met de invoering van het  i n l e v e r , inzamel- en herverwerkings- systeem. In een enkel geval bleek  inlevering van flessen door de  consument bij een leverancier, die  wel de nieuwe flessen verkocht, niet  mogelijk, waarop Konsumentenkon- takt heeft gewezen. Dit probleem is  door de meeste betrokkenen kort  na het ontstaan ervan opgelost.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het recyclingsfonds is  o p  2 0 mei  1987 opgericht. Er zijn geen extra  kosten aan het verrekensysteem  verbonden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Inderdaad zal voor de eerste maal in  januari 1989 de eerste berekening  van het Recyclingsfonds beschikbaar  komen. Dit hoeft niet in de weg te  staan aan een eerste evaluatie op 1  juni 1988 omtrent de wijze waarop  en de mate waarin PETP-flessen op  de markt worden gebracht, ingele- verd, ingezameld, afgevoerd voor  verwerking en verwerkt tot nieuwe  materialen en produkten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In het geval er een aanmerkelijk  verschil zou zijn tussen de twee  inleverpercentages dient dat verschil  bij de evaluatie te worden bestudeerd  alvorens een antwoord gegeven kan  worden op deze vraag. Bij de  evaluatie kunnen verschillende  factoren een rol spelen.  Zeker zal een belangrijke factor zijn  het percentage glazen statiegeldfles- sen voor (koolzuurhoudende)  frisdranken, bron- en mineraalwater,  dat jaarlijks  w o r d t ingeleverd. Er  kunnen aanloopproblemen z'jn,  waarmee rekening gehouden moet  worden en onbekendheid met het  nieuwe syteem kan eveneens een rol  spelen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De gedragscode is op 27 oktober  j l .  aan de EG-Commissie genotificeerd.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
