<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001120</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001120&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001120</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090719</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 121</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Groenman, Kohnstamm en Nypels (allen D66) over het besluit, houdende schorsing van een besluit van de gemeente Arnhem tot toekenning van een weduwenpensioen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 121</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">121</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Groenman</persoon>
            <persoon>Kohnstamm</persoon>
            <persoon>Nypels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-09-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-11-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">243</item>
         <item attribuut="Eindpagina">244</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="121" onderwerp="het besluit, houdende schorsing van een besluit van de gemeente Arnhem tot toekenning van een weduwenpensioen." indiendatum="28 september 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kohnstamm</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Nypels</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 november 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">V a n D i j k</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Kunt u het besluit van 19 augustus  j l .  houdende schorsing van het besluit  van de gemeente Arnhem van 2  november 1987 tot toekenning van  een weduwenpensioen (Staatsblad  1988, nr. 420) nader toelichten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W i l t u in die toelichting nader ingaan  op de volgende vragen:  a. hoe verhoudt dit besluit, waarin  het besluit van de gemeente Arnhem  van 2 november 1987 tot toekenning  van een weduwenpensioen aan een  niet-huwelijkse partner van een  overleden gewezen wethouder wordt  geschorst tot 1 maart 1989, zich tot  de uitspraak van de Centrale Raad  van Beroep dd. 13 november 1986,  waarbij voor gelijke behandeling in  ambtelijke rechtspositieregelingen  van gehuwd en ongehuwd samenwo- nende ambtenaren als voorwaarde  een bij notariële akte vastgelegd  samenlevingscontract wordt gesteld;  b. wat behelst het onderzoek naar de  vraag, of het besluit van de gemeente  Arnhem in strijd is met de wet dan  wel het algemeen belang, en wie  voert het uit;  c. hoe verhoudt het besluit van de  minister van Binnenlandse Zaken zich  tot de onlangs behandelde Wet  gelijke behandeling van mannen en  vrouwen en in het algemeen tot het  beleid inzake gelijke behandeling van  huwelijkse en niet-huwelijkse  samenlevingsvormen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">W i l t u deze Kamer op de hoogte  stellen van de uitkomsten van het  onder vraag 2b bedoelde onderzoek,  opdat zij kan beoordelen in welke zin  wijziging van de Algemene pensioen- wet politieke ambtsdragers noodzake- lijk is?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2a  De Algemene pensioenwet politieke  ambtsdragers (Appa) laat naar mijn  mening niet toe dat aan een niet-hu- welijkse partner van een overleden  gewezen wethouder een uitkering  w o r d t gegeven als ware er sprake  van een weduwe. De bedoelde  uitspraak van de Centrale Raad van  Beroep van 13 november 1986 doet  daaraan niet af.  Die uitspraak is namelijk niet zonder  meer van toepassing op alle rechtspo- sitieregelingen; de uitspraak beperkt  zich tot 'de in dit geding aan de orde  zijnde voorzieningen' en had geen  betrekking op pensioenaanspraken of  uitkeringen aan nabestaanden.  b. Het nader onderzoek dat ter zake  door mijn ministerie  w o r d t uitgevoerd,  is erop gericht nogmaals zorgvuldig  te toetsen of mijn aanvankelijk  oordeel juist moet worden geacht. In  dat kader zal de gemeente Arnhem  haar zienswijze nader kunnen  toelichten.  c.  W a t betreft de onlangs door de  Tweede Kamer aanvaarde zogenaam- de Reparatiewet gelijke behandeling  wil ik erop wijzen dat dit wetsvoorstel  alleen ziet op de gelijke behandeling  mannen en vrouwen. Onderscheid op  grond van echtelijke staat kan  indirect onderscheid tussen man en  vrouw tot gevolg hebben. In de  gegeven situatie is dit echter niet  relevant gezien het bepaalde in  artikel 1a, eerste lid, van de Repara- tiewet, dat onder arbeidsvoorwaarden  van werknemers in de openbare  dienst niet zijn begrepen aanspraken  of uitkeringen ingevolge pensioenre- gelingen. Zoals bij de behandeling  van de Reparatiewet is verduidelijkt,  is deze bepaling gehandhaafd met  het oog op de nabestaandenpensioe- nen.  Gelijke behandeling van mannen en  vrouwen met betrekking tot de  wettelijk geregelde nabestaanden- pensioenen komt eerst aan de orde  in het voorstel van de Europese  Gemeenschappen voor de zogenaam- de voltooiingsrichtlijn.  W a t betreft het beleid inzake gelijke  behandeling van huwelijkse en  niet-huwelijkse samenlevingsvormen  merk ik op dat er weliswaar sprake is  van een streven naar realisatie van  die gelijke behandeling in regelingen  waarvoor dit, vanuit de doelstelling  van de desbetreffende regeling,  ingepast, vormt thans onderwerp van  studie en beraad. Vooruitlopen op de  uitkomsten daarvan, zoals de  gemeente Arnhem in haar besluit van  2 november 1987 in feite deed, acht  ik ook op beleidsmatige gronden  ongewenst.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 "/>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
