<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001591</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001591&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001591</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019977</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 573</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Zijl (PvdA) over een verplichte saneringsregeling in de visserij.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 573</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">573</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Zijl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-04-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-05-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1205</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1206</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door dè regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1205" allpagenumbers="1205" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="573" onderwerp="een verplichte saneringsregeling in de visserij." indiendatum="1992-04-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Zijl</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-05-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Bukman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Op basis van welke bevindingen bent u tot de conclusie gekomen, verwoord tijdens een bezoek aan Urk <voetnoot nummer="1"/>, dat een verplichte saneringsregeling in de visserij niet gewenst is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden uw uitspraken zich tot de opdracht die u aan de Commissie Mok heeft verstrekt om onderzoek te doen naar de mogelijkheden van een verplichte saneringsregeling in de visserij? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het bestuurlijk verantwoord een standpunt in te nemen over een eventuele verplichte sanering nog voordat een door u geïnstalleerde Commissie, die moet adviseren over dit onderwerp, hierover heeft gerapporteerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschikt u eventueel over gegevens van het gememoreerde onderzoek op basis waarvan u uw uitspraken doet? Zo ja, kunnen deze gegevens aan deze kamer bekend gemaakt worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1992-03-27" bron=" Visserijnieuws"> Visserijnieuws, 27 maart 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Tijdens bedoeld bezoek aan Urk heb ik tot uitdrukking willen brengen dat ik een verplichte saneringsregeling als een zeer ingrijpend instrument beschouw. Gelet op verstrekkende gevolgen van een dergelijke maatregel moet zorgvuldig worden afgewogen of het beoogde doel dit middel rechtvaardigt. Zonder vooruit te lopen op het advies van de Commissie onderzoek verplichte sanering, dat ik overigens nog niet heb ontvangen, kan ik mij voorstellen dat een meer evenwichtige afstemming tussen de vangstcapaciteit van de Nederlandse vloot en de vangstmogelijkheden ook door andere methodes dan verplichte sanering kan worden bereikt. Het spreekt voor zich dat mijn voorkeur uitgaat naar een regeling die op vrijwillige basis bedoelde afstemming zou bewerkstelligen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mijn uitspraken tijdens mijn bezoek aan Urk staan in zoverre los van de onderzoeksopdracht dat ik, zoals ik reeds bij de beantwoording van vraag 1. heb uiteengezet, ten algemene van mening ben dat verplichte sanering een drastische maatregel is. Dit neemt niet weg dat het een goed denkbare methode is om de bestaande discrepantie tussen de vangstcapaciteit en de vangstmogelijkheden te verminderen. Derhalve is het van belang te onderzoeken of en in hoeverre een dergelijke maatregel uitvoerbaar is, het bedoelde effect zal sorteren en in overeenstemming met de communautaire regelgeving is te realiseren. De Commissie onderzoek verplichte sanering zal mij daaromtrent adviseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Het heeft niet in mijn bedoeling gelegen reeds voor de advisering door de Commissie onderzoek verplichte sanering een standpunt in te nemen. Mijn opmerkingen over de aard en gevolgen van een dergelijke maatregel zou ik wat dat betreft ook voorafgaand aan het verstrekken van de onderzoeksopdracht hebben kunnen maken. Ik was toen en ben nu van mening dat verplichte sanering verstrekkende en ingrijpende gevolgen kan hebben. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
