<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001300</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001300&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001300</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035707</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 378</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lansink (C.D.A.) over de positie van de onderneming Novo op de Nederlandse markt</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 378</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">378</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-11-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-03-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">761</item>
         <item attribuut="Eindpagina">762</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="761" allpagenumbers="761" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="378" onderwerp="de positie van de onderneming Novo op de Nederlandse markt" indiendatum="1989-11-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 maart 1990), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 177 Vergaderjaar 1989-1990.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Bukman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de opzegging van het lidmaatschap van Novo door Nefarma?' Heeft het zich onttrekken van deze onderneming aan het Omni Partijen Accoord gevolgen voor de voor 1990 geraamde ombuiging van de kosten voor medicijnen, zoals vastgelegd in dat accoord? Zo ja, in welke mate? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de betrokken onderneming door de aard en werking van de geleverde medicijnen, met name insulinepreparaten, een monopolie-positie op de Neder– landse markt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Betekent de positie van de onder– neming, die onlangs een samen– werking met een andere leverancier van insulinepreparaten is aangegaan, een economische machtspositie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja is die economische machtspo– sitie strijdig met het algemeen belang? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, welke instrumenten staan ter beschikking om hiertegen op te treden? Bent u bereid, al dan niet in EG-verband, maatregelen te nemen ten einde uitbuiting van een econo– mische of technologische machtspo– sitie in de gezondheidszorg tegen te gaan? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De deelnemers aan het Omni-Partijen Akkoord (OPA) hebben gegarandeerd dat het OPA de beoogde besparingen ad 420 miljoen gulden exclusief BTW per ultimo 1990 - hetgeen correspondeeert met de door de regering vastge– stelde ombuigingstaakstelling - zal dat gevolgen hebben voor de overige deelnemers aan het OPA. De mate waarin deze gevolgen zich voordoen, is afhankelijk van zowel de voor de desbetreffende «deelnemer» binnen het OPA geldende taakstelling als de mate waarin deze «deelnemer» zich aan deze taakstelling onttrekt. Novo Industri B.V. heeft aan de Staatsse– cretaris van Welzijn, Volksge– zondheid en Cultuur bericht dat zij geen tegenstander is van beteu– geling van de kosten van de volksge– zondheid en daarmee dus evenmin van het OPA op zich, maar dat enkele elementen daaruit onder– schrijven van het OPA voor haar onmogelijk maakten. Novo Industri B.V. heeft aangeboden blj te dragen aan de ombuiging van de kosten van de volksgezondheid door middel van een ook in het OPA voorziene forfai– taire prijsreductie van 3% en een prijsbevriezing tot en met het jaar 1991 van de onder het OPA vallende produkten. De aanvullende verlaging van het prijsniveau tot 1 maart 1986 is door hen niet doorgevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Op 24 april 1989 heeft de betrokken Deense onderneming een fusie aangegaan met Nordisk Gentofe, een ander Deense insulinefabrikant, met terugwerkende kracht tot 1 januari 1989. In Nederland zijn de dochter– organisaties van beide onderne– mingen per 1 januari 1990 gefuseerd. Deze fusie heeft geleid tot een gezamenlljk marktaandeel op de Nederlandse insulinemarkt van 85%. Gezien de hoogte van het marktaandeel kan worden gsproken van een economische machtspositie maar niet van een monopoliepositie op de Nederlandse insulinemarkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5, 6 en 7">De Wet economische mededinging (Wem, Stb. 1958, 413) geeft de betrokken ministers de bevoegdheid om op te treden tegen economische machtsposities die met het algemeen belang strijdige gevolgen hebben. Zo kunnen bij prijsopdrijving door een onderneming als gevolg van een Novo/Nordisk-produkten meer geconstateerd. Vanaf die datum zijn evenwel ook geen prijsverlagingen op de oorspronkelijke Nordisk– preparaten doorgevoerd. Overigens is Nordisk nooit lid geweest van Nefarma en is ook geen deelnemer van het  OPA. In het onderhavige geval kan niet de conclusie worden getrokken dat in Nederland op grond van een econo– mische machtspositie, door Novo/Nordisk prijsopdrijving wordt bedreven. Wel kan ik uiteraard toezeggen het gedrag van deze onderneming nauwlettend te zullen volgen. Tenslotte merk ik ten principale op dat het - gezien het zelfdisciplinaire karakter van het OPA - de taak van de OPA-partijen zelf is om alles in het werk te stellen om mogelijke onttrekking van een afzonderlijke OPA-partij of een afzonderlijk lid van een OPA-partij aan zijn taakstelling binnen het OPA te vermijden. De Nederlandse overheid is gèèn partij bij het OPA. Zij heeft het OPA een faire kans gegeven. Daarbij heeft zij zich vooral gebaseerd op de bepaling in het OPA met betrekking tot de loyale uitvoering daarvan alsmede op de garantie van OPA-partijen met betrekking tot de realisatie van de vastgestelde ombui– gingstaakstelling binnen de daarvoor gestelde termijn. Het bovenstaande neemt evenwel niet weg dat ik in voorkomende gevallen uiteraard bereid ben om op grond van de Wet economische mededinging op te treden tegen economische machtsposities die met het algemeen belang strijdige gevolgen hebben, wanneer deze zich in de gezondheidszorg voordoen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
