<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001773</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001773&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001773</item>
         <item attribuut="Document-id">0000036180</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 849</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ruigrok-Verreijt (P.v.d.A.) over de voorgenomen bouw van afvalverbrandingsinstallaties vlak over de Limburgse grens.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 849</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">849</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Ruigrok-Verreijt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-04-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-08-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1715</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1716</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1715" allpagenumbers="1715 1716" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgevenj 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="849" onderwerp="de voorgenomen bouw van afvalverbrandingsinstal– laties vlak over de Limburgse grens." indiendatum="9 april 1990) 1 Hebt u kennis genomen van het voornemen van de minister van Milieu van de Westduitse deelstaat Nordrhein Westfalen, om 5 afval– stortplaatsen aan te leggen en 5 vuilverbrandingsinstallaties te bouwen vlak over de grens bij Kerkrade (Limburg">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ruigrok-Verreijt</vrager>
         <vraagt-aan>te leggen en 5 vuilverbrandingsinstallaties te bouwen vlak</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 augustus 1990), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 616, vergaderjaar 1989-1990">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2 4 5">? <voetnoot nummer="2"/>Zullen de normen die gehanteerd worden voor de vuilverbrandingsin– stallaties overeenstemmen met de Nederlandse Richtlijn Verbranden 1989?' Is er van Duitse zijde overleg geweest met de Nederlandse autori– teiten over deze voornemens? <voetnoot nummer="4"/>Welke zijn de gevolgen voor het milieu en de grondwaterstand (en –kwaliteit) in Limburg? <voetnoot nummer="5"/>Heeft het pleidooi, dat u hebt gehouden bij uw Westduitse ambtgenoot naar aanleiding van de bouw van een afvaloven vlak over de grens bij Groningen, voor inspraak van bewoners en besturen tot enig resultaat geleid? Hebben bewoners, bestuurders en milieuorganisaties in Limburg inspraak bij het in vraag 1 genoemde voornemen? Is een verdrag, zoals is bedoeld in het antwoord op schriftelijke vragen van het lid Veldhoen </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="7 8"> en waarin de rechtstoegang van Nederlandse burgers bij Duitse beleidsvoor– nemens in een bilateraal verdrag zou worden geregeld, ooit tot stand gekomen? <voetnoot nummer="7"/>Is de EG-richtlijn inzake Milieu– Effect-Rapportage inmiddels in Duitsland van kracht geworden? <voetnoot nummer="8"/>Zo neen, hebt u de mogelijkheid overwogen, op grond van het EG Verdrag hierover een klacht in te dienen bij het Europese Hof van Justitie? ' De Volkskrant van 27 maart 1990 </vraag>
      <vraag nummer="2"> Zie, met name het antwoord op vraag 3, Aanhangsel van de Handelingen nr. 331, Vergaderjaar 1989-1990. </vraag>
      <vraag nummer="3"/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="3" voetnoot="3 4 6 7 8">o. Nieuwe verbrandingsovens zijn verplicht onlangs ontwikkelde filter– systemen toe te passen. Bestaande AVI's moeten deze systemen binnen 4 jaar hebben ingevoerd. De dioxine– norm stemt overeen met de Neder– landse Richtlijn Verbranden 1989. <voetnoot nummer="3"/>Er is van Duitse zijde geen overleg geweest met het Provinciaal Bestuur van Limburg over deze voornemens. <voetnoot nummer="4"/>De gevolgen voor het milieu en de grondwaterstand (en –kwaliteit) in Limburg zijn op dit moment moeilijk in te schatten en zijn geheel afhan– kelijk van de wijze waarop de stort– plaatsen en de verbrandingsinstal– laties worden ingericht. Een milieu– effectrapportage, zoals vereist op grond van de EG-richtlijn betreffende de milieu-effectbeoordeling van bepaalde openbare en particuliere projecten (richtlijn 85/337/EEG), zou hieromtrent duidelijkheid moeten verschaffen. wonen en de betreffende gemeenten rond de inrichting) inspreken. Gezien in dit licht hebben Nederlandse burgers en instellingen geen mogelijkheid tot inspraak. <voetnoot nummer="6"/>Een bilateraal verdrag, zoals bedoeld in het antwoord op schriftelijke vragen van het lid Veldhoen, is niet tot stand gekomen. Recentelijk is echter in EG-kader accoord bereikt over een Richtlijn inzake de vrije toegang tot milieu-informatie. Op basis van deze richtlijn, waaraan de EG-lidstaten materieel uiterlijk per 1993 moeten voldoen, is de rechts– toegang van EG-burgers inzake bij overheidsinstanties in de Gemeen– schap beschikbare milieu-informatie geregeld. <voetnoot nummer="7"/>Ter uitvoering van de verplichtingen voortvloeiende uit de EG-richtlijn inzake milieu-effectbeoordeling zijn in de Bondsrepubliek Duitsland op 18 juli 1989 (Wijziging Raumord– nungsgesetz) en 20 februari 1990 (Wet ter omzetting EG-richtlijn) wetten in het Bundesgesetzblatt gepubliceerd. Op 1 augustus 1990 treedt deze wetgeving in werking. Hierbij zij overigens vermeld dat de richtlijn de Lid-staten verplicht heeft uiterlijk op 3 juli 1988 hun nationale wetgeving te hebben aangepast. <voetnoot nummer="8"/>(zie ook vraag 3): Ik ben voornemens mijn Duitse ambtgenoot te benaderen teneinde tot uitdrukking te brengen dat het ons bevreemd heeft dat Nederland niet geïnfor– achter stellen. In geval hierop van Duitse zijde geen bevredigende reactie wordt ontvangen zal worden overwogen over te gaan tot het indienen van een klacht bij de EG-Commissie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
