<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001726</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001726&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001726</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099440</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 783</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rienks en Melkert (P.v.d.A.) over schoonmaak van de Hollandsche IJssel.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 783</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">783</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Rienks</persoon>
            <persoon>Melkert</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-05-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-08-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1575</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1576</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de  d a a r o p  d o o r de  r e g e r i n g  g e g e v e n antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="783" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rienks</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Melkert</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 augustus 1988).">
         <antwoorder functie="" ministerie="Verkeer en Waterstaat"/>
         <mede-antwoorder>de m i n i s t e r v a n Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">W a t is uw oordeel over de uitspraak  van ir. H. Tonkes, dat een zorgvuldige  schoonmaak van de Hollandsche  IJssel wel  6 0 0 miljoen gulden kan  kosten'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W a t is uw oordeel over de door hem  voorgestane integrale aanpak van de  reiniging van de Hollandsche IJssel?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ligt het op uw  w e g verdere coördina- tie of integratie met andere overheden  te bevorderen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">W a t is uw opvatting over de aanpak  van gronden tussen vaargeul en dijk?  Is het Rijk veelal eigenaar van deze  gronden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">W o r d t voldoende snel voorzien in de  sanering van nu nog ongezuiverde  lozingen van bedrijven en woningen  op de Hollandsche IJssel?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Moet de eerder door u voorziene  gefaseerde aanpak worden geken- schetst als 'dweilen met de kraan  open'? Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie o a. de Volkskrant van 3 mei 1988 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">De schoonmaak van de Hollandsche  IJssel, heeft betrekking op de  sanering van de stortplaatsen in de  oever (zellingen), de sanering van de  waterbodem en de riolering van de  buitendijkse gebieden. Het genoemde  bedrag is een sommatie van voorlo- pige kostenramingen die voor de  afzonderlijke onderdelen van de  totale schoonmaak zijn gemaakt.  De rioleringskosten  w o r d e n geraamd  op f 7 miljoen, de kosten van het  nautisch baggerwerk en de sanering  van de resterende verontreinigde  w a t e r b o d e m worden geschat op  f 6 0  miljoen, de schattingen van de  kosten voor de sanering van de  zellingen lopen uiteen van circa f 150  tot  f 7 0 0 miljoen. De kosten van de  sanering worden bepaald door de  wijze van saneren (het isoleren van  verontreinigingen ter plaatse dan wel  elders of verwijdering van afval en  verontreinigd slib en  b o d e m m a t e r i - aal).  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De schoonmaak van de Hollandsche  IJssel kan alleen worden geoptimali- seerd indien deze gebaseerd is op  een integrale aanpak in technisch/or- ganistorisch en bestuurlijk opzicht.  Van belang is de relatie tussen  oorzaak en gevolgen van de veront- reiniging en de betrokkenheid van de  overheden die vanuit verschillende  optiek (milieuwetgeving, ruimtelijke  ordening en waterbeheer) bij de  oplossing van de verontreinigingspro- blematiek betrokken zijn.  Een integrale aanpak van de Holland- sche IJssel zou met name kunnen  leiden tot een onderlinge afstemming  als het gaat om het oplsaan, storten,  verwerken of reinigen van zowel  natte als droge verontreinigde  b o d e m . Het effect van die afstemming  kan zijn een geringer ruimtebeslag bij  berging en verlaging van de totaalkos- ten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De zes Hollandsche-IJsselgemeenten  hebben in juli 1987 het initiatief  genomen tot een gezamenlijke  aanpak van de problematiek. Hierop  is door mij en mijn ambtgenoot van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer positief  gereageerd. Ik constateer dat het  initiatief inmiddels heeft geresulteerd  in de totstandkoming van een  bestuurlijk platform (stuurgroep)  waarin de betrokken overheden  (gemeenten, waterschappen,  zuiveringsschap, provincie en Rijk)  participeren onder voorzitterschap  van de gedeputeerde voor milieuzaken  van de Provincie Zuid-Holland.  Deze stuurgroep, ondersteund door  een aantal ambtelijke werkgroepen,  maakt een aanzet voor een onderzoek  dat tot doel heeft een aantal scenario's  voor een plan van aanpak voor te  bereiden. Deze aanzet zal op 1 7  augustus 1988 aan mijn ambtgenoot  van VROM en mij gepresenteerd  w o r d e n .  lozingen van bedrijven en woningen  op de Hollandsche IJssel omvat de  behandeling van het afvalwater van  bedrijven en het aansluiten van  genoemde lozingen op het gemeen- telijke rioolstelsel. Door Rijkswater- staat is aan de betrokken gemeenten  reeds schriftelijk medegedeeld welke  buitendijkse gebieden voor aan- sluiting op het centrale rioolstelsel in  aanmerking komen.  Doordat de vaak hoge investerings- kosten door de rioolheffing onvol- doende worden gedekt, verloopt de  aansluiting minder snel dan wenselijk  geacht wordt.  Door de beoogde integrale aanpak  van de schoonmaak van de Holland- sche IJssel  w o r d t de noodzaak van  sanering van bedoelde lozingssitua- ties in relatie tot beëindiging van de  vervuilingssituaties benadrukt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Het is mogelijk dat, gelet op de  noodzaak de rivier bevaarbaar te  houden, de vaargeul van de Holland- sche IJssel reeds in een eerder  stadium daar waar dat strikt noodza- kelijk is in beperkte mate uitgebaggerd  moet  w o r d e n . Hiermee  w o r d t slechts  een klein deel van de verontreinigde  waterbodem verwijderd.  In de onder punt 3 genoemde  onderzoeksaanzet die door de  stuurgroep  w o r d t voorbereid (en dus  gedragen door betrokken overheden)  is voorzien in een eerste fase waarin  lozingen en verspreiding van verontrei- niging uit de zellingen zowel naar de  waterbodem als het oppervlaktewater  worden teruggedrongen en een  tweede fase waarin de oevers en de  resterende  w a t e r b o d e m worden  aangepakt. Voorts is in een derde  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
