<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="daaruit moeten worden bestreden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001178</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001178&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001178</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114738</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 258</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kraaijeveld-Wouters en Janmaat-Abee (beiden C.D.A.) over de onkostenvergoeding voor directeuren en stagebegeleiders in het speciaal onderwijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 258</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">258</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Kraaijeveld-Wouters</persoon>
            <persoon partij="CDA">Janmaat-Abee</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-12-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">509</item>
         <item attribuut="Eindpagina">510</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 509 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="258" onderwerp="de onkostenvergoeding voor directeuren en stagebegeleiders in het speciaal onderwijs." indiendatum="15 november 1985)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Kraaijeveld-Wouters</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Janmaat-Abee</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de minister de  vervoersonkostenvergoeding voor  een directeur respectievelijk stagebe- geleider van een school in het  speciaal onderwijs wil terugbrengen  van 60 naar 18 cent per kilometer?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat dit met terugwerkende  kracht tot 1 augustus 1985 zal gebeu- ren?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Op welke argumenten stoelt deze  maatregel?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wat zijn de reële kosten die voor een  goede uitoefening van hun functie  gemiddeld gemaakt worden door  directeuren en stagebegeleiders in het  speciaal onderwijs, gezien mede in  het licht van de regionale functie van  deze scholen, waardoor contacten  met gezinnen tot afleggen van vele  kilometers aanleiding geven?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hoe verhouden zich deze reële  bedragen tot de vergoeding die tot  nu toe werd gegeven en tot de ver- goeding, die wordt voorgenomen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de minister bereid, een werkelijke  voor de reële kosten die worden  gemaakt, zodat niet het eigen inkomen  van de betrokkenen daarvoor behoeft  te worden aangesproken?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Van  Leijenhorst (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 9 december  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Nee. Met ingang van 1 augustus 1985  is artikel I-J13 van het Rechtspositie- besluit onderwijspersoneel van  toepassing op dienstreizen van  genoemd personeel. Dit artikel geeft  aan dat de tegemoetkoming niet  uitgaat boven de vergoedingen, welke  op voet van de Reisbeschikking  Nederland aan het burgelijk rijksperso- neel worden vergoed (in beginsel  volgens tarief openbaar vervoer, dit is  f 0,18 per kilometer). Daar het mij  bekend is dat dit een aanzienlijke  beperking ten opzichte van de situatie  van vóór 1 augustus 1985 kan beteke- nen, ligt het in mijn bedoeling om per  1 augustus 1986 een nadere regeling  op basis van een normvergoeding te  treffen. In afwachting daarvan wordt  als overgangsmaatregel het oude  beleid als vermeld in de circulaire  uitkering buitengewoon onderwijs, de  zgn. «Fipuli-circulaire» van 19decem- ber 1984 gecontinueerd. Uitgangspunt  voor vergoeding hierbij is het tarief  openbaar vervoer  ( f 0,18).  Voor zover reizen met het openbaar  vervoer niet of niet op doelmatige  wijze kan plaatsvinden, worden de  kosten van het gebruik van een eigen  Nederland genoemde bedragen  (maximaal f 0,60 aflopend naar f 0,31).  2 en 3  Zie antwoord op vraag 1.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deze kosten worden momenteel  geïnventariseerd.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Het geheel zal budgettair neutraal  verlopen.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Gelet op het antwoord op vraag 5  zullen, indien tot een normvergoeding  wordt overgegaan, de reële kosten  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
