<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="13">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001674</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001674&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001674</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011978</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 744</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Reitsma (CDA) en Te Veldhuis (VVD) over de Bijdrageregeling schone en lawaai-arme vrachtwagens en bussen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 744</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">744</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Reitsma</persoon>
            <persoon>Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-05-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-07-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1517</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1520</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1517" allpagenumbers="1517 1518 1519" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="744" onderwerp="de Bijdrageregeling schone en lawaai-arme vrachtwagens en bussen." indiendatum="1993-05-27">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1">Welke bedragen zijn vanaf augustus 1990 jaarlijks uitgekeerd in het kader van de Bijdrageregeling schone en lawaai-arme vrachtwagens en bussen, de zg. SELA-regeling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verhouden deze bedragen zich tot de voor elk jaar beschikbaar gestelde bedragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">In welke jaren zijn op grond van artikel 13 van de regeling aanvragen wegens (dreigende) overschrijding van het beschikbare bedrag aangehouden tot uiterlijk 1 maart van het daaropvolgende kalenderjaar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de aangehouden aanvragen vervolgens tijdig afgehandeld? Wat waren de gevolgen voor de budgetten voor nieuwe aanvragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel aanvragen zijn ingediend voor een SELA-premie voor vrachtwagens en bussen waarvoor in 1992 het kentekenbewijs is afgegeven? Welk bedrag is in totaal met de afhandeling van al deze aanvragen gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel aanvragen zijn in 1992 afgehandeld? Hoeveel zijn er aangehouden voor afhandeling in 1993? Hoeveel daarvan zijn afgehandeld vóór 1 maart? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is aan alle aanvragers mededeling gedaan van de aanhouding? Zo ja, is bij deze mededeling tevens duidelijke informatie verstrekt over de redenen voor aanhouding en de verdere procedure? Zo neen, waarom niet? Welk bedrag is benodigd om alle resterende aanvragen conform de voorwaarden van de regeling af te handelen en welke gevolgen heeft een normale afhandeling voor het budget1993? </vraag>
      <vraag nummer="10">Komen alle aanvragen alsnog in aanmerking voor de bijbehorende premies? </vraag>
      <vraag nummer="11">Zo neen, hoeveel aanvragen komen dan waarschijnlijk niet meer in aanmerking voor de premies? Om welk totaalbedrag gaat het daarbij? </vraag>
      <vraag nummer="12">Welke criteria zullen worden gehanteerd om een keuze te maken tussen wel en niet toe te kennen aanvragen, indien een aantal aanvragen op zuiver budgettaire gronden niet meer in aanmerking komt voor toekenning? </vraag>
      <vraag nummer="13">Wanneer zullen de resterende aanvragen over 1992 zijn afgehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="14">Hoe groot acht u het risico, dat het aantal aanvragen over het jaar 1993 het beschikbare budget zal overtreffen, zodat opnieuw aanvragen moeten worden aangehouden en vervolgens deels afgewezen op zuiver budgettaire gronden? 15 Is bij de bekendmaking van de regeling en de informatieverstrekking daarover aan het betrokken bedrijfsleven expliciet gewezen op de jaarlijkse maximering van de beschikbare bedragen, zodat naar redelijkheid alle aanvragers op de hoogte hadden kunnen zijn van het risico van afwijzing, terwijl zij wel aan alle voorwaarden voldeden? </vraag>
      <vraag nummer="16">Acht u het een juiste handelwijze om aanvragen, die aan alle voorwaarden van de regeling voldoen, op budgettaire gronden af te wijzen, terwijl de aanvragers juist de mogelijkheid tot het verkrijgen van een overheidsbijdrage hebben laten meewegen in hun beslissing om te investeren in minder milieubezwaarlijke vrachtwagens en bussen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="13">
      <antwoord nummer="2">Voor de hiervoor genoemde jaren waren oorspronkelijk in het NMP de volgende bedragen beschikbaar: 1990: f 90 miljoen; 1991: f 97 miljoen; 1992: f 95 miljoen. In 1990 is conform de gemaakte afspraken in het «Convenant Milieumaatregelen Wegvervoer» f 35 miljoen overgemaakt aan Verkeer en Waterstaat ter compensatie van het wegvervoer bij een eventuele invoering in Duitsland van de Strassenbenutzungsgebühr. In 1991 is f 25 miljoen overgemaakt aan Verkeer en Waterstaat ter compensatie van de uitvoering van het SVV II. In deze jaren zijn bij begroting de volgende bedragen voor bijdragen op grond van de Bijdrageregeling beschikbaar gesteld (en gepubliceerd in de Staatscourant): 1990: f 40 miljoen; 1991: f 58 miljoen; 1992: f 83,5 miljoen. In de jaren 1991 en 1992 zijn de beschikbaar gestelde bedragen volledig uitgegeven aan premies op grond van de Bijdrageregeling, in het aanloopjaar 1990 is dit niet het geval geweest. Bij dit laatste kan nog De in 1992 aangehouden aanvragen heeft Senter - de instantie belast met de uitvoering van de Bijdrageregeling - voor het overgrote deel niet tijdig kunnen afhandelen. De voornaamste reden daarvoor is dat er bij de bekendmaking van 30 december 1992 (Stcrt. 254) betreffende het ter beschikking stellen van deelbudgetten voor het jaar 1993 ad in totaal f 35 miljoen voor de onderscheiden categorleën van bijdragen geen budget beschikbaar is gesteld voor de afhandeling van aanvragen ingediend onder het stimuleringsregime dat gold tot 1 juli 1992. Dit stimuleringsregime had betrekking op voertuigen uitgerust met motoren waarvan de uitworp van stikstofdioxiden hoger was dan 8 gram per Kwh. Formeel gezien bestond er overigens geen titel voor het ter beschikking stellen van een deelbudget voor de afhandeling van deze overloop van vóór 1 juli 1992 gekentekende voertuigen. Bij de wijziging van de Bijdrageregeling van 10 augustus 1992 (Stcrt. 155), waarbij het stimuleren van schone vrachtwagens en bussen met terugwerkende kracht vanaf 1 juli 1992 werd voortgezet op zogenaamde 8 NOx-voertuigen, is namelijk geen overgangsregeling getroffen voor de afhandeling van de hiervoor genoemde aanvragen ingediend onder het stimuleringsregime dat daarvoor gold. Inmiddels heb ik, gelet op de sterke wens van zowel vervoerdersorganisaties en de EVO als de importeurs van vrachtwagens om het voor 1993 nog resterende totaal beschikbare bedrag is daarmee volledig toebedeeld. Voor de 8 NOx-voertuigen en in 1992 gekentekende stille vrachtwagens resteren dan nog tekorten van respectievelijk ca. f 4,3 miljoen en ca. f 2,6 miljoen. Voor reeds ingediende en nog in te dienen aanvragen voor stille vrachtwagens met kentekening na 1 januari 1993 is op basis van de huidige begroting evenmin nog geld beschikbaar. Voor de wijze waarop ik met deze tekorten voor oude (1992) en nieuwe (1993) aanvragen denk om te gaan, verwijs ik naar het antwoord op vraag 14. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Er zijn 12106 aanvragen ingediend waarvoor in 1992 het kentekenbewijs is afgegeven. Van deze aanvragen zijn er 11009 in 1992 ingediend en 1097 in 1993. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Met de afhandeling van de 12106 aanvragen is een totale claim van f 117,6 miljoen gemoeid. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Van de 12106 aanvragen genoemd bij het antwoord op vraag 5 zijn er 6632 in 1992 afgehandeld. Deze kunnen als volgt worden onderverdeeld: - 6206 positieve beschikkingen met een toegezegd bedrag van f 62,7 miljoen; - 381 negatieve beschikkingen en - 45 intrekkingen. In totaal zijn er door Senter in 1992 9686 aanvragen afgehandeld. Deze kunnen als volgt worden onderverdeeld: opdrachtverstrekking aan Senter voor 1993 vertraging opgelopen (zie voor de reden daarvoor eveneens het antwoord op vraag 8). </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In het merendeel van de gevallen heeft Senter aanvragers geen schriftelijke mededeling gedaan van aanhouding van de beslissing op hun aanvraag op grond van artikel 13 van de Bijdrageregeling. Senter heeft daarvan op verzoek van mijn departement afgezien, aangezien ik op dat moment nog niet beslist had over de vraag of, en zo ja, in welke mate het op zich beperkte budget voor 1993 zou worden aangesproken voor de overloopproblematiek, in het bijzonder ten behoeve van aanvragen ingediend onder het stimuleringsregime dat gold tot 1 juli 1992. Zoals in het antwoord op vraag 4 is vermeld, hechtte ik eraan daarover eerst de mening te polsen van het beroepsgoederenvervoer en de vrachtwagen-importeurs. Voornoemde beslissing wenste ik daarnaast mede te betrekken bij het beraad in het kader van de voorjaarsnota 1993 en de begrotingsvoorbereiding 1994over het al dan niet continueren van de Bijdrageregeling na 1993. In geval van continuering zou immers vanuit milieuhygiënisch oogpunt wenselijk zijn de beschikbaarheid van financiële middelen voor de meest schone voertuigen te laten prevaleren boven het alsnog beschikbaar stellen van geld voor oude aanvragen voor voertuigen die aanzienlijk minder schoon zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Om alle aanvragen voor voertuigen overloopproblematiek 1992 geen budget meer zou zijn voor aanvragen voor lawaai-arme voertuigen met kentekening in 1993. In het antwoord op vraag 14 ga ik hierop nader in. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">In het antwoord op vraag 4 is reeds vermeld dat het op de begroting voor 1993 beschikbare bedrag niet toereikend is om alle aanvragen voor schone en lawaai-arme voertuigen met kentekendatum vóór 1 januari 1993 te honoreren. In totaal gaat het daarbij zoals gesteld om een tekort van f 6,9 miljoen. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Uitgaande van het in het antwoord op de vorige vraag genoemde tekort van f 6,9 miljoen zouden naar schatting ruim 400 aanvragen voor een lawaai-arm voertuig en een kleine 800 aanvragen voor een «schoon» voertuig niet meer voor een bijdrage in aanmerking kunnen komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Artikel 10 van de Bijdrageregeling bepaalt dat aanvragen worden afgehandeld in volgorde van binnenkomst. </antwoord>
      <antwoord nummer="13">Naar verwachting zullen de resterende aanvragen over 1992 door Senter voor 1 5 september 1993 kunnen zijn afgehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="14">In de antwoorden op de vragen 4, 9 en 10 is reeds vermeld dat het op basis van de geldende begroting voor 1993 beschikbare bedrag ontoereikend zou zijn om alle hiermee heb ik in aansluiting daarop in overleg met mijn ambtgenote van Verkeer en Waterstaat gezocht naar een financiële oplossing die borg kan staan voor een redelijke afwikkeling van de Bijdrageregeling. Mede namens mijn voornoemde collega kan ik meedelen dat wij op grond van voorzieningen binnen onze beide begrotingen in bedoelde opzet zijn geslaagd. Resultaat van deze operatie is enerzijds een opheffing van het gesignaleerde tekort om alle aanvragen voor voertuigen met kenteken 1992 te kunnen honoreren en anderzijds het veilig stellen van een redelijke afbouw van de Bijdrageregeling ten behoeve van respectievelijk lawaai-arme voertuigen en de meest schone voertuigen (7 gram NOx). In concreto betekent dit dat aanvragen voor lawaai-arme voertuigen uit 1993 tot medio dit jaar gehonoreerd zullen kunnen worden; de stimulering van de aanschaf van de meest schone voertuigen zal tot omstreeks medio 1994 voortgezet kunnen worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="15">De betrokken doelgroep is er inderdaad bij verschillende gelegenheden op gewezen dat de Bijdrageregeling geen open-einderegeling is. Voorts heb ik ingevolge het bepaalde in artikel 2 bekendmakingen in de Staatscourant gedaan van de bedragen die ter beschikking zijn gesteld voor de uitvoering van de Bijdrageregeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="16">Gelet op het antwoord op de vorige vraag beantwoord ik deze vraag bevestigend. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
