<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="seerd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001439</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001439&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001439</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123411</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 319</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Iersel en Andela-Baur (beiden C.D.A.) over het belasten van de verdiensten van gezinsverzorg(st)ers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 319</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">319</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Iersel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Andela-Baur</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">633</item>
         <item attribuut="Eindpagina">634</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="319" onderwerp="het belasten van de verdiensten van gezinsverzorg(st)ers." indiendatum="13 december 1984)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Iersel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Andela-Baur</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de bewindsman kennis genomen  van de uitlatingen' van de directeur  van de Stichting Gezinsverzorging  Voorne-Putten-Rozenburg te Brielle,  dat de Tweeverdieners-wet rampzalige  gevolgen zal hebben voor de beschik- baarheid van gezinsverzorg(st)ers?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn de berekeningen, die de stichting  heeft verricht, juist, nl. dat door het  belasten van de verdiensten van de  gezinsverzorg(st)ers, zijnde de  minstverdienende partners, het netto  gezinsinkomen in 1985 aanzienlijk  achteruit zal gaan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is hier wellicht sprake van een  misvatting, omdat onvoldoende  rekening is gehouden met het systeem  van voetoverheveling?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de bewindsman, indien noodzakelijk,  bereid op korte termijn de gezinsver- zorgingsinstellingen op de hoogte te  stellen van het systeem van voetover- heveling en de uitvoering daarvan?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1">Is de bewindsman gebleken, dat er in  het algemeen weinig bekendheid is  met het systeem van voetoverheveling  en de effecten daarvan en is hij  bereid, indien zulks het geval is,  daaraan meer bekendheid te geven?  <voetnoot nummer="1"/> Zie «Trouw» van 12 december II.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Koning (Financiën). (Ontvangen 17  december 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2 en 3  De uitkomst van de berekening in het  dagblad Trouw van 12 december  j l .  dat het netto-inkomen van een gezin  waarvan de man een belastbaar  inkomen van f25000 heeft en de  vrouw negen uur per week in  de gezinsverzorging werkt (hetgeen  leidt tot een belastbaar inkomen van  f4698) in 1985 er f677 op achteruit  gaat, is niet onjuist. Met betrekking tot  het systeem van voetoverheveling  bestaat in het gegeven voorbeeld dan  ook kennelijk geen misverstand.  Wel dienen enige kanttekeningen te  worden geplaatst. In de eerste plaats  moet worden opgemerkt dat een  vergelijking van 1985 met 1984 niet  los mag worden gezien van de  wijziging van 1983 op 1984 (tweede  fase tweeverdieners).  Wanneer de jaren 1983, 1984 en  1985 te zamen in beeld worden  gebracht valt in het gegeven voorbeeld  van 1983 op 1984een belastingvermin- dering van f600 te constateren als  gevolg van het invoeren van de  inkomensgrens van f5026 voor de  alleenverdiener-toeslag. Deze vooruit- gang in besteedbaar inkomen gecom- bineerd met de achteruitgang van  f677 in 1985 als gevolg van het  vervallen van die inkomensgrens door  de invoering van de voetoverheveling,  resulteert per saldo in een achteruit- gang van f77 ten opzichte van 1983.  Vervolgens kan worden opgemerkt  dat er in het voorbeeld van is uitgegaan  dat in het gezin geen kinderen jonger  dan 12 jaar zijn. Wanneer wel jonge  kinderen aanwezig zouden zijn zou in  de gegeven situatie de teruggang  geen f 677 maar f 293 belopen. Ten  opzichte van 1983 betekent dit dus  een vooruitgang van f307.  Ook is er in het voorbeeld van  uitgegaan dat de vrouw in dienstbe- trekking is en dus niet als alfa-hulp  werkzaam is. Wanneer de vrouw wel  als alfa-hulp werkzaam zou zijn, moet  ook rekening worden gehouden met  de gunstige invloed van de individua- lisering van de premieheffing zoals  deze per 1-1-1985 in het voornemen  ligt. In die situatie is er geen teruggang  van f677, maar een vooruitgang van  f 157 als er geen jonge kinderen zijn  en een vooruitgang van f541 als er  wel jonge kinderen zijn. Ten opzichte  van 1983 resulteert een vooruitgang  van f713 als er geen jonge kinderen  zijn en een vooruitgang van f 1097 als  er wel jonge kinderen zijn.  4 en 5  Aan de leiding van de gezinsverzor- gingsinstellingen zal op verzoek een  aantal exemplaren van het persbericht  Financiën Y 413 (dd. 14 december  1984') ter beschikking worden  gesteld. Dit persbericht gaat in op de  vraag in hoeverre alfa-hulpen nadeel  ondervinden van de derde fase  tweeverdieners. Tevens zal daarbij  een aantal exemplaren ter beschikking  worden gesteld van een interne  publikatie van de belastingdienst,  waarin het systeem van de voetover- heveling en de uitvoering daarvan  wordt uitgelegd.  Het is bekend, dat er in het algemeen  weinig bekendheid is met het systeem  van de voetoverheveling en de  effecten daarvan. Pas na de behande- de aangifte inkomstenbelasting 1984  zal eveneens op de voetoverheveling  en de effecten daarvan worden  ingegaan.  Gelet op het feit dat het publiek,  mede vanwege allerlei berichten in de  pers, op korte termijn zicht zal willen  hebben op de gevolgen van met  name de voetoverheveling, ben ik  voornemens om op zo kort mogelijke  termijn na de behandeling (en  aanvaarding) van het wetsvoorstel  derde fase tweeverdieners door de  Eerste Kamer der Staten-Generaal,  aan dit aspect van de tweeverdieners- regeling afzonderlijk bekendheid te  geven door middel van speciaal  daarop gerichte informatie. Daarbij zal  ook aandacht worden besteed aan de  netto-inkomensachteruitgang van de  meestverdiener bij een geringe  inkomensaanbreng van zijn echtge- noot (minder dan f 5027 c.q. f7663),  doordat in tariefgroep I. Deze achteruit- gang zal met ingang van de eerste  loonbetaling in januari merkbaar zijn,  doch door de teruggaveregeling  voetoverheveling in juli 1985 geheel  of gedeeltelijk worden gecompen- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Nedergelegd op de Bibliotheek. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
