<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001737</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001737&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001737</item>
         <item attribuut="Document-id">0000028074</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 801</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tommel (D66) over het decentrale IPR-budget.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 801</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">801</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Tommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-07-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-08-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1633</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1634</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1633" allpagenumbers="1633" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="801" onderwerp="het decentrale IPR-budget." indiendatum="18juli 1991">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-08-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Rooy</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid het decentrale IPR-budget te verhogen nu uit de brief van de bestuurscommissie Noorden des Lands van 5 juli j.l. blijkt, dat het IPR-budget van Groningen en van Drenthe naar verwachting in de loop van het jaar wordt uitgeput en dat voor het IPR-budget van Friesland reeds zoveel aanvragen zijn ingediend, dat de subsidiëring van uitbreidingspro– jecten met ingang van 19 juni j.l. is gestaakt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid hierover snel te beslissen ten einde een negatieve invloed op het investeringsniveau, in het bijzonder in Friesland, te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 en 2">Voor premietoezeggingen in het kader van de Provinciale regionale investeringspremieregeling is door mij voor het Noorden voor het begrotingsjaar 1991  f 4 4 mln. uitge– trokken. In vergelijking met het begrotingsjaar 1990 betekent dit een verhoging van het budget met maar liefst 50%. Hoewel ik van oordeel ben dat de IPR van groot belang is voor de noordelijke economie, zie ik geen aanleiding om af te wijken van de beleidslijn die destijds gekozen is in het bestuurlijk overleg van 29 november 1988 met vertegenwoor– digers van de betrokken provincies. Toen is door mijn ambtsvoorganger nog eens bevestigd dat de provincies zelf verantwoordelijk zijn voor hun budget en dat van rijkszijde geen extra middelen ingezet zouden worden, indien de premieverzoeken vanuit het bedrijfsleven het ter beschikking gestelde provinciale budget te boven zouden gaan. Ik onderschrijft deze benadering nog steeds. Ook de betrokken provincies zijn hiermee akkoord gegaan, hetgeen ook blijkt uit de nadien getroffen maatregelen in de provincies waar het IPR-budget ontoereikend was of dreigde te worden. Het recente besluit van de Provincie Friesland om wegens dreigende uitputting van het beschikbare budget de premiëring van uitbreidingsprojecten met ingang van 19 juni 1991 stop te zetten, past in het beleid van verantwoord eigen budgetbeheer. Wel heeft de provincie Friesland ervoor gekozen om in ieder geval een budgetruimte van enige miljoenen guldens beschikbaar te houden voor de vestiging van nieuwe bedrijven. In mijn brieven van 30 oktober 1990 en 29 januari 1991 aan het College van Gedeputeerde Staten van de Provincie Friesland heb ik overigens aangegeven dat ik, indien zich onver– hoopt een budgettaire krapte voor mocht doen, een herschikking van middelen welwillend in overweging zal nemen na ontvangst van een gezamenlijk voorstel ter zake van de drie noordelijke provincies. Ik heb begrepen dat het College van Gedeputeerde Staten van de Provincie Friesland hiertoe inmiddels initiatieven heeft ontplooid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
