<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001593</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001593&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001593</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091192</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 587</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Doelman-Pel en Tuinstra (beiden C.D.A.) over de uitvoering van de gewijzigde ZFW.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 587</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">587</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Doelman-Pel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Tuinstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-04-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-05-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1177</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1178</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="587" onderwerp="de uitvoering van de gewijzigde ZFW." indiendatum="12 april 1989)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Doelman-Pel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Tuinstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 mei 1989)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid">D e Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatsse- cretaris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">In hoeverre wordt uitvoering gegeven  aan de per 1 januari 1988 gewijzigde  ZFW, waarin is bepaald, dat alle  inkomensbestanddelen, zowel voor  de vaststelling van de verzekerings- plicht als voor de premiemaximering  samengeteld worden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunt u aangeven, wie in geval van  een verplichte ZFW-verzekering op  loon van twee rechtsgronden  (bijvoorbeeld VUT-uitkering en  WAO-uitkering) zorg draagt voor  premierestitutie, indien de premie- grens wordt overschreden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u, zo nodig, bereid, met de  uitvoeringsorganen tot een spoedige  oplossing te komen en wel vanaf 1  januari 1988?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Met ingang van 1 januari 1988 is de  ziekenfondsverzekering ingevolge het  besluit van 4 november 1987 (Stb.  505), inzake de vaststelling van het  Besluit premieheffing ziekenfondsver- zekering bij samenloop van verzeke- ringsgronden, alsmede wijziging van  het Besluit beperking kring verzeker- den Ziekenfondswet en het Aanwij- zingsbesluit verplicht-verzekerden  ziekenfondswet, gewijzigd. Op grond  van die wijziging moeten alle  inkomensbestanddelen die afzonder- lijk rechtsgrond voor de verplichte  ziekenfondsverzekering vormen,  worden samengeteld voor de  vaststelling van de verzekeringsplicht  en de premiemaximering. Voor wat  betreft de verzekeringsplicht wordt  deze samentelling vanaf 1 januari  1988 uitgevoerd.  Terzc;'3 van de maximering van de  premie zal de samentelling van  eerdergenoemde inkomensbestand- delen ook vanaf die datum worden  uitgevoerd. Uitvoering van die  samentelling betekent dat in 1988 te  veel betaalde premies thans geresti- tueerd moet worden. De thans  bestaande regeling voor premieresti- tutie op grond van artikel 9, zesde lid,  van de Coördinatiewet Sociale  Verzekering is slechts toepasbaar op  inkomensbestanddelen die loon zijn  in de zin van de Coördinatiewet.  Voor inkomensbestanddelen die  geen loon in de zin van de Coördina- tiewet zijn en waarvoor deze regeling  inzake premierestitutie van overeen- komstige toepassing is verklaard,  blijkt die regeling in de praktijk  moeilijkheden op te leveren. Met  betrekking tot laatstbedoelde  inkomensbestanddelen heeft de  Ziekenfondsraad op 23 maart 1989  advies uitgebracht aan de staatsse- cretaris van Welzijn, Volksge- zondheid en Cultuur. In dit advies  wordt een andere regeling voorge- stelde inzake deze premierestitutie.  In afwachting van de totstandkoming  van deze regeling worden verzoeken  om premierestitutie vooralsnog  aangehouden met de bedoeling deze  overeenkomstig de nader door de  Ziekenfondsraad vast te stellen  regels te honoreren. Voor het treffen  van deze nadere regels door de  Ziekenfondsraad is het noodzakelijk  dat de tekst van voornoemde  algemene maatregelen van bestuur  wordt gewijzigd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Deze vraag kan pas worden beant- woord als de Ziekenfondsraad de in  het antwoord op vraag 1 bedoelde  nadere regels heeft gesteld. In de bij  het advies van 23 maart 1989 van de  Ziekenfondsraad gevoegde bijlage  met een voorstel voor een alternatieve  verdeling van de te restitueren  ziekenfondspremie van de commissie  van overleg inzake administratief  technische kwesties van de Sociale  Verzekeringsraad is wel aangegeven  wie in welke situatie de samentelling  zou dienen te verrichten. De Zieken- fondsraad geeft in zijn advies aan dat  dit alternatief voor een evenredige  verdeling een mogelijk uitgangspunt  kan zijn voor nadere regelgeving.  Volgens het alternatieve voorstel van  genoemde commissie zou in het  concrete voorbeeld van VUT-uitkering  en WAO-uitkering degene die de  VUT-uitkering verstrekt de samentel- ling moeten uitvoeren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Uiteraard zijn wij bereid met de  uitvoeringsorganen tot een spoedige  oplossing te komen, welke vanaf 1  Coördinatiewet Sociale Verzekering.  Deze wet kent geen drempelbedrag,  terwijl het daarbij om vergelijkbare  situaties gaat. Dit nog daargelaten de  vraag of een ingrijpende maatregel  als invoering van een drempel bij  teruggave van premies bij algemene  maatregel van bestuur zou dienen te  geschieden. De vaststelling van de  hoogte van die drempel zou volgens  het deel van de Ziekenfondsraad die  deze drempel adviseert aan die raad  moeten worden overgelaten. Wij  achten dit geen juiste gang van  zaken zeker gezien het feit dat voor  teruggave van belasting en premies  volksverzekeringen een dergelijke  drempel wettelijk is vastgelegd.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
