<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001560</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001560&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001560</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004071</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 346</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Paulis (CDA) over het netto inkomenseffect van de herschikkingen binnen de eerste belastingschijf.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 346</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">346</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Paulis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-02-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Amelsvoort</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-03-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">703</item>
         <item attribuut="Eindpagina">704</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regerïng gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="703" allpagenumbers="703" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="'s-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="346" onderwerp="het netto inkomenseffect van de herschikkingen binnen de eerste belastingschijf." indiendatum="1994-02-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Paulis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-03-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Amelsvoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Veroorzaakt de herschikking van premie– en belastingpercentages binnen de eerste schijf van de Inkomstenbelasting een flinke netto inkomensachteruitgang - welke kan oplopen tot ca. ƒ 2500 netto per jaar - voor grensarbeiders? </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u hetterecht, dat hierdoor de «wig» tussen bruto en netto loon voor een belangrijke groep werknemers wordt vergroot? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u het netto inkomenseffect van de herschikkingen binnen de eerste belastingschijf ook voor grensarbeiders neutraliseren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1 2">Ja. Voor buitenlandse belastingplichtigen die op grond van de Belastingregeling voor het Koninkrijk of een belastingverdrag geen belasting verschuldigd zijn, maar in Nederland wel verzekerd zijn voor de volksverzekeringen kan de inkomensachteruitgang in 1994 ten opzichte van 1993 als gevolg van de zogenoemde AAW-schuif maximaal f 2380 <voetnoot nummer="1"/> bedragen. 2 e n 3 Met ingang van 1990 is als gevolg van de Oort-wetgeving de heffing van de loon– en de inkomstenbelasting en de premieheffing volksverzekeringen geüniformeerd. Belangrijke onderdelen daarvan waren het terugbrengen van de premiegrens voor de volksverzekeringen van f 65 900 (1989) tot het einde van de eerste schijf en de introductie van een heffingsvrije voet voor de premieheffing volksverzekeringen. Dit resulteerde in een verhoging van het premiepercentage in de eerste schijf. Daar stond evenwel een verlaging van het belastingpercentage tegenover. Het gecombineerde tarief van de eerste schijf zou met ingang van 1990 bestaan uit 7% belasting en 28% premies volksverzekeringen. Ofschoon de verschuiving in verdeling tussen belasting en premies volksverzekeringen in de eersteschijf globaal inkomensneutraal was, kon niet worden voorkomen dat een specifieke groep, te weten personen die in Nederland alleen premieplichtig waren, hiervan nadeel zou ondervinden. Voor personen die hier te lande alleen belastingplichtig waren, ontstond er een inkomensvoordeel. Onderdeel van de Oort-wetgeving was voorts dat voor de premieplicht met uitzondering van de premieplicht voor de AOW en de AWW niet langer onderscheid zou worden gemaakt naar leeftijd. Daardoor zouden ook personen van 65 jaar en ouder AAW-premie dienen te betalen. Voorop stond echter dat dit niet zou mogen leiden tot een uitbreiding van rechten respectievelijk uitgaven van de AAW, waarvoor boven 65-jarigen voor 1990 geen premie verschuldigd waren. In het overleg met de Tweede Kamer der Staten-Generaal is na de totstandkoming van de Oort-wetgeving geconstateerd dat, ingeval personen van 65 jaar en ouder premieplichtig zouden worden voor de AAW, er een juridisch risico aanwezig zou zijn dat ook zij recht zouden hebben op uitkeringen of verstrekkingen ingevolge de AAW, hetgeen budgettaire gevolgen zou hebben gehad. Tegen deze achtergrond is in 1989 de Wet tijdelijke handhaving leeftijdsgrens verzekerings– en premieplicht AAW tot stand gekomen. In die wet werd vorenbedoelde groep van personen vrijgesteld van premiebetaling AAW. Tevens werd bij die wet per 1 januari 1990 het belastingtarief in de eerste schijf verhoogd van 7% naar 13%, terwijl de premies AAW en AWW met 6% werden verlaagd. De meeropbrengst aan belastingen als gevolg van deze tariefruil vloeide via rijksbijdragen weer in de desbetreffende fondsen. Door deze AAW-schijf teruggedraaid, waardoor het belastingtarief weer is verlaagd en de premies AAW en AWW zijn verhoogd; de AAW en AWW worden weer geheel uit ontvangen premies gefinancierd. Daardoor betalen de vorenbedoelde grensarbeiders met ingang van 1994 premies die meer in overeenstemming zijn met de risico's waarvoor zij hier te lande zijn verzekerd. Anders gezegd, zij hebben in de periode 1990 tot en met 1993 een verhoudingsgewijs lage premie betaald voor het geheel van aanspraken waarvoor zij verzekerd waren. In de nota naar aanleiding van het eindverslag van het wetsvoorstel Wet wijziging premieheffing boven 65-jarigen <voetnoot nummer="2"/> is deze situatie expliciet aan de orde geweest. In het licht van het vorenstaande zien wij geen aanleiding het in het kader van de Oort-wetgeving ontstane en bij het terugdraaien van de AAW-schuif zichtbaar geworden inkomenseffect voor meerbedoelde belastingplichtigen te neutraliseren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Het saldo van de premiemutaties volksverzekeringen als gevolg van de AAW-schuif bedroeg 5,5%-punt</noot>
         <noot nummer="2"> Kamerstukken II, 1993/1994, 23 140, nr. 8</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
