<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001855</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001855&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001855</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091454</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 846</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Roosen-van Pelt en Mateman (beiden C.D.A.) over mogelijke gebreken aan stemmachines bij de verkiezingen voor het Europees Parlement.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 846</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">846</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Roosen-van Pelt</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mateman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-08-31</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-09-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1693</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1694</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="846" onderwerp="mogelijke gebreken aan stemmachines bij de verkiezingen voor het Europees Parlement." indiendatum="31 augustus 1989)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Roosen-van Pelt</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 september 1989)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">D e Graaff-IMauta</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het feit,  dat bij de laatstgehouden verkie- zingen voor het Europees Parlement  gebruik is gemaakt van stemma- chines die ernstige gebreken  vertoonden? </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Zo ja, kunt u aangeven in hoeveel  gemeenten hiervan sprake is  geweest?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het u bekend of bij het gebruik van  stemmachines de mogelijkheid  wordt geboden over te gaan op de  traditionele wijze van stemmen,  wanneer gebreken worden vastge- steld?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u van mening, dat, wanneer er  geen mogelijkheid is voor de  stemgerechtigde op enigerlei wijze  een stem uit te brengen, dit aanzien- lijke frustraties teweeg kan brengen  en een aanleiding kan zijn bij een  volgende gelegenheid geen stem  meer uit te brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kunt u aangeven welke concrete  maatregelen zijn genomen en/of  zullen worden genomen teneinde te  voorkomen, dat dergelijke situaties  zich nogmaals voordoen?  Kunt u toezeggen, dat maatregelen  nog vóór de Tweede Kamerverkie- zingen van 6 september a.s. worden  genomen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Het Nieuwsblad van het Zuiden van 1 6  juni 1989 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Ik heb kennis genomen van het  artikel in het Nieuwsblad van het  Zuiden waarnaar in de vraag wordt  verwezen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Er hebben mij geen berichten bereikt  van gemeenten waar sprake is  geweest van het gebruik van  stemmachines die gebreken  vertoonden. Dat sluit niet uit dat dit  zich incidenteel heeft voorgedaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Nee, de Kieswet en het Kiesbesluit  laten niet toe dat, indien een  stemmachine gebreken vertoont,  wordt overgegaan op het stemmen  door middel van stembiljetten. In dat  geval moet de machine worden  hersteld of door een andere machine  worden vervangen. Indien herstel of  vervanging niet spoedig kan plaats- vinden, dient het stembureau  ingevolge artikel I 18 van het Kiesbe- sluit de stemming te schorsen. Bij de  hervatte stemming kunnen de kiezers  die daartoe nog niet in de  gelegenheid konden worden gesteld,  hun stem alsnog uitbrengen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ja. Overigens acht ik in het uitzonde- ringsgeval dat een stemmachine  gebreken vertoont, het risico dat een  kiezer op generlei wijze in staat is  zijn stem uit te brengen, zeer gering.  Ik wijs daarbij op mijn antwoorden op  de vragen 3 en 5.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Alle gemeenten waar stemmachines  worden gebruikt, beschikken over  reservemachines. Aan gemeenten  die tot de aanschaf van stemma- chines overgaan, wordt aanbevolen  een aantal reservemachines aan te  schaffen dat gelijk is aan 10% van  het aantal dat bij een verkiezing  moet worden ingezet. Verder heeft  de leverancier van de stemmachines  tijdens verkiezingen vier steunpunten  in het land met technici die  opgeroepen kunnen worden om een  defecte stemmachine te repareren.  Op deze steunpunten zijn ook extra  reservemachines aanwezig.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">In het licht van rnijn antwoorden op  de vragen 3 en 5 zie ik geen  aanleiding om voor het geval dat een  stemmachine gebreken vertoont,  aanvullende maatregelen te treffen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
