<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kunnen krijgen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001216</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001216&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001216</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114776</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 296</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Müller-van Ast en Ter Veld (beiden P.v.d.A.) over vergoeding van onderhoudskosten van Gehandicaptenvoorzieningen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 296</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">296</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Müller-van Ast</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-12-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">581</item>
         <item attribuut="Eindpagina">582</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="296" onderwerp="vergoeding van onderhoudskosten van Gehandicaptenvoorzieningen." indiendatum="6 november 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Müller-van Ast</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het de bewindslieden bekend, dat  de Nieuwe Algemene Bedrijfsvereni- ging besloten heeft, per 1 januari 1986  aan gehandicapten die, in verband  met hun handicap, de beschikking  hebben gekregen over een trappen- of  een woonhuislift, de kosten van het  onderhoudsabonnement niet meer uit  de AAW te vergoeden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hebben de andere bedrijfsverenigin- gen tot een soortgelijke gedragslijn  besloten?  Is het waar, dat de achtergrond van  dit besluit is, dat de bedrijfsvereniging  van oordeel is dat het onderhoud van  voorzieningen, welke tot stand zijn  gekomen via de Beschikking Geldelijke  Steun Huisvesting Gehandicapten van  het ministerie van VROM, ook via dat  ministerie moet worden vergoed?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Delen de bewindslieden van Sociale  Zaken en Werkgelegenheid en van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  de opvattingen van de bewindsman  van Volksgezondheid, Ruimtelijke  Ordening en Milieuhygiëne dat het  onderhoud van dergelijke voorzienin- gen ten laste dient te komen van de  Zo ja, zijn de bewindslieden dan  bereid te bewerkstelligen, dat dergelij- ke kosten op de gebruikelijke wijze  door middel van de AAW worden  vergoed?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zo nee, zijn de bewindslieden dan  bereid een aanvaardbare oplossing te  vinden waardoor onderhoud van  voorzieningen, tot stand gekomen op  kosten van Volkshuisvesting, Ruimte- lijke Ordening en Milieubeheer, ook  vanuit dat ministerie wordt vergoed?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgelegen- heid), mede namens de Staatssecretaris  van Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur en van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer.  (Ontvangen 20 december 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De Bedrijfsvereniging voorde Metaalin- dustrie en de Electrotechnische Industrie  heeft eveneens kenbaar gemaakt de  vergoeding van onderhouds- en  keuringskosten vanuit de AAW te willen  beëindigen. Een datum is echter niet  genoemd.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja  4, 5 en 6  Momenteel voer ik overleg met de  betrokken bewindslieden om te komen  tot een structurele oplossing van het  ontstane probleem.  Naar het zich thans laat aanzien zal  dit overleg niet voor 1 januari 1986 zijn  afgerond.  Ik zal er echter zorg voor dragen dat  zodanige nadere voorzieningen worden  getroffen dat de betrokken gehandicap- ten in de periode 1 januari 1986-1 april  1986 de bedoelde kosten nog vergoed  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
