<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="termijn te beantwoorden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000086</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000086&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000086</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113546</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 48</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Heijne Makkreel (V.V.D.), inzake het controleren van plaatsbewijzen door de N.V. Nederlandse Spoorwegen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 48</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">48</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Heijne Makkreel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">97</item>
         <item attribuut="Eindpagina">98</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="3" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="op 4 maart 1986).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Heijne Makkreel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van de bijdrage op de opiniepagina  van NRC-Handelsblad van 21  februari 1986 onder de titel «Mach- teloze woede 's ochtends in de  trein»?  Is het de minister bekend dat in een  betrekkelijk recent verleden een  vrijwel identiek incident onder de  aandacht van de directie der  N V .  Nederlandse Spoorwegen is ge- bracht? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="3 ">Wil de minister, uitgaande van de  veronderstelling dat de feiten in het  in vraag 1 bedoelde bericht correct  zijn weergegeven, een voorlopig  oordeel geven over de vraag of de  geschetste gang van zaken aanvaard- baar was en in het bijzonder of de  inbeslagneming van reisdocumenten  in dit geval terecht is geschied?  Indien een en ander als correct  mocht worden beoordeeld op de  enkele grond dat er een, zij het  verklaarbare en excuseerbare,  administratieve oneffenheid in de  betrokken documenten aanwezig  was, zou het dan toch niet de  voorkeur verdiend hebben als de  passagier daarop werd gewezen met  het dringend advies deze te doen  herstellen, met reservering van de  bevoegdheid tot inbeslagneming  voor gevallen waarin een redelijk  vermoeden van fraude bestaat?  door hoofdconducteurs c.q. contro- leurs der Spoorwegen reisdocumen- ten van reizigers in beslag genomen  worden, en in hoeveel gevallen zulks  bij het onderzoek blijkt te worden  gerechtvaardigd door een redelijk  vermoeden van fraude tegen de  betrokken passagier?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Deelt de minister de mening van  vragensteller, dat de rechtsbescher- ming van de passagier in gevallen  waarin een hoofdconducteur meent  tot inbeslagneming te moeten  overgaan mager afsteekt tegen de  regeling die op grond van het  Wetboek van Strafvordering van  toepassing is bij inbeslagneming in  het kader van een strafrechtelijk  opsporingsonderzoek? Zou een  regeling als die van artikel 116, 1e  lid, Wetboek van Strafvordering ook  in dit geval niet van toepassing  dienen te zijn, zodat bij inbeslagne- ming in elk geval aan de reiziger  onder wie in beslag genomen wordt  een bewijs van ontvangst wordt  verstrekt waarop nauwkeurig is  omschreven wat in beslag is genomen  en wanneer?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Indien de administratieve oneffenheid  die ontstaat als de geldigheid van  een NS legitimatiebewijs verstrijkt  tijdens de looptijd van een kortings- kaart c.q. dalurenkaart  e t c , als zo  intolerabel mocht worden beschouwd  dat daardoor zelfs inbeslagneming  van de betrokken documenten wordt  gewettigd, zou daarop dan niet ten  minste in de documentatie die bij de  aanvraagpapieren voor een dergelijk  document is gevoegd, duidelijk de  aandacht moeten worden gevestigd.  daarvan gedurende de looptijd van  de kortingskaart etc. zal verstrijken? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="7 ">Is de minister bereid op de  N V .  Nederlandse Spoorwegen enige  aandrang uit te oefenen tot aanpas- singen als in de vragen 5 en 6  bedoeld over te gaan, en in elk geval  de hoofdconducteurs onder ogen te  brengen dat de passagiers steeds  met enige hoffelijkheid en met  inachtneming van de gedragslijn als  bedoeld in de tweede zin van vraag  3, behandeld dienen te worden?  Mededeling van de heer  W i n s e m i u s  minister van Verkeer en Waterstaat  a.i. (Ontvangen op 4 april 1986)  Tot mijn spijt moet ik u berichten dat  het niet mogelijk is gebleken de  vragen van het lid der Kamer, Heijne  Makkreel binnen de gebruikelijke  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
