<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="seerd zijn. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001932</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001932&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001932</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123904</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 812</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Den Ouden-Dekkers en Weisglas (beiden V.V.D.) over de voedselhulp aan Mozambique.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 812</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">812</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Den Ouden-Dekkers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-04-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Schoo</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1607</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1608</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="812" onderwerp="de voedselhulp aan Mozambique." indiendatum="17 april 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Den Ouden-Dekkers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat de Nederlandse  ambassade te Mozambique niet of te  laat wordt ingeschakeld bij de uitvoe- ring van de noodvoedselhulp toege- zegd in juli 1984'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan nog wel van noodvoedselhulp  gesproken worden als de uitvoering  van de toegezegde hulp zo lang op  zich laat wachten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar dat 22 DAF-trucks, even- eens in juli 1984 toegezegd, eerst in  februari in de haven van Beira  arriveerden en daar ongebruikt  moesten blijven staan omdat er geen  voedsel te vervoeren was?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar dat thans de DAF's  gebruikt worden voor het vervoer van  de plaatselijke militie in de provincie  Sofala en niet voor de distributie van  noodvoedselhulp?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar dat de behoefte aan  voedselhulp in Mozambique vermin- derd is omdat veel vluchtelingen naar  Zimbabwe zijn teruggekeerd?  Leeuwarder Courant 3 april jl.  Antwoord  Antwoord van minister Schoo  (Ontwikkelingssamenwerking).  (Ontvangen 10 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De Ambassade is zoals gebruikelijk  volledig betrokken geweest bij de  voorbereiding van de aanbieding, de  feitelijke aambieding van de voedsel- hulp en bij het maken van afspraken  over de modaliteiten.  Het Voedselvoorzienings in- en  verkoopbureau (VIB) draagt zorg voor  de uitvoering van de voedselhulp en  informeert de Ambassade ter plaatse  over het verloop ervan.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja. Aan noodvoedselhulp kan het hele  jaar behoefte zijn, bijvoorbeeld tot  aan een volgende oogstperiode, die in  het geval van Mozambique in de  maand mei begint. Dit in tegenstelling  tot noodhulp die direct nodig is naar  aanleiding van bijvoorbeeld een  aardbeving.  Met het oog op voedselhulpleveran- ties van andere donoren werd door de  Ambassade te Maputo de periode van  november 1984—april 1985 de meest  wenselijke geacht voor leverantie van  de Nederlandse voedselhulp.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De genoemde 22 DAF-trucks betroffen  een tweede toezegging. Een eerste  zending van 16 trucks was reeds  sedert mei 1984 operationeel ten  behoeve van de distributie van  voedsel op het platteland. Ondanks de  onveilige situatie zijn hierbij goede  resultaten behaald. Gezien de grote  behoefte aan transportmiddelen werd  daarom tijdens mijn bezoek aan  Mozambique in juli 1984 besloten tot  een tweede zending van 22 DAF-trucks.  Deze zijn direct besteld doch DAF  bleek niet in staat de wagens te  leveren vóór medio december 1984.  Op grond van de goede ervaringen  opgedaan met de eerste 16 vrachtwa- gens en gezien de noodzaak van  standaardisatie (er is ook voorzien in  onderdelen speciaal DAF-gereedschap  en een DAF-specialist ten behoeve  van onderhoud en reparatie) heb ik de  lange levertijd geaccepteerd. Na  aflevering zijn de wagens met de  eerstmogelijke verscheping op 27  december naar Beira verzonden waar  ze 21 januari 1985 arriveerden. In  februari werden de auto's rijklaar  gemaakt waarna de benodigde  rijcursussen aan de chauffeurs  werden gegeven. Begin maart zijn de  wagens overgedragen aan de Mozarrv  biquaanse autoriteiten (Calamidades  Naturais) die 8 wagens toewezen  aan de provincie Sofala en 14 aan de  provincie Manica. Ten gevolge van  stagnatie in de aanvoer van mais uit  het buitenland werden de laatstgele- verde 22 vrachtwagens eerst in april  ingeschakeld bij de maistransporten.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wanneer voedselhulp arriveert  worden de trucks waar mogelijk  gebruikt voor de distributie. Gezien de  heersende onveiligheid wordt steeds  in konvooien gereden. Het aantal  voertuigen binnen een konvooi  w o r d t  bepaald door de beschikbare militaire  begeleiding. Om die reden worden  niet steeds alle trucks gebruikt.  onverminderd groot, zeker zolang de  oogstverwachtingen nog niet gereali- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
