<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="hedenochtend plaatsgevonden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001019</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001019&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001019</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090618</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 20 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Buurmeijer en Alders (beiden P.v.d.A.) over het voornemen het Computer Centrum van het Ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over te dragen aan de Maatschappij voor Informatica Diensten BV.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 20 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">20 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Buurmeijer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-09-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-09-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">39</item>
         <item attribuut="Eindpagina">40</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1988-1989 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1988-1989, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="20" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Buurmeijer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Alders</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Vragen van de leden Buurmeijer en  Alders (beiden P.v.d.A.) over het  voornemen het Computer Centrum  van het Ministerie van Sociale Zaken  en Werkgelegenheid over te dragen  aan de Maatschappij voor Informatica  Diensten BV. (Ingezonden 28  september 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Welke verplichtingen gaat het Rijk  aan bij verwezenlijking van uw  voornemen per 1 oktober het  Computer Centrum van uw ministerie  over te dragen aan de Maatschappij  voor Informatica Diensten BV te  Zeist?  In welke fase bevindt zich het  formele overleg met de betrokken  dienstcommissie en, indien dit  inmiddels is afgerond, tot welk  resultaat heeft dit geleid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid de contracten waarin  een en ander wordt geregeld aan de  Kamer voor te leggen en geen  definitieve verplichtingen aan te gaan  alvorens de Kamer deze contracten  heeft kunnen bestuderen?  Antwoord  Antwoord van minister De Koning  (Sociale Zaken en Werkgelegenheid).  (Ontvangen 30 september 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De verplichtingen laten zich als volgt  samenvatten:  - het ministerie van Sociale Zaken  en Werkgelegenheid verstrekt aan  MID een omzetgarantie gedurende  31/4 jaar als tegenhanger van de  werkgelegenheidsgarantie die MID  verschaft aan alle SCC-medewerkers  die overgaan naar MID gedurende  dezelfde periode:  - voor aanbestedingen van diensten  geldt in principe dat MID zal worden  uitgenodigd offerte uit te brengen,  waarbij de opdracht zal worden  gegund indien sprake is van een  marktconforme prijs.  - het ministerie van Sociale Zaken  en Werkgelegenheid zal een bijdrage  leveren in de achterstallige investerin- gen ten behoeve van het SCC.  Voor meer gedetailleerde gegevens  verwijs ik naar het antwoord op vraag  3.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het formele overleg met de betrokken  dienstcommissie is afgerond. De DC  heeft een positief advies uitgebracht.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ik ben bereid de koopovereenkomst  en de samenwerkingsovereenkomst  tussen het ministerie en de MID ter  vertrouwelijke kennisname aan de  Kamer te overleggen; vertrouwelijk  teneinde de belangen van beide  partijen niet te schaden. Gelet op alle  getroffen voorbereidingen, het  intensief gevoerde overleg - ook  interdepartementaal - en gelet op de  gewekte verwachtingen bij de  SCC-medewerkers, die van hun kant  reeds elk voor zich een ontslagbrief  hebben getekend, heb ik gemeend  de ondertekening van beide overeen- komsten niet uit te moeten stellen.  De ondertekening heeft (inmiddels)  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> In verband met het ter vertrouwelijke  inzage leggen van de koop- en samenwer-kingsovereenkomst (antwoord vraag 3) op  de bibliotheek. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
