<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zou stuiten. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000058</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000058&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000058</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113518</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 20</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Tiesinga-Autsema (D'66) inzake het antwoord van de minister op vragen dd. 17 juni 1985 betreffende decentralisatie van de monumentenwacht.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 20</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">20</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tiesinga-Autsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">39</item>
         <item attribuut="Eindpagina">40</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden  Vragen van mevrouw Tiesinga-Autse-"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="ma" onderwerp="" indiendatum="14 oktober 1985) In het antwoord aan vragenstelster op haar vragen, 17 juni 1985 over de overheveling van het rijksbudget van de monumentenwacht naar het provinciale niveau (zie aanhangsel Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, nr. 55) zegt de minister op 12 april 1985 aan de provinciale besturen te hebben gevraagd of zij bereid waren te garanderen dat aan de verplichtin- gen in samenhang met de toekenning van de zogenaamde B-3 status ingevolge de Algemene Burgerlijke Pensioenwet (ABP) zal worden voldaan.">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tiesinga-Autsema</vrager>
         <vraagt-aan>vragenstelster op haar vragen, 17 juni 1985</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Hebben alle provinciale besturen  inmiddels geantwoord en hoe luiden  die antwoorden?  In het antwoord op eerdergenoemde  vragen zegt de minister zich nog te  beraden op het resultaat van zijn in  antwoord op de vragen 4, 5 en 6  aangeduide gesprekken.  Heeft dat beraad al tot een conclusie  geleid?  Zo ja, welke, zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de minister bekend dat de  Stichting Federatie Monumenten- wacht Nederland medio oktober nog  steeds niet weet waar zij op 1 januari  1986 aan toe is?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe stelt de minister zich voor dat de  Stichting Federatie Monumenten- wacht Nederland moet handelen om  personeel te beëindigen, rekening  houdend met het feit dat een opzeg- termijn van drie maanden in acht  moet worden genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Acht de minister het een daad van  behoorlijk bestuur om een beslissing  waarvan de rechtspositie van meer  dan 40 mensen afhangt zo laat  definitief vorm te geven en aan hen  kenbaar te maken?  Antwoord  Antwoord van de heer Brinkman,  minister van Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur (Ingezonden 20 november  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Neen; de volgende reacties op mijn  brief van 12 april 1985 inzake de B-3  status van het bij de Stichting Federatie  Monumentenwacht Nederland in  dienst zijnde personeel kwamen bij  mij binnen:  a. Gedeputeerde Staten van Overijssel  (brief van 21 mei 1985): zijn bereid de  B-3 status te garanderen;  b. Gedeputeerde Staten van  Zuid-Holland (brief van 16 augustus  1985 aan het bestuur van de Stichting  Monumentenwacht Zuid-Holland):  idem;  c. Gedeputeerde Staten van  Gelderland (brief van 28 mei 1985 aan  de voorzitter van het IPO-cultuur): «In  beginsel stemmen wij met het  voornemen van de Minister de  bestuurlijke verantwoordelijkheid  voor de Stichting Federatie  Monumentenwacht Nederland te  decentraliseren naar de provincies in  evenwel onder voorwaarde, dat het  rijksaandeel in het subsidie in de  personeelskosten van de in Gelderland  werkzame monumentenwachters  wordt overgeheveld»;  d. Gedeputeerde Staten van Noord- Brabant (brief van 6 augustus 1985):  «Bij bestuurlijke decentralisatie van  de verantwoordelijkheid voor de  Monumentenwacht naarde provincies  past naar ons oordeel geen centrale  Stichting Federatie Monumenten- wacht Nederland als thans werkzaam.  Uit het vorenstaande zal duidelijk zijn,  dat ons college het niet wenselijk acht  in te gaan op uw verzoek de B-3  status van de Stichting Federatie  Monumentenwacht Nederland te  garanderen»;  e. Gedeputeerde Staten van Limburg  (brief van 7 mei 1985): «De door uw  ambtgenoot van Binnenlandse Zaken  gewenste garantie behoeft  decentralisatie niet tegen te houden  en zou gegeven kunnen worden door  b.v. de desbetreffende medewerkers  in dienst van de provincie te nemen  dan wel doordat de provincies zich  anderszins garant stellen voor het  voldoen van de uit de aanwijzing als  B-3 voortvloeiende verplichtingen»;  f. Gedeputeerde Staten van Zeeland  (brief van 31 mei 1985): «Met  betrekking tot de gevraagde garantie  ten aanzien van het personeel van de  Monumentenwacht zeggen wij u toe  dat de Zeeuwse monumentenwachters  geen nadelen zullen ondervinden van  een eventueel te wijzigen financiële  verhouding in de subsidiëring. Dit  houdt echter niet in dat wij instemmen  met de instandhouding van het  werkgeverschap van de Stichting  Federatie Monumentenwacht  Nederland, omdat de desbetreffende  medewerkers ook in dienst van de  regionale stichtingen of in dienst van  de provincies kunnen worden  genomen»;  van 12 april jl. Met mijn brief van 21  oktober  j l . heb ik die provincies, die  nog niet reageerden, verzocht daartoe  zo spoedig mogelijk over te gaan.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Het is mij bekend, dat de stichting in  onzekerheid over de situatie verkeert,  waarin men met ingang van 1 januari  1986 zal komen te verkeren.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ik acht mij niet verantwoordelijk voor  het handelen van de Stichting  Federatie Monumentenwacht  Nederland met betrekking tot het bij  de stichting in dienst zijnde personeel.  Mocht het bestuur van de stichting tot  het opheffen van de stichting besluiten,  dan neem ik aan, dat de provinciale  besturen, die mij in bovenvermelde  brieven allen hebben laten weten  voorstander te zijn van de  decentralisatie van de  monumentenwacht, die maatregelen  nemen, die nodig zijn, om een goede  overgang van het ene naar het andere  dienstverband mogelijk te maken.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Ook ik had gaarne gezien, dat op een  kortere termijn tot het nemen van een  definitieve beslissing had kunnen  worden gekomen. Ik heb echter  gemeend mijn beslissing te laten  afhangen van het standpunt van alle  provinciale besturen, teneinde de  zekerheid te hebben, dat het uitvoeren  van de motie-Oomen voor de  monumentenwachters zelf niet op  bezwaren van rechtspositionele aard  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
