<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001173</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001173&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001173</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011477</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 242</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Smits en Roosen-van Pelt (beiden CDA) over onverzekerd rijden met Nederlandse voertuigen in het buitenland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 242</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">242</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
            <persoon partij="CDA">Roosen-van Pelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-11-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-12-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">497</item>
         <item attribuut="Eindpagina">498</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="497" allpagenumbers="497" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="242" onderwerp="onverzekerd rijden met Nederlandse voertuigen in het buitenland." indiendatum="1992-11-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Roosen-van Pelt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-12-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het bericht', dat onverzekerde Nederlandse voertuigen steeds meer betrokken raken bij ongelukken in het buitenland? Zijn veel bij deze ongevallen betrokken export-auto's op naam gesteld van hotels in de hoofdstad? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er een directe betrokkenheid tussen deze hotels en de opkopers van auto's? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan een maatregel worden getroffen waarbij de verkoper verplicht wordt aan de verzekeringsmaatschappij te melden aan wie hij de betreffende auto verkoopt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in contact te treden met de assuradeurs teneinde gezamenlijk tot een structurele aanpak te komen tegen het onverzekerd rijden met voertuigen in het buitenland? ' De Telegraaf van 3 november jl. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Er is kennis genomen van het bericht dat onverzekerde Nederlandse voertuigen steeds meer betrokken raken bij ongelukken in het buitenland. Het is bij de minister van Verkeer en Waterstaat (Rijksdienst voor het Wegverkeer) niet bekend dat bij ongevallen betrokken exportauto's op naam zijn gesteld van hotels in de hoofdstad. Er vindt namelijk geen terugkoppeling plaats door justitie en politie in het buitenland ten aanzien van auto's die in het buitenland bij een ongeval betrokken zijn. Navraag bij de Nederlandse Verenigmg van Automobielassuradeuren (NWA) leerde dat er van een Nederlands kenteken voorziene auto's bij ongevallen betrokken zijn waarbij als adres van de eigenaar/houder het adres van een hotel staat geregistreerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is de minister van Verkeer en Waterstaat niet bekend dat er een directe betrokkenheid is tussen bedoelde hotels en opkopers van auto's. Het betreft in dit geval contacten tussen particulieren waarvan als zodanig geen registratie wordt bijgehouden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4"/>
      <antwoord nummer=" en 5">Het ligt niet voor de hand een maatregel te treffen waarbij de verkoper wordt verplicht aan de verzekeringsmaatschappij mede te delen aan wie hij de desbetreffende auto verkoopt. Het is de vraag of van de verkoper kan worden gevergd dat hij op een dergelijke wijze bijdraagt aan de zorg voor een verzekering nadat hij zelf aan al zijn verplichtingen uit de Wet aansprakelijkheidsverzekering motorrijtuigen heeft voldaan. Overigens moet betwijfeld worden of een dergelijke maatregel zin zou hebben. Twee situaties kunnen zich voordoen: de betrokkene a. kan een tijdelijk adres in Nederland of b. een adres in het buitenland opgeven. De mogelijkheid dat de betrokkene een buitenlands adres bij de Rijksdienst voor het Wegverkeer laat registreren is niet gewenst. Personen die zowel een adres in Nederland als een adres in het buitenland hebben moet niet de kans worden geboden het buitenlandse adres bij de Rijksdienst voor het Wegverkeer te laten registreren en zodoende de controle op naleving van de verzekeringsplicht ernstig te bemoeilijken. Daarom ligt het in het voornemen de mogelijkheid een buitenlands adres bij de Rijksdienst voor het Wegverkeer te laten registreren te laten vervallen en alleen een Nederlands adres te eisen. Daarmee zou de maatregel waarbij aan de verkoper wordt soelaas kunnen bieden. Vanzelfsprekend zullen verzekeraars bij dit onderzoek worden betrokken. Dit onderzoek is nog niet afgerond. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
