<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001534</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001534&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001534</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107309</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 502</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jabaaij, Buurmeijer en De Pree (allen P.v.d.A. over de hoge sterfte onder Turkse en Marokkaanse kinderen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 502</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">502</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Jabaaij</persoon>
            <persoon>Buurmeijer</persoon>
            <persoon>De Pree</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-12-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-03-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">997</item>
         <item attribuut="Eindpagina">998</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="502" onderwerp="de hoge sterfte onder Turkse en Marokkaanse kinderen." indiendatum="10 december 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Jabaaij</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Buurmeijer</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">D e K o r t e</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van de constatering in een  rapport van het Nederlands Instituut  voor Preventieve Gezondheidszorg,  dat de zuigelingen- en kindersterfte  onder kinderen van Marokkaanse en  Turkse afkomst in Amsterdam  significant hoger ligt dan onder  kinderen van Nederlandse afkomst?  Heeft het Centraal Bureau voor de  Statistiek inmiddels een nader  onderzoek gedaan naar de hoge  sterfte onder Turkse en Marokkaanse  kinderen? Zo niet, zijn de bewindslie- den bereid  o m alsnog een dergelijk  onderzoek in te stellen en de Kamer  spoedig over de resultaten te  informeren?  Zie blz. 27 van de studie van R. W.  M. Gründeman, Migranten, gezond- heid en kontakten met Nederlandse  gezondheidszorg NPG-TNO,  november 1985, Leiden.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">In de publikatie waaraan in de vragen  wordt gerefereerd werd melding  gemaakt van uitkomsten van CBS-sta- tistieken. Meer recente uitkomsten  worden vermeld in bijgevoegde tabel  inzake de sterfte naar leeftijd (op de  laatste verjaardag) en land van  nationaliteit,  1 9 8 1 - 1 9 8 5 . Ook is het  Centraal Bureau voor de Statistiek  (CBS) onlangs begonnen met een  onderzoek betreffende de sterfte naar  doodsoorzaken, onderscheiden naar  nationaliteit van de overledenen.  Daarin worden Turkse en Marokkaan- se ingezetenen afzonderlijk onder- scheiden. Het onderzoek strekt zich  uit over de periode  1 9 7 9 - 1 9 8 5 .  Thans kunnen uit dit onderzoek nog  geen verantwoorde resultaten  worden verstrekt. Het CBS zal nog  dit jaar resultaten van het onderzoek  publiceren.  Sterfte naar leeftijd (op de laatste verjaardag) en land van nationaliteit, 1981-1985  0 jaar  1-4 jaar  1-14 jaar  Land van nationaliteit van de  overledene  Nederland  6 692  1480  3 596  Niet-Nederland  532  243  474  w.o.:  Turkije  215  106  209  Marokko  161  86  153  Totaal  7 224  1 723  4 0 7 0  Per 10000 le- vendgeborenen per 10000 van de leeftijdsgroep  (gemiddelde bevolking)  Nederland  Niet-Nederland  w.o.:  Turkije  Marokko  82.8  81.9  95.5  8 5 3  4.6  8.7  12.1  12.2  2.7  5.9  7.9  8.0  Totaal  8 2 7  4.9  2.9  Zodra de resultaten van het  onderzoek naar doodsoorzaken van  Turkse en Marokkaanse kinderen  door het CBS zullen zijn gepresen- teerd, zal de staatssecretaris van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  zich beraden of nader onderzoek  wenselijk dan wel noodzakelijk is.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
