<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="1986. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001964</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001964&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001964</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123936</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 843</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weisglas en Voorhoeve (beiden V.V.D.) over de toetreding van Spanje en Portugal tot de EG.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 843</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">843</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon partij="VVD">Voorhoeve</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1671</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1672</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="843" onderwerp="de toetreding van Spanje en Portugal tot de EG." indiendatum="3 mei 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Voorhoeve</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat bij de opstelling van  het verdrag inzake de toetreding van  Spanje en Portugal tot de EG in  tegenstelling tot de verwachtingen na  de laatste Europese Raad toch weer  aanzienlijke problemen zijn gerezen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, wat zijn de belangrijkste nog  openstaande problemen en door  welke landen zijn deze naar voren  gebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn er nog voor Nederland belangrijke  zaken, die een spoedige finalisering  van het toetredingsverdrag in de weg  staan?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In hoeverre komt de gewenste  toetredingsdatum van 1 januari 1986  in gevaar?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar, dat de voorzitter van de  EG-Raad over de thans gerezen  problemen niet  w i l spreken op het  niveau van de EG-Ministerraad?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Willen de bewindslieden alles op alles  blijven zetten om verdere vertraging  bij de totstandkoming van het toetre- dingsverdrag te voorkomen en  toetreding van Spanje en Portugal tot  de EG per 1 januari 1986 mogelijk te  maken?  Antwoord  Antwoord van minister Van der Broek  (Buitenlandse Zaken) en staatssecreta- ris Van Eekelen (Buitenlandse Zaken).  (Ontvangen 20 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Nadat eind maart met Spanje en  Portugal op de meeste punten tot  overeenstemming was gekomen,  richtten de onderhandelingen zich  vervolgens op de afronding van alle  nog openstaande vraagstukken. Deze  zijn van overwegend ondergeschikte  aard.  Belangrijkste nog openstaande  probleem vormt de vaststelling van  het quotum voor de melkproduktie  dat voor Spanje van toepassing zal  zijn. Spanje acht de algemene commu- nautaire maatstaf (produktie 1981  plus 1%) onaanvaardbaar, terwijl  enige lid-staten bezwaren hebben  tegen de toepassing op Spanje van de  voor twee lid-staten bestaande  uitzonderingsregeling (= de hogere  produktie in het jaar 1983). Onderge- tekenden verwachten evenwel dat  hiervoor op korte termijn een politieke  oplossing kan worden gevonden.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Nederland heeft grote moeite met de  Spaanse wens om een regeling in te  stellen voor de invoer van pootaardap- pelen in Spanje. Ondergetekenden  zijn van oordeel dat hiermede de  reeds bereikte overeenstemming over  de regeling voor zgn. continentale  landbouwprodukten wordt openge- broken.  Gezien de mate van inzet waarmee op  dit moment wordt gewerkt aan de  afronding van openstaande punten,  achten ondergetekenden de voorgeno- men toetreding op 1 januari a.s. r.og  steeds realiseerbaar.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Tijdens de zitting van de Algemene  Raad van 29 en 30 april jl., heeft de  EG-Raadsvoorzitter geoordeeld dat  een afronding van de in de genoemde  onderhandelingskwesties in het  comité van Permanente Vertegen- woordigers het meest opportuun was.  Dit oordeel is op pragmatische  gronden ingegeven. Van een principië- le weigering  o m de Raad deze  kwesties te laten behandelen, is geen  sprake.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Ondergetekenden zullen zich blijven  inzetten voor toetreding van Spanje  en Portugal tot de EG op 1 januari  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
