<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001570</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001570&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001570</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019956</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 552</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tuinstra (CDA) over het FBS/respijtjaar onderwijs-ondersteunend personeel.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 552</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">552</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Tuinstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-03-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-04-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1163</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1164</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1163" allpagenumbers="1163 1164" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="552" onderwerp="het FBS/respijtjaar onderwijs-ondersteunend personeel." indiendatum="1992-03-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Tuinstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-04-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Welke mogelijkheden en middelen heeft het schoolbestuur in het eerste «FBS-jaar» (dus ingaande 1-8-1992) om het respijtjaar ten laste van het formatiebudget te brengen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het juist, dat de daling die het schoolbestuur een jaar tevoren zag aankomen voor 1-8-1992 geen rechtspositionele gevolgen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven wat de formatietoewijzing per 1 augustus 1991 en per 1 augustus 1992 voor conciergewerkzaamheden - uitgedrukt in formatieplaatsen - is, uitgaande van de volgende leerlingenaantallen: Aantal leerlingen per 15 september 1990 - 515 1991 -497 (Y-waarde 1990 derhalve 506)'? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening, dat het gegeven voorbeeld zich inderdaad voordoet? Valt genoemd geval onder de in uw brief  genoemde onvermijdbare knelpunten die individuele schoolbesturen niet binnen het geheel van het formatiebudget, de overgangsregeling en het natuurlijk verloop kunnen opvangen? o Bent u bereid voor deze concrete gevallen een voorziening te treffen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1"> Dit zijn cijfers van een bestaande school</noot>
         <noot nummer="2"> Brief aan de vaste Commissie voor Onderwijs en Wetenschappen van 13 maart 1992 inzake FBS/respijtjaar onderwijs ondersteunend personeel</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De totale formatie-omvang van een school per 1 augustus 1992 wordt vastgesteld op basis van het leerlingaantal van 15 september 1991 (t-1). Dit geldt derhalve ook voor het formatie-onderdeel «onderwijs-ondersteunend personeel». In het algemeen komt dit neer op een formatie-omvang die gelijk is aan die van het schooljaar 1991/92 echter nu uitgedrukt in formatierekeneenheden (fre's). Het bovenstaande betekent dat het formatiebudget dat voor de school beschikbaar is op 1 augustus 1992 in principe ruimte biedt voor een respijtjaar dat ontstaat op 1 augustus 1992, immers de formatieruimte voor een respijtjaar is nog aanwezig. Of deze formatieruimte wordt besteed voor een reguliere plaats in de school of voor een respijtjaar is een beslissing van het bevoegd gezag. Er zijn evenwel situaties mogelijk waarin deze formatieruimte niet aanwezig is (zie antwoord op vraag 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen, de besteding van het formatiebudget wordt vastgelegd in een personeelsplan. Hierin bepaalt het bestuur of een functie in de formatie wordt opgenomen of niet. Door het wegvallen van de schotten tussen de deelformaties directie, onderwijsgevend en onderwijs-ondersteunend personeel kan het bestuur besluiten van bepaalde functies meer of minder plaatsen op te nemen dan het betreffend deelformatiebudget aangeeft. Bovendien is het mogelijk natuurlijk verloop in de ene categorie te gebruiken om functies in een andere categorie te handhaven. Hierbij speelt niet alleen de mate van natuurlijk verloop binnen het oop maar ook die binnen het totale personeelsbestand een rol. Ook van invloed zijn de afspraken ten aanzien van de beleidsarme invoermg per 1 augustus 1992 alsmede een mogelijke beslissing van het schoolbestuur om toch rekening te houden met de leerlingdaling op die datum. Of het bovenstaande al of geen rechtspositionele gevolgen heeft vloeit voort uit beslissingen van het bestuur ter zake. Bij een y-waarde voor het schooljaar 1991/92 van 506 [&lt;515 + 497)/2] kreeg de school voor de conciërgewerkzaamheden voor dat schooljaar twee formatieplaatsen. Indien de y waarde berekening ook formatieruimte vervalt (zie tevens het antwoord op vraag 5). Ja, in de voetnoot bij de vraag wordt reeds aangegeven dat de cijfers afkomstig zijn van een bestaande school. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het enkel verschuiven van de y-waarde naar t-1 telling waarbij volgens beide methoden een formatieplaats per 1 augustus 1992 vervalt is op zich geen onvermijdbaar knelpunt als bedoeld in de brief van 13 maart 1992. Het probleem is gelegen in de omstandigheid dat de betrokken conciërge recht heeft op het zogenaamde respijtjaar terwijl de school daarvoor geen formatieruimte kan vrijmaken. Daarom heb ik het volgende besloten. Indien de situatie zich voordoet dat het bij natuurlijk verloop binnen de school per 1 augustus 1992 in redelijkheid niet mogelijk blijkt bijv. via herverdeling van werkzaamheden rekeneenheden beschikbaar te krijgen voor de formatieplaats van de conciërge in het respijtjaar, ben ik bereid dit als onvermijdbaar knelpunt aan te merken (uitsluitend voor het invoeringsjaar FBS). Voor dergelijke onvermijdbare knelpunten per 1 augustus kunnen scholen aanspraak maken op extra rekeneenheden op grond van de getroffen noodvoorziening (gepubliceerd in de Uitleg rubriek «Informatie FBS» aflevering drie van 1 april 1992). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Een aparte voorziening naast die waarmee de onvermijdbare </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
