<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001359</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001359&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001359</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114919</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 439</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijkman (P.P.R.) over het tijdig vrijlaten van in beslag genomen vogels.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 439</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">439</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Dijkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-12-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-02-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">867</item>
         <item attribuut="Eindpagina">868</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="439" onderwerp="het tijdig vrijlaten van in beslag genomen vogels." indiendatum="4 december 1985)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Dijkman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 februari 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals Altes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat veel in beslag  genomen vogels, die op grond van de  Vogelwet niet mogen worden  gevangen of verhandeld, tijdens de  procesgang sterven'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel vogels zijn in 1984 en 1985  in beslag genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoeveel hiervan zijn levend in vrijheid  gesteld?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoeveel tijd verstrijkt gemiddeld  tussen de inbeslagneming en het  einde van de rechtsgang?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Deelt u de mening, dat het belang  van het welzijn van dieren in deze  gevallen zwaarder moet wegen dan  het belang van een juridische  procedure?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Bent u bereid, passende maatregelen  te treffen om in beslag genomen  vogels, waarvan bij voorbaat kan  worden aangenomen dat zij de  gevangenschap niet zullen overleven,  zo snel mogelijk vrij te laten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Het is ons bekend dat onder de pas  uit de vrije natuur afkomstige vogels  die op grond van de Vogelwet 1936  in beslag genomen zijn, tijdens de  bewaring sterfte voorkomt. Hierover  zijn geen gegevens beschikbaar, die  het gehele land betreffen. Naar  schatting worden jaarlijks op grond  van de Vogelwet 1936 ruim 1000  vogels in beslag genomen; daarvan  wordt het grootste deel levend in  vrijheid gesteld.  4, 5 en 6  In het belang van het welzijn van pas  uit de vrije natuur afkomstige in  beslaggenomen vogels wordt  bevorderd dat deze vogels zo  spoedig mogelijk worden vrijgelaten.  Er wordt naar gestreefd dit reeds in  de aanvang van de rechtsgang te  laten plaatsvinden. Hiertoe wordt  bevorderd dat zo spoedig mogelijk  een machtiging als bedoeld in artikel  117, of een verklaring als bedoeld in  artikel 118, van het Wetboek van  Strafvordering wordt verkregen. In  het Besluit in beslag genomen  voorwerpen en de richtlijnen voor het  beleid van het openbaar ministerie en  de politie inzake inbeslagneming, zijn  reeds aanwijzingen opgenomen met  betrekking tot de bewaring van  voorwerpen die niet geschikt zijn  voor langdurige opslag. Niettemin  en Visserij en ik bereid bovengenoem- de materie nogmaals onder de  aandachtte brengen van het openbaar  ministerie en de vogelasielen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
