<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001037</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001037&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001037</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098751</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 100</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Amelsvoort en Mateman (beiden C.D.A.) over het voeren van een eigen inkomensbeleid door gemeenten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 100</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Amelsvoort</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mateman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-10-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-11-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">199</item>
         <item attribuut="Eindpagina">200</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="100" onderwerp="het voeren van een eigen inkomensbeleid door gemeenten." indiendatum="9 oktober 1987)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Amelsvoort</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 november 1987)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">D e G r a a f f - N a u t a</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Kent u het oordeel van de Hoge Raad  van 15 juli 1987, nr.  2 4 . 4 5 5 , dat het  gemeenten is toegestaan, langs  privaatrechtelijke weg vergoedingen  naar draagkracht te heffen voor  vanwege het gemeentebestuur  verstrekte diensten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Krijgen gemeenten met dit arrest een  middel in handen om het door het  Rijk uitgeoefende toezicht  o p  belastingverordeningen te omzeilen  en het door de regering gevoerde  inkomensbeleid te doorkruisen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In welke omvang zullen gemeenten  naar verwachting van dit middel  gebruik maken?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de regering voornemens stappen  te ondernemen  o m deze ontwikkeling  tegen te gaan?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. In zijn arrest van 15 juli 1987, nr.  2 4  4 5 5 , heeft de Hoge Raad geoor- deeld dat een gemeente niet op  grond van het bepaalde in artikel 277  van de gemeentewet verplicht is  vergoedingen voor vanwege het  gemeentebestuur verstrekte diensten  uitsluitend op basis van een gemeen- telijke belastingverordening te  heffen, ook niet indien die vergoedin- gen kunnen  w o r d e n geheven als  leges of rechten die ingevolge het  bepaalde in genoemd artikel worden  gehouden voor gemeentelijke  belastingen. Uit de geschiedenis van  de totstandkoming van de desbetref- fende wettelijke bepalingen kan het  tegendeel volgens de Hoge Raad niet  worden afgeleid. Het staat de  gemeente derhalve vrij de vergoedin- gen voor de verstrekte diensten op  een andere wijze te heffen dan op  basis van een gemeentelijke belas- tingverordening. Aldus de Hoge  Raad.  Nee. De Interdepartementale  Commissie Inkomensprijzen heeft  geconcludeerd dat om principiële  redenen het hanteren van draagkracht  als basis voor de tariefstelling van  subsidies en retributies beperkt dient  te blijven tot de centrale overheid en  dat lokale toepassing van inkomensaf- hankelijke regelingen de coördinatie  van het algemene inkomensbeleid in  gevaar kan brengen. De commissie  oordeelde voorts dat het aantal  inkomensafhankelijke regelingen bij  de lagere overheid niet zodanig was  dat deze noodzakelijkerwijze bij de  centrale beleidscoördinatie zou  moeten  w o r d e n betrokken en dat het,  mede in aanmerking genomen dat  het beleid van het Ministerie van  Binnenlandse Zaken een ongewenste  uitbreiding van het aantal inkomensaf- hankelijke retributies in de weg staat,  niet zinvol is wijzigingen voor te  stellen. Deze conclusies zijn door het  toenmalige kabinet onderschreven  (kamerstuk, 17  6 2 7 , nr. 1).  Op 1 maart 1985 is door de  toenmalige staatssecretaris van  Binnenlandse Zaken aan de gemeen- te- en provinciale besturen een  notitie gezonden inzake de steunver- lening aan minima (kamerstuk  18  6 0 0 hoofdstuk XV, nr. 111) In de  notitie, waarin wordt ingegaan op de  mogelijkheden die er voor gemeenten  zijn op het gebied van steunverlening  aan minima, wordt o.a. het volgende  gesteld. Uit het arrest van de Hoge  Raad van 15 juli 1983 (BNB  1 9 8 4 /  112, Belastingblad  1 9 8 3 , blz.  4 9 1 )  blijkt dat inkomensafhankelijke  tarieven voor de in een belastingver- ordening geregelde retributies op  grond van artikel 277 van de gemeen- tewet door de Hoge Raad worden  verworpen. In de fiscale sfeer is een  inkomensafhankelijk tarief feitelijk  niet mogelijk. Gedifferentieerde  niet-fiscale tariefstellingen zullen  getoetst worden aan de aanbevelin- gen van de Interdepartementale  Commissie Inkomensprijzen. Het  kabinet zal bestaande gedifferentieer- de tariefstellingen op gemeentelijk  en provinciaal niveau opgemoeid  laten. Uitbreiding van dergelijke  regelingen is ongewenst.  Hieruit blijkt dat gemeenten reeds  lang op de hoogte zijn van de  mogelijkheid inkomensafhankelijke  tarieven langs niet-fiscale weg te  heffen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ik verwacht niet dat, als gevolg van  het arrest van de Hoge Raad van 1 5  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
