<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001826</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001826&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001826</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123798</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 706</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rienks (P.v.d.A.) over de planologische inpassing van spoorwegknelpunten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 706</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">706</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rienks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-04-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1393</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1394</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="706" onderwerp="de planologische inpassing van spoorwegknelpunten." indiendatum="20 maart 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rienks</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  besluit van Gedeputeerde Staten van  Zuid-Holland waarbij (gedeeltelijke)  goedkeuring is onthouden aan het  bestemmingsplan van de gemeente  Gouda, dat voorziet in de noodzakelijke  bouwwerken voor de oplossing van  het spoorwegknelpunt Gouda-Moor- drecht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is hierdoor een vertraging van de  aanvang van de werkzaamheden te  verwachten? Zo ja, hoe lang naar  schatting?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hangt de onthouding van goedkeuring  op enigerlei wijze samen met het  eerder gebleken verschil van inzicht  inzake de doorvaarthoogte van de  nieuw te bouwen spoorbrug?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe ver is de planologische voorberei- din van de Willemstunnel en de nog  niet door u goedgekeurde plannen  inzake knelpunten (Leiden-Den  Haag-Rijswijk, Delfshavense Schie- bruggen, Boxtel, Utrecht 2e en  volgende fasen) gevorderd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1 1">Wilt u bevorderen, dat de planologi- sche inpassing van de knelpunten  reeds in een veel eerder stadium ter  hand wordt genomen, dan blijkbaar in  het voornemen ligt?  In hoeverre wordt erop toegezien, dat  in het Structuurschema Verkeer en  Vervoer <voetnoot nummer="1"/> voorkomende werken ook  daadwerkelijk in streek- en bestenv  mingsplannen worden opgenomen?  <voetnoot nummer="1"/> Kamerstuk 14390.  Antwoord  Antwoord van Minister Winsemius  (Verkeer en Waterstaat a.i.), mede  namens de Minister van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieu- beheer. (Ontvangen 12 april 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Of een vertraging in de aanvang van  de werkzaamheden zal optreden,  hangt af van de bereidheid van  Gedeputeerde Staten van Zuid-Holland  om de procedure ex artikel 19 van de  Wet op de Ruimtelijke Ordening toe te  passen. Indien deze bereidheid  aanwezig is, zal een vertraging  voorkomen kunnen worden dan wel  beperkt kunnen blijven.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Neen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Over praktisch alle genoemde knelpun- ten is overleg gaande met betrekking  tot de planologische inpassing in  streek- en bestemmingsplannen. Het  rapport over het knelpunt Utrecht 2e  fase heeft mij nog niet bereikt. Wat  betreft de streekplannen, merk ik op  dat voor alle gebieden, waarin de  genoemde spoorwegknelpunten zijn  gelegen, streekplannen in procedure  zijn waarin de benodigde ruimtelijke  reserveringen voor de spoorwegknel- punten zijn opgenomen. De stand van  zaken bij de ruimtelijke inpassing in  bestemmingsplannen geeft een  gevarieerd beeld te zien. In sommige  bestemmingsplannen zijn de voor de  oplossing van de spoorwegknelpunten  benodigde reserveringen reeds  opgenomen, andere bevinden zich in  het stadium van herziening. In geval  de herziening niet op tijd gereed is,  wordt rekening gehouden met het  toepassen van ex artikel 19-procedure.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">De planologische inpassing van de  spoorwegknelpunten wordt in  bestemmingsplannen ter hand  genomen, zodra de technische  uitwerking van de te realiseren  infrastructuur ruimtelijk kan worden  vertaald. Het in een eerder stadium  inpassen is niet mogelijk.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Bij het (voor)overleg tijdens de  voorbereiding van streek- en bestenv  mingsplannen en in het stadium van  behandeling in de Provinciale Plano- logische Commissies wordt erop  toegezien, dat de in fase 1 van het  Structuurschema Verkeer en Vervoer  opgenomen werken worden opgeno- men in streek- en bestemmingsplan- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
