<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord op vraag 3. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001755</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001755&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001755</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123727</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 635</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tommel (D'66) over normalisatie van de Maas.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 635</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">635</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D'66">Tommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1255</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1256</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="635" onderwerp="normalisatie van de Maas" indiendatum="21 november 1984)">
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat plannen zijn ontwikkeld  voor het z.g. normaliseren van de  Maas tussen Lixhe en Eijsden? Zo ja,  op wiens verzoek is dit geschied?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft deze normalisering betrekking  op de huidige Maasbedding ter  plaatse of wordt ook gedacht aan  verlegging van deze bedding?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke belangen op het gebied van  natuur en landschap, landbouw en  recreatie zijn met de normalisatie in  het geding? Op welke wijze worden  deze verschillende belangen tegen  elkaar afgewogen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is er een verband tussen deze norma- lisatie en de regeling met België  m.b.t. de kwaliteit en de kwantiteit  van het Maaswater? Zo ja, welke?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">In welk stadium van voorbereiding  bevindt zich het project? Welke  formele procedures moeten worden  doorlopen en op welke wijze wordt de  inspraak geregeld?  Antwoord  Antwoord van Minister Winsemius  (Verkeer en Waterstaat a.i.), mede  namens de ministers van Landbouw  en Visserij en van Buitenlandse  Zaken. (Ontvangen 20 maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">In de vijftiger jaren is door Nederland  en België gezamenlijk een plan  ontwikkeld voor het zogenoemde  normaliseren van de Maas tussen  Visé en Maastricht, annex grensverleg- ging. Het doel was zowel een verbete- ring van de vaarweg als een verbete- ring van het afvoerregime van de  rivier. Mede op basis van dit plan is in  1961 een verdrag met België gesloten  ter verbetering van de scheepvaartver- binding tussen het Albertkanaal en  het Julianakanaal. Op grond van dit  verdrag is de rivierverbetering tussen  Eijsden en Maastricht gerealiseerd.  België heeft inmiddels de rivier tussen  Visé en Lixhe genormaliseerd. Voor  het gedeelte tussen Lixhe en Eijsden  is, hoewel hiervoor een concept-over- eenkomst uit de zeventiger jaren  bestaat waarin tevens de aanpassing  van de grens ten zuiden van Maastricht  wordt geregeld, nog geen definitieve  regeling met België getroffen. Het  onderzoek naar normalisering van de  Maas tussen Lixhe en Eijsden maakt  momenteel deel uit van de werkzaam- heden van de in oktober 1983 tussen  Nederland en België ingestelde  Technische Maascommissie.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In studie is een aantal varianten, die  uiteenlopen van verlegging en  verdieping van de Maasbedding tot  uitsluitend een verdieping van de  huidige bedding.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat betreft de aangeduide belangen  zijn in het geding: De kenmerkende  verschijnselen van een vrij-afstromen- de rivier met natuurlijke oeverzone,  ten hoogste 20 ha landbouwgrond,  alsmede water, en oeverrecreatie.  Deze belangen moeten samen  worden afgewogen met die van de  verbetering van het afvoerregime en  de vaarwegverbetering, uitgaande  van de eerder genoemde concept- overeenkomst en rekening houdend  met sindsdien gewijzigde omstandig- heden en inzichten. Dit afwegingspro- ces wordt voorbereid binnen de  Technische Maascommissie; de  uiteindelijke belangenafweging  geschiedt op nationaal niveau.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Behalve hettractaat uit 1863 betreffen- de de wateronttrekking aan de Maas  ten behoeve van de Kempense  kanalen, bestaat er nog geen regeling  met België over de kwaliteit en de  kwantiteit van het Maaswater; wel ligt  nog altijd ter tafel het in 1975 door de  onderhandelingsdelegaties gepara- feerde ontwerp-Maas-tractaat, waarin  een regeling is voorzien voor zowel  de waterkwaliteit als de waterkwanti- teit.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Het project bevindt zich in het  onderzoekstadium. Er worden  verschillende varianten bestudeerd.  De eventueel te volgen procedure  alsmede bijbehorende inspraakmoge- lijkheden hangen af van de voorlopige  keuze, gebaseerd op de resultaten van  het onderzoek. Overigens wordt  verwezen naar het slot van het  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
