<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="eenkomst voor suppletiedeskundigen " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000050</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000050&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000050</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113510</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 12</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Van Bemmelen (V.V.D.) inzake de arbeidsovereenkomst tussen mevrouw Pastoors enerzijds en de regering van Mozambique en het Ministerie van Buitenlandse Zaken anderzijds.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 12</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">12</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Bemmelen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-09-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
            <persoon>Schoo</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">23</item>
         <item attribuut="Eindpagina">24</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 198,4-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="12" onderwerp="een- komst tussen mevrouw Pastoors enerzijds en de regering van Mozam- bique en het Ministerie van Buitenland- se Zaken anderzijds." indiendatum="op 24 september 1985).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Bemmelen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1 ">Kunnen de bewindslieden bevestigen  dat de Eduardo Mondlane Stichting te  Amsterdam als selectie-orgaan heeft  gefungeerd bij het tot stand komen  van het contract tussen mevrouw  Pastoors en de Mozambikaanse  regering, waarbij een deel van het  salaris werd aangevuld door Ontwikke- lingssamenwerking? («suppletie-des- kundige», zie onder meer telex ANP  290440 jul 85).  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel Nederlanders werken thans  onder contract met de Mozambikaanse  regering als z.g. suppletie-deskundige,  onder aanvulling van het salaris door  het Ministerie van Buitenlandse  Zaken?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Delen de bewindslieden de mening  van vragensteller dat genoemde  Stichting niet kan worden gezien als  een politiek-neutrale instelling, doch  overeenkomstig de Mozambikaanse  regering een herkenbaar politiek  profiel vertoont?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de zienswijze juist dat daardoor het  gevaar bestaat dat bij de selectie van  kandidaten door de Mondlane  Stichting naast het criterium van  professionele vaardigheid eveneens  politieke criteria worden aangelegd?  Is het waar dat mevrouw Pastoors in  1984, na het sluiten van het akkoord  van Nkomati, Mozambique heeft  verlaten en naar Swaziland is gegaan?  Welke waren de redenen voor haar  vertrek en welke waren de gevolgen  daarvan voor haar contract met het  ministerie?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zijn de geruchten waar dat haar  vertrek verband hield met het feit dat  Mozambique ANC-activiteiten op haar  grondgebied heeft verboden?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het ministerie mevrouw Pastoors  blijven doorbetalen na haar vertrek  naar Swaziland en zo ja, welke  contra-prestatie leverde zij voor die  betaling?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Hoeveel Nederlandse deskundigen  c.q. assistent-deskundigen, die een  arbeidsovereenkomst met de Staat  der Nederlanden zijn aangegaan,  verblijven thans in Mozambique?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Hoeveel van hen kunnen naar het  oordeel van de bewindslieden de  opgedragen taak bij het aangaan van  de arbeidsovereenkomst niet meer  verrichten ten gevolge van de sterk  gewijzigde politieke en militaire  situatie in dat land?  </vraag>
      <vraag nummer="10 " voetnoot="1">Dienen de contracten van de hierboven  bedoelde werknemers - mede ten  behoeve van de eigen veiligheid van  dat personeel - niet tussentijds  schriftelijk te worden beëindigd  conform het gestelde sub artikel 4, lid  3 b, van de arbeidsovereenkomst?  <voetnoot nummer="1"/> Deze vragen worden gesteld in aanvulling  op de vragen van het lid van de Tweede  Kamer, De Boer (C.D.A.) dd. 9 september  1985.  Antwoord  Antwoord van de heer Van den Broek,  ministervan Buitenlandse Zaken,  mede namens mevrouw Schoo,  minister voor Ontwikkelingssamen- werking. (Ingezonden op 17 oktober  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Neen; de selectie vond plaats door  het Directoraat-Generaal lnternationa- le Samenwerking. De Mondlane  Stichting was hierbij niet betrokken.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">27 suppletiedeskundigen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Gegeven de doelstelling van deze  stichting kan deze vraag bevestigend  worden beantwoord.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zoals uit het antwoord op vraag 1  blijkt, is mevrouw Passtoors zonder  bemoeienis van de Mondlane Stichting  uitgezonden.  5 , 6 , 7  Er is mij geen verband bekend tussen  het Nkomati-akkoord en het vertrek  van mevrouw Passtoors naar Swazi- land. Het akkoord werd gesloten op  16 maart 1984. Mevrouw Passtoors  heeft zich op 5 november 1984 te  Mbabane (Swaziland) gevestigd door  te rekenen van die datum vakantiever- lop op te nemen, dat haar krachtens  haar lokale verbintenis met de  Universiteit van Mozambique nog  toekwam. Dit lokale contract liep op 8  februari ten einde, terwijl het suppie- tiecontract met de Staat der Nederlan- den op 25 februari 1985 afliep. Vanaf  deze datum heeft mevrouw Passtoors  aanspraak gemaakt op studieverlof  dat haar op grond van de arbeidsover- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
