<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001520</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001520&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001520</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035927</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 598</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (S.G.P.) over de stimulering van de emancipatie van vrouwen door MBO-instellingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 598</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">598</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-03-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-05-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1203</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1204</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1203" allpagenumbers="1203 1204" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Grauenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="598" onderwerp="de stimulering van de emancipatie van vrouwen door MBO-instellingen." indiendatum="1990-03-27">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 mei 1990) Voorafgaande aan de beantwoording van de vragen hecht ik eraan kort uiteen te zetten wat mijn visie is op het te voeren emancipatiebeleid in het beroepsonderwijs. Het is de doelstelling van de overheid in het beroepsonderwijs een gemiddeld gelijke deelname van mannelijke en vrouwelijke leerlingen te bewerkstel– ligen. Van die situatie zijn we thans nog ver verwijderd. Om die reden stelt de overheid in het kader van het zgn. impulsbudget expliciet middelen beschikbaar ten behoeve van de bevordering van emancipatiedoel– stellingen door de scholen. Het gaat daarbij - zo realiseer ik mij - om een sociaal-culturele omslag van lange adem. Het emancipatiebeleid is in die zin vergelijkbaar met het beleid ten aanzien van culturele minder– heden. Bovenstaande visie was ook de hoofdlijn van het betoog dat op 23 maart j.l. namens mij is gehouden tijdens de conferentie «Vrouwen in het beroepsonderwijs».">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs en Weten– schappen">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder>mij is gehouden tijdens de conferentie «Vrouwen in het beroepsonderwijs»</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het bericht juist, dat MBO-instel– lingen, die te weinig doen aan emancipatie-beleid voor vrouwen, geen geld krijgen voor vernieuwing en dat scholen die de emancipatie– doelstellingen niet hebben gehaald, sancties kunnen verwachten?' Kunt u bovengenoemde emancipa– tiedoelstellingen nader concreti– seren? Welke criteria worden aangelegd om te beoordelen of scholen al dan niet aan de emancipa– tiedoelstellingen hebben voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke gronden is gekozen voor het innovatiebudget als middel tot stimulering van de emancipatie van vrouwen? Welke relatie ligt er tussen de vernieuwingsplannen binnen het MBO, die een onderwijs-inhoudelijke betekenis hebben, en de emancipatie van vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de juridische basis voor het nemen van sancties tegen scholen die niet voldoen aan de emancipatie– doelstellingen? Hoe verhoudt een door de overheid opgelegd emanci– patiebeleid zich met de vrijheid van onderwijs? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1990-03-24" bron=" Zie Volkskrant"> Zie Volkskrant, 24 maart 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het bericht in de Volkskrant van 24 maart is in grote lijnen juist. De kop van het bedoelde krantenbericht is echter zeer ongenuanceerd. De m.b.o.-scholen die op het fusieplan SVM staan krijgen in het schooljaar 1990-1991 een impulsbudget om een strstegisch beleidsplan voor hun school op te stellen. In dat plan zullen de scholen moeten aangeven wat het beleid zal zijn en op welke terreinen, waaronder emancipatie. Scholen die in het beleidsplan aan deze terreinen geen of onvoldoende aandacht besteden lopen de kans dat zij in de volgende jaren minder geld krijgen dan scholen die dat wel doen. Dat geldt derhalve niet alleen voor de emancipatie van vrouwen maar b.v. ook voor het terrein van emancipatie van minderheden. Voorts zullen de m.b.o.-scholen die in het kader van het innovatiebeleid plannen maken waarvoor zij een innovatiebudget krijgen deze plannen ook serieus moeten uitvoeren en worden zij beoordeeld naar de mate waarin de doelstellingen worden gerealiseerd. Als dat onvoldoende het geval is lopen deze scholen eveneens het risico op een korting op het innovatiebudget. Ook hier geldt dit principe niet alleen voor emancipatie van vrouwen. Nadruk– kelijk zij vermeld dat het hier dus niet gaat om een sanctie, bestaande uit het korten op de reguliere middelen van de scholen. Het gaat om een eventuele korting op de middelen die bestemd zijn voor specifieke activi– teiten, indien scholen niet of onvol– doende hieraan gestalte geven. Deze stellingname, moet worden gezien in het kader van het totale innovatiebeleid voor het m.b.o. dat bepaald zal worden aan de hand van het ontwikkelingsplan van de proces– coördinatie. Het strategisch beleidsplan geeft de beleidsdoelstel– van de keuze voor het opnemen van emancipatie in het innovatieplan benadrukt (zie ook het artikel in Uitleg nr. 10 van 4 april 1990. «Emancipatiebeleid in het mbo» blz. 45). De vertegenwoordiger van het minis– terie heeft zich op de conferentie niet uitgelaten over een nadere concretisering. Er wordt nog een advies verwacht van de Contact– groep Emancipatie Beroepson– derwijs. Verder moet de reactie op het ontwikkelingsplan van de proces– coördinatie SVM nog worden gefor– muleerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De emancipatiedoelstelling vormt zoals gezegd een onderdeel van het gehele vernieuwingsbeleid. Het innovatiebudget is niet het enige middel om de emancipatiedoelstel– lingen te realiseren. Daarnaast is er nog een aparte faciliteitenregeling t.b.v. de mbo-scholen die loopt tot 1991. Veder wordt er gewerkt aan een produktencatalogus waarin reeds ontwikkeld materiaal kan worden opgenomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor het vernieuwingsbeleid, inclusief het emancipatiebeleid worden faciliteiten toegekend in de vorm van een innovatiebudget of in de vorm van emancipatiefaciliteiten. Deze faciliteiten worden slechts verstrekt indien wordt voldaan aan vooraf door de overheid te stellen voorwaarden. Scholen zijn en blijven vrij om deze faciliteiten al dan niet aan te vragen. Het wel of niet </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
