<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001448</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001448&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001448</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011752</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 518</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis en Van Erp (beidenVVD) over Oliehandel J. Schippers te Oerle/Veldhoven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 518</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">518</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Te Veldhuis</persoon>
            <persoon>Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-03-31</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-04-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1061</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1062</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1061" allpagenumbers="1061" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat s Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="518" onderwerp="Oliehandel J. Schippers te Oerle/Veldhoven." indiendatum="1993-03-31">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-04-26">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft het ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer voor f 7 mln. conservatoir beslag gelegd op de bezittingen van oliehandel J. Schippers te Oerle/Veldhoven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn medio 1992 de aanklachten tegen deze firma deels geseponeerd wegens gebrek aan bewijs en deels door een transactie afgedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kent u het onderzoeksrapport van de commissie Van der Grinten over deze materie? Deelt u de conclusie uit het onderzoeksrapport, dat Oliehandel Schippers niet het slachtoffer is geworden van kwade trouw, maar van ambtelijke en bestuurlijke onmacht en een falend systeem? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is tot op heden het beslag op de bezittingen van deze firma nog niet opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is overwogen een schadevergoeding toe te kennen aan deze firma op grond van de gemaakte fouten en de daaruit voortvloeiende inkomstenderving door de firma? Zo nee, waarom niet; acht u dit niet alsnog billijk? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">De Staat heeft op 3 februari 1989 conservatoir besiag laten leggen op een aantal percelen grond van Oliehandel J. Schippers, voor een bedrag van f 7 mln, ter verzekering van de vordering op grond van artikel 21, eerste lid, van de Interimwet bodemsanering. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Van de zijde van de procureur-generaal bij het Gerechtshof te 's-Hertogenbosch is mijn ambtgenoot van Justitie het volgende bericht. Op 16 oktober 1989 is in het kader van een gerechtelijk vooronderzoek huiszoeking gedaan bij de firma Schippers. Bij de politie binnengekomen informatie wees in de richting van zeer ernstige door de firma Schippers gepleegde milieumisdrijven. Tijdens dit gerechtelijk vooronderzoek is gebleken dat er inderdaad sprake was van milieuovertredingen, zij het van overwegend formele aard. De behandelend officier van justitie heeft daarin aanleiding gevonden om, terugkomend op een eerder verzoek van de firma Schippers, haar de gelegenheid te geven door voldoening van een transactie tot een bedrag van f 10.000,- verdere strafvervolging terzake van deze feiten te voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja; het «Verslag van bevmdingen van de onderzoekscommissie Schippers» is ter kennisneming ontvangen van Burgemeester en wethouders van de gemeente Veldhoven. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het verslag van bevindingen is een weergave van het door een door de Gemeenteraad van Veldhoven ingesteld commissie-onderzoek naar de rol van gemeente in deze zaak. Dit is een louter gemeentelijke aangelegenheid. Overigens luidt de conclusie van de commissie: «In het licht van het bovenstaande concludeert de commissie samenvattend als volgt. De rol van de gemeente Veldhoven is geen andere geweest dan mocht worden verwacht in het algemeen belang en in het bijzonder in het belang van de bescherming van het milieu zoals bedoeld in de relevante milieuwetgeving. Het is de commissie niet gebleken, dat de gemeente sturing heeft gegeven aan het justitieel onderzoek na de huiszoekmg» (blz. 10 van het verslag van bevindingen van de commissie Schippers). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Op 8 februari 1989, volgend op het conservatoir beslag, werden de eigenaren van Oliehandel J. Schippers gedagvaard door de Staat </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
