<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000109</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000109&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000109</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113569</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 71</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Zoutendijk (V.V.D.) inzake de activiteit van het Ministerie van Buitenlandse Zaken in de zaak Klaas de Jonge en Helène Passtoors.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 71</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">71</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Zoutendijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-07-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-08-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">143</item>
         <item attribuut="Eindpagina">144</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="op 1 juli 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Zoutendijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 1 augustus 1986)">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen op 1 augustus 1986">heer Van den Broek, Ministervan Buitenlandse Zaken.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van het artikel in de Telegraaf van 21  juni 1986 met als kop «Mr. Jonker  Roelants neemt vragen van Van  Bemmelen over Klaas de Jonge en  Heleen Passtoors niet serieus»?  Is het waar dat de heer Roelants  gezegd heeft «Je kunt in plaats van  de bronnen van Van Bemmelen net  zo goed mijn teckel Bhoemibol aan  het woord laten».? Zo ja, is de  minister dan van mening dat dit een  gepaste wijze is van zijn woordvoerder  om op een mededeling van een  Eerste-Kamerlid in te gaan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt de minister de mening dat een  onderzoek ingesteld dient te worden  naar het waarheidsgehalte van het  gerucht dat telex en telefoon van de  Nederlandse ambassade zouden zijn  gebruikt om berichten door te geven  naar ANC-hoofdkwartieren buiten  Zuid-Afrika, al was het alleen maar  om het ambassadepersoneel van alle  blaam te zuiveren?  Of deelt hij de mening van zijn  woordvoerder die stelde «als dat  waar was hadden wij dat zeker  gehoord en uit het feit dat wij dat  niet gehoord hebben kunt u opmaken  dat het niet is gebeurd»?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is dit laatste ook in strijd met de in  het artikel gewekte suggestie dat de  heer Van Bemmelen zijn informatie  verkregen zou hebben van een hoge  ambtenaar van het Ministerie van  Buitenlandse Zaken, wiens naam hij  bereid zou zijn te noemen in het  kader van het door hem verlangde  onderzoek?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de minister bereid de Kamer in te  lichten, zo nodig vertrouwelijk, over  de redenen van het ontslag van de  secretaresse Karin M. van de  ambassade in Pretoria?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar dat Klaas de Jonge,  hoewel zelf niet als suppletiedeskun- dige uitgezonden, een servicepas- poort heeft gekregen als «huisman»  van Helene Passtoors en dat dit  volstrekt normaal is voor echtgenoten  en kinderen van ontwikkelingswer- kers?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Was het ook volstrekt normaal dat  De Jonge dit servicepaspoort na zijn  scheiding behield en dat Passtoors  na het terugvinden van haar verloren  paspoort hier geen melding van  maakte?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Waarom moesten De Jonge en  Passtoors in grensgebieden makkelij- ker kunnen opereren, dit gezien het  feit dat Passtoors te werk was  gesteld bij de universiteit te Maputo  en voor haar werk Mozambique niet  geregeld behoefde te verlaten?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Is het de minister bekend dat de  nieuwe wet op het Nederlanderschap  geen terugwerkende kracht heeft en  dat De Jonge dus niet op basis van  deze wet zijn Nederlanderschap kon  terugkrijgen?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Is het waar dat de procedure om het  Nederlandschap terug te krijgen in  het geval van De Jonge veel sneller  is verlopen dan in soortgelijke  gevallen en zo ja, waar heeft De  Jonge die voorkeursbehandeling dan  aan te danken?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Komt het meer voor dat salarissen op  een valse naam worden uitbetaald en  zo ja, waarom is het Ministerie  hiertoe bereid en is hier overleg met  het Ministerie van Financiën over  geweest?  </vraag>
      <vraag nummer="12 ">Is de minister het met zijn woordvoer- der eens dat de heer Van Bemmelen  niet met een kluitje in het riet is  gestuurd maar zoveel mogelijk  antwoord heeft gekregen op zijn  vragen in de Eerste Kamer betreffende  De Jonge (zie Aanhangsel Handelin- gen Eerste Kamer  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , nrs. 2  en 14)?  </vraag>
      <vraag nummer="13 ">Wanneer kan volledige beantwoor- ding van deze vragen worden  verwacht?  </vraag>
      <vraag nummer="14 ">Is de minister bereid, gezien de vele  geruchten rondom het handelen van  De Jonge en Passtoors en de  eventuele betrokkenheid van ambte- naren daarbij, alsnog een uitgebreid  onderzoek te doen instellen en de  Staten-Generaal daarover in te  lichten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  worden nagegaan, is er geen sprake  geweest van gebruikmaking door  niet-bevoegden van telefoon- en  telexapparatuur.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Over bedoelde informatieverstrekking  zijdens het Ministerie van Buitenland- se Zaken is mij niets bekend. De heer  Van Bemmelen is eerder door mij  uitgenodigd zijn beweringen te  staven, hetgeen hij tot dusver  tegenover mij niet heeft gedaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De betrokken secretaresse is, na  enkele van de haar toebedeelde  taken op onzorgvuldige wijze te  hebben uitgevoerd, naar Nederland  teruggeroepen.  In overleg met het Ministerie van  Buitenlandse Zaken heeft zij besloten  haar dienstverband niet voort te  zetten.  De kwestie De Jonge vormde niet  de aanleiding tot de beëindiging van  het dienstverband van deze secreta- resse.  Passtoors toekomende gelden zijn  overgemaakt op haar eigen naam op  het door haar opgegeven banknunv  mer. Er bestaat geen enkele aanleiding  om over deze wijze van overmaking  van het salaris, die geheel conform  de daartoe opgestelde richtlijnen is,  overleg te voeren met het Ministerie  van Financiën.  1 2 e n 13  Zoals bekend, is de Regering bereid  schriftelijk verslag uit te brengen over  de onderhandelingen tussen de  Zuidafrikaanse en de Nederlandse  Regering betreffende de heer De  Jonge, wanneer deze onderhandelin- gen zullen zijn beëindigd.  14  Zolang de geruchten even vaag en  ongemotiveerd blijven als tot dusver,  komt nader onderzoek mij weinig  zinvol voor.  Beide punten van deze vraag kunnen  bevestigend beantwoord worden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Op 13 juni 1984, nog vóór de  scheiding, heeft De Jonge te Maputo  in plaats van zijn dienstpaspoort een  nationaal paspoort gekregen.  Mevrouw Passtoors had na het  terugvinden van haar verloren  paspoort één van beide reisdocumen- ten moeten inleveren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Deskundigen die in Mozambique  werken, plegen regelmatig Zuid-Afrika  te bezoeken in verband met voorzie- ningen die in Mozambique ontbreken.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
