<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000107</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000107&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000107</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113567</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 69</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stam, Ermen, Van Kuilenburg-Lodder, Baarveld-Schlaman, M. A. van der Meer (allen P.v.d.A.), Vis (D66) en Vonhoff-Luijendijk (V.V.D.) inzake de gevolgen van fusies in het hoger beroepsonderwijs voor de emancipatie van de vrouw.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 69</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">69</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Stam</persoon>
            <persoon>Ermen</persoon>
            <persoon>Van Kuilenburg-Lodder</persoon>
            <persoon>Baarveld-Schlaman</persoon>
            <persoon>van der Meer M.A.</persoon>
            <persoon>Vonhoff-luijendijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-06-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-07-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">139</item>
         <item attribuut="Eindpagina">140</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="25 juni 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Stam</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ermen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Kuilenburg-Lodder</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Baarveld-Schlaman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">van der Meer M.A.</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vonhoff-luijendijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 juli 1986)">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen 25 juli 1986">heer D e e t m a n , minister van Onderwijs en Weten- schappen, mede namens de heer De K o n i n g , minister van Sociale Zaken en werkgelegenheid.</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de heer De K o n i n g , minister van Sociale Zaken en werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van berichten in de pers als  zouden fusies in het hoger beroeps- onderwijs negatieve gevolgen  hebben voor het emancipatiegericht  onderwijs'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar dat ten gevolge van  fusies, vooral die waarbij sociale  academies en PABO's betrokken zijn,  veel vrouwelijke docenten het  onderwijs moeten verlaten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo het antwoord op de vorige vraag  bevestigend luidt, om hoeveel  vrouwen gaat het dan? Is het waar  dat vooral docenten getroffen  worden in studierichtingen mede  gericht op vrouwenleergroepen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Delen de bewindslieden de opvatting  van vragenstellers dat de hierboven  aangeduide ontwikkeling, zo die zich  werkelijk zou voordoen, uitermate  negatieve gevolgen heeft voor het  emancipatie-gericht onderwijs? Zou  deze ontwikkeling kunnen betekenen  dat aan vrouwelijke studenten met  ingang van september 1986 de  mogelijkheid wordt ontzegd een  vrouwgerichte leerroute aan de  betrokken instellingen te volgen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke maatregelen willen de  bewindslieden bevorderen ten einde  uitdrukkelijk emancipatie-gericht  onderwijs aan de betrokken instellin- gen in stand te houden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Twentsche Courant van 19 juni 1986,  'HBO-fusie slecht voor emancipatie' </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2  t / m 5  De personele gevolgen van de fusies  in het h.b.o. en de ontkoppeling dan  wel splitsing van de h.b.o./v.o.-scho- lengemeenschappen worden  opgevangen door het Sociaal  Beleidskader. Doel van dit Sociaal  Beleidskader is om het huidige  personeel door middel van herplaat- sing en omscholing zo veel mogelijk  in staat te stellen in de periode tot 1  januari 1990 een reguliere betrekking  in of buiten het onderwijsveld te  verwerven. Tot die datum geldt voor  dit personeel een garantie tegen  gedwongen ontslag.  De problematiek waarnaar in het  door de vragenstellers bedoelde  persbericht wordt verwezen, hangt  specifiek samen met de ontkoppeling  dan wel splitsing van h.b.o/v.o.-scho- lengemeenschappen, op grond van  het bepaalde in artikel E65 van de  Invoeringswet W.H.B.0. Deze  ontkoppeling dan wel splitsing brengt  met zich mee dat het personeel, nu  in dienst van die scholengemeen- schap, een functie toegedeeld krijgt  ofwel bij de v.o. school ofwel bij de  h.b.o."instelling. Bij deze functietoe- deling is uitgangspunt de functietoe- deling zoals deze bij de invoering van  de Herziene Onderwijs Salarisstruc- tuur (HOS) tot stand is gekomen. Dat  eerst bedoelde toedeling in bepaalde  gevallen minder gewenste gevolgen  voor het onderwijs kan hebben, is  dezerzijds onderkend. Hiervoor zijn  de volgende oplossingen aangedra- gen:  - Indien een vacature in de h.b.o.- instelling gezien het onderwijspro- gramma vervuld dient te worden en  in de h.b.o."instelling een weliswaar  bevoegde, maar door het bevoegd  gezag niet geschikt geachte docent  aanwezig is, kan, na positief advies  van de inspectie, een bevoegde en  door het bevoegd gezag wel geschikt  geachte docent, die bij de ontkoppe- ling dan wel splitsing een functie in  de v.o. school toegedeeld heeft  gekregen in die vacature worden  benoemd.  - Om de overgang van v.o.-werk- zaamheden haar h.b.o.-werkzaamhe- den dan wel omgekeerd, geleidelijk  te doen verlopen  w o r d t toegestaan  dat in een periode van maximaal 3  jaar (een deel van de) werkzaamheden  op basis van detachering (wordt)  worden verricht. In deze periode  kunnen de bekwaamheden van  docenten, zo nodig door middel van  nascholing, worden afgestemd op de  door de toedeling van functies  veranderde werkzaamheden.  Door deze oplossingen is er geen  aanleiding te verwachten dat aan  vrouwelijke studenten met ingang  van september 1986 de mogelijkheid  wordt ontzegd een vrouwgerichte  leerroute aan de betrokken instellin- gen te volgen. Evenmin is er aanleiding  om andere dan de hierboven genoem- de maatregelen te treffen tf-&gt;einde  uitdrukkelijk emancipatie-gericht  onderwijs in stand te houden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
