<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001855</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001855&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001855</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107630</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 822</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Engwirda (D66) over het overschrijden van Goedgekeurde begrotingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 822</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">822</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Engwirda</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-04-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ruding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-07-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1633</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1638</item>
         <item attribuut="Omvang">6 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="822" onderwerp="het overschrijden van goedge- keurde begrotingen" indiendatum="6 april 1987)">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Engwirda</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 juli 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Ruding</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Ministers van Onderwijs en Weten- schappen en van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Zijn de door deze Kamer goedgekeur- de begrotingen van Onderwijs en  Wetenschappen in de jaren 1  9 8 4  t / m  1986 in totaal met 1,6 miljard gulden  overschreden? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">In hoeverre zijn deze overschrijdingen  tijdens het begrotingsjaar aan deze  Kamer, hetzij per suppletoire wet  hetzij per brief gemeld?  Zo neen, waarom is dat dan niet  gebeurd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">a. Herinnert de minister van Onder  wijs en Wetenschappen zich de  kritiek van vragensteller, toen drie  weken geleden de Slotwet-1983 van  Onderwijs en Wetenschappen in  deze Kamer behandeld werd?  b. Ziet de minister aanleiding om op  zijn opstelling in dat debat terug te  komen, mede gezien het antwoord  op de vragen 1 en 2?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hebben ook op andere ministeries in  dezelfde periode forse begrotings- overschrijdhgen plaatsgevonden? Zo  ja, welke betrof dit dan en in hoeverre  is deze Kamer daarover nog tijdens  het begrotingsjaar geïnformeerd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wilt u het advies van de Centrale  Economische Commissie, waarin  deze begrotingsoverschrijdingen  gemeld zouden zijn, onmiddellijk aan  deze Kamer toezenden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Neen. Dit antwoord kan als volgt  worden toegelicht. Om een juist  beeld te kunnen verkrijgen van de  uitgaven op het begrotingshoofdstuk  O &amp; W in 1986 ten opzichte van de  stand van de uitgaven bij de Miljoe- nennota 1984, is het van belang  eerst in het kort in te gaan op enkele  specifieke factoren van de begroting  van  O &amp; W . Een eerste kenmerk is dat  het overgrote deel van de uitgaven  op het terrein van  O &amp; W , is afgeleid  van anterieure wet- en regelgeving.  Bij het basis-, (voortgezet) speciaal,  voortgezet en hoger beroepsonder- wijs is sprake van leerlingafhankelijke  bekostiging. Dit houdt in dat het  aantal leerlingen een belangrijke  factor is bij het bepalen van de  toegestane formatie voor personeel  en daarmee voor de salarisuitgaven.  Bij daling van het aantal leerlingen  wordt de toegestane formatie  beperkt, terwijl bij stijging van het  aantal leerlingen de toegestane  formatie wordt uitgebreid. Dit houdt  in dat voor het grootste deel van de  onderwijsuitgaven sprake is van een  zogenaamde open-einde-regeling.  De geautoriseerde bedragen die bij  de desbetreffende artikelen in de  begrotingswet staan vermeld,  hebben daarmee niet de functie van  plafond.  Tevens is in dit opzicht van belang  dat begrotingsjaar en schooljaar niet  samenvallen. De grootste verande- ringen in leerlingenaantallen doen  zich voor aan het begin van een  nieuw schooljaar. Voor het leerplichtig  onderwijs zijn verschuivingen tussen  regulier en (voortgezet) speciaal  onderwijs en binnen de onderscheiden  vormen van voortgezet onderwijs van  belang. Terwijl voor het niet-leerplich- tige onderwijs naast verschuivingen  in de deelnamegraad aan de onder- scheiden vormen van voortgezet en  hoger beroepsonderwijs, ook  verschuivingen in de deelnamegraad  aan deeltijd- en/of voltijdonderwijs  doorwerken in de hoogte van de  uitgaven ten laste van de begrotings- artikelen. Ook bij de bekostiging van  de studiefinanciering is het aantal  studerenden van belang, naast hun  inkomenspostitie en die van hun  ouders.  Een tweede punt dat van belang is,  betreft het gegeven dat niet alle  uitgaven in het wetsvoorstel inzake  de raming van uitgaven worden  geraamd. Voor een deel van de  salarisuitgaven wordt namelijk in de  Miljoenennota een voorziening  getroffen door de opneming aanvul- lende post loonbijstelling. Tijdens of  na afloop van het begrotingsjaar  wordt deze post loonbijstelling  verdeeld over de verschillende  begrotingshoofdstukken. Voor de  O &amp; W - b e g r o t i n g zijn in dit kader van  belang gelden in verband met  algemene salarismaatregelen voor de  Meer uitgaven  Ontvangsten  Miljoenennota 1984 (meerjarencijfer voor 1986)  Voorlopige Rekening 1986  Meer ontvangsten  Meer uitgaven  Meer ontvangsten  Te verklaren verschil  2 295,6  867,2  1 041,3  174,1  2 295,6  174,1  2 121,5  Voor de verklaring van dit verschil  is gebruik gemaakt van de mutatie- overzichten zoals vermeld in de  officiële kamerstukken, betreffende  de Voorjaarsnota's 1984  t / m 1986,  de Miljoenennota's 1985  t / m 1987  en de Voorlopige Rekening 1986. In  aanvulling daarop zijn de «diversen»  mutaties uit de verschillende nota's  uitgesplitst.  Tabel 1 (zie bijlage) geeft een  overzicht van de totale mutatie per  budgettaire nota, die is opgesplitst in  een aantal bestedingscategorieën.  Dezelfde indeling is aangehouden  voor de ontvangsten.  T o e l i c h t i n g  1. Overboekingen ten laste van de  staartpost en van en naar andere  hoofdstukken  Deze in kolom (2) vermelde  hoofdcategorie (in budgettaire nota's  meestal aangegeven met een *) is  onder te verdelen in vier subcatego- rieën:  a. Aar, vullende post prijsbijstelling  (137,6 miljoen).  De bedragen die met de prijsbij- stelling gemoeid zijn worden centraal  geraamd in een aanvullende post en  worden over het algemeen bij  Voorjaarsnota over de begrotings- hoofdstukken verdeeld. Om die  reden kan het bovenvermelde bedrag  niet als overschrijding van de  O &amp; W - b e g r o t i n g worden aangemerkt.  b. Aanvullende post loonbijstelling  (2,7 miljoen).  Ook deze categorie uitgaven  w o r d t  in een aanvullende post geraamd.  Deze uitgaven salderen tot een in  absolute zin klein bedrag, ofschoon  er sprake is van forse plus- en  minmutaties. Vanaf 1985 is ook de  groei van de wachtgelduitgaven in de  aanvullende post begrepen. Ook  deze post wordt niet als overschrijding  van de  O &amp; W - b e g r o t i n g aangemerkt.  In sommige gevallen was sprake van  meeruitgaven ten opzichte van de  raming in de aanvullende post. Zulks  is het geval met de in de Februarinota  1986 vermelde overschrijding ad  294,9 miljoen.  c. Herbezetting/adv (606,6  miljoen).  Bij Voorjaarnota 1984 en Miljoe- nennota 1986 is, eveneens uit een  aanvullende post, voor een bedrag  van  6 0 6 , 6 miljoen uitgedeeld aan  herbezettingsgelden. Dit kan niet als  een overschrijding worden aange- merkt.  aanvullende ombuigingen die door  het kabinet Lubbers-I in de periode  1 9 8 4 - 1 9 8 6 naast de ombuigingstaak- stelling krachtens het toenmalige  regeerakkoord zijn vastgesteld. Voor  O &amp; W betekende dit een extra  ombuiging van in totaal 285,7  miljoen. Tevens heeft  O &amp; W volgens  de memories van toelichting bij de  begrotingen voor 1984, 1985 en  1986 in 1 986 voor in totaal 129,0  miljoen zelf opgevangen door  tegenvallers bij de uitgaven te  compenseren.  Daarnaast is van belang dat het  aandeel van OW in de ombuigingen  krachtens het vorige regeerakkoord  leidde tot een uitgavenvermindering  van 1487,6 miljoen in 1986 (zie  kamerstukken II,  1 9 8 4 / 8 5 , 18 100,  hoofdstuk VIM, nr. 2, bladzijde 25).  Deze ombuigingsmaatregelen zijn in  de O&amp;W-begrotingen van 1983 en  1984 verwerkt.  b. Beleidsintensiveringen.  Ten tweede zijn in deze kolom door  het kabinet geaccordeerde en door  het parlement aanvaarde beleidsin- tensiveringen opgenomen. Te denken  valt aan het WPO-banenplan ( + 91,7  miljoen) en het plan Wagner ( + 1 88,0  miljoen).  c. Verschuivingen.  Ten derde is er sprake van een  aantal grote verschuivingen:  - als gevolg van maatregelen om  de studiefinanciering te defiscaliseren  zijn bij Voorjaarsnota 1984 de uitgaven  voor studiefinanciering verlaagd met  - 146,0 miljoen.  - in verband met de inwerkingtre- ding van de Wet op de studiefinan- ciering op 1 oktober 1986 en de  daarmee gepaard gaande afschaffing  van de kinderbijslag voor studerenden  kolom (4) blijkt, dat sprake is van  exogene meeruitgaven over de  beschreven periode van 938,6  miljoen. In de daarop volgende  kolommen wordt dit bedrag nader  toegelicht door opsplitsing in een  aantal categorieën.  a. Leerlingen ( — 13,0 miljoen) en  schaaleffecten ( + 47,8 miljoen).  Enerzijds houdt deze post voor alle  onderwijssoorten tezamen in dat er  per saldo minder leerlingen onderwijs  hebben gevolgd dan in de begroting  was geraamd. Anderzijds gaat het  om hogere uitgaven per leerling voor  basis- en voortgezet onderwijs als  gevolg van de daling van het leerlin- genaantal. Door deze daling van het  leerlingenaantal (demografische  ontwikkeling) ontstaan kleinere  scholen die naar verhouding duurder  zijn (de zogenaamde schaaleffecten).  Voor het basis- en het voortgezet  onderwijs wordt een fusiebevorde- rend beleid gevoerd. Overigens moet  worden bedacht dat de vermindering  van het aantal leerlingen als gevolg  van de demografische ontwikkeling  in de raming van leerlingenaantallen,  en daarmee in de raming van de  uitgaven is verwerkt. De artikelen  waarop deze uitgaven zijn geraamd  vallen onder de zogeheten open-ein- de-regelingen. Het bedrag van 34,8  miljoen moet worden beschouwd als  een verschil tussen de raming en de  realisatie van uitgaven krachtens de  open-einde-regelingen op basis van  anterieure wet- en regelgeving.  b. Exploitatiekosten ( + 1 32,9  miljoen).  Het betreft hier kosten, die direct  samenhangen met de exploitatie van  scholen zoals materiële kosten,  kosten niet-onderwijzend personeel,  energiekosten etc. Deze extra kosten  ontstaan door een gebleken discre- d. Personele lasten ( + 48,4  miljoen).  Deze categorie bestaat uit een  verzameling posten, die te maken  hebben met personeelsbeheer, zoals  een ziektekostenregeling, nacalculatie  pensioenpremie Academische  Ziekenhuizen en formatieregeling  WBO.  e. Flankerend beleid ( + 93,7  miljoen).  Hieronder vallen alle maatregelen  (behalve de wachtgelden die in de  staartpost worden geraamd), die  getroffen worden om de personele  consequenties van bijvoorbeeld  ombuigingsmaatregelen en leerlin- gendalingen te verzachten. Voorbeel- den zijn het sociaal plan PABO,  garanties VO, sociaal plan Taakverde- ling en Concentratie Universiteiten  en de WBO-boventalligenregeling.  f. Afrekening bevoorschotting  ( + 141,7 miljoen).  Dit is een mutatie die kenmerkend  is voor elke Voorlopige Rekening van  O &amp; W . Aan het eind van het jaar vindt  namelijk de confrontatie plaats van  het bedrag dat bevoorschot is aan de  scholen en het werkelijk uitgegevene  aan de hand van de rekening en  verantwoordingsstaten die de  scholen moeten inleveren. Op basis  van structurele ontwikkelingen  kan een bijstelling van de bevoorschot- ting plaatsvinden.  g. Retributie ( + 1,7 miljoen).  Onder deze term zijn verrekeningen  met de uitgaven samengevat op  basis van door de scholen of univer- siteiten geïnde cursus-, college-,  school- en lesgelden.  h. Studiefinanciering ( + 386,0  miljoen).  Er zijn meer studerenden voor  studiefinanciering in aanmerking  Ten slotte zijn in de laatste kolom  de niet in de voorgaande kolommen  categoriseerbare mutaties opgeno  men. Enkele voorbeelden:  -lntering krachtens artikel 12  Comptabiliteitswet 1976.  De post heeft betrekking op  uitgaven voor in het algemeen  inventarissen en huisvesting. Het  gaat om uitgaven waarvoor het  parlement in eerdere jaren het  aangaan van verplichtingen heeft  geautoriseerd en die niet tot betaling  hebben geleid. Op deze uitgaven is  artikel 12 van de Comptabiliteitswet  van toepassing. Dit houdt in dat het  bedrag van 84,4 miljoen in vorige  dienstjaren onbesteed is gebleven.  - Kasverschuivingen over het  begrotingsjaar.  Dit betreft kasbetalingen in een  bepaald begrotingsjaar die in een  volgend begrotingsjaar worden gacom- penseerd door terugontvangsten. In dat  geval is de bevoorschotting in het  desbetreffende begrotingsjaar iets te  hoog geweest. Anderzijds gaat het om  nabetalingen als gevolg van te lage  bevoorschotting. Voorbeelden zijn het  Londostelsel basisonderwijs 1986 +  55,0 miljoen en pensionepremiestorting  ABP 1986 - 100,0 miljoen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De mutaties ten opzichte van het  toenmalige meerjarencijfer zijn  grotendeels verdisconteerd in de  betrokken ontwerpbegrotingen. De  mutaties tijdens een begrotingsjaar  zijn via de budgettaire nota's van de  Minister van Financiën aan de Kamer  medegedeeld. Naar aanleiding van  deze nota's komen vervolgens  suppletoire begrotingswetten tot  stand. Zoals bekend streeft het  kabinet er naar deze suppletoire  wetten aan de uitvoeringsnota's te  koppelen.  c. totaal 10,1 miljard  d. uitgaventotaal 139,0 miljard (cf. Voorlopige Rekening 1986)  Deze opstelling is conform de  systematiek van tabel 5.2.2. van de  Miljoenennota 1987, met dien  verstande dat de beschouwde  periodes verschillen. In c. en d. zijn  uitgaven als gevolg van overboekin- gen, re- en debudgetteringen, rente,  werkloosheid, nominale ontwikkeling  etc. niet meegenomen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Naar het oordeel van het kabinet is  het niet gewenst het advies van de  Centrale Economische Commissie,  dat dient voor het beraad binnen het  kabinet over de voorbereiding van de  begroting 1988, aan de Kamer te  verstrekken. Een adequate advisering  ten behoeve van de beleidsvoorberei- ding zou anders te zeer bemoeilijkt  worden.  Overigens staat het in vraag 1  genoemde cijfer niet in het in vraag 5  gevraagde CEC-advies maar in een  interne nota van en voor het departe- ment van EZ. Ook openbaarmaking  van deze nota ligt derhalve niet voor  de hand.  I  &lt;  O)  - 1  CQ  O)  Q .  cu'  CU  co  oo  L  co  </antwoord>
      <antwoord nummer="00 ">&gt;  Q&gt;  D  3"  Q)  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">CQ  en  CD  Middelen  Voorjaarsnota 1984  - 2 8 4 , 5  + 1,5  - 2 9 2 . 0  Miljoenennota 1985  + 171,9  + 140,0  Voorjaarsnota 1985  - 1 0 , 0  + 12,5  - 9 4 , 5  Miljoenennota 1986  +82,1  +78,8  Voorjaarsnota 1986  + 123,8  +53,8  Miljoenennota 1987  +56,7  +9,8  Februarienota 1986  +34,1  - 2 8 , 2  +6,0  +31,9  +72,0  +3,3  +70,0  +46,9  +62,3  + 12,0  +29,8  +34,9  +4,0  +72,0  + 14,2  Totaal  + 174,1 +268,2  -386,5  +292,4  + 12,0  Gesaldeerd totaal  +2121,1  +725,4  +457,1  +938,6  -13.0 +132,9 +224,0 +48,4  +93,7 +47:  + 141,7 +1,7  - 2 6 5 , 7  + 193,6  • x i &amp; x  Voorjaarsnota 1984  Miljoenennota 1985  Voorjaarsnota 1985  Miljoenennota 1986  Voorjaarsnota 1986  Miljoenennota 1987  S BtxuBOB « ota rik 9  8 *  - 1 6 6 . 6  - 8 2 . 1  + 1231,0  +59,5  + 1,7  +47,8  +24,6  +6,0  - 1 . 9  +3,3  +70,0  +23,5  +64,7 +90,2 +24,6 +100,9  +361,4  - 1 0 0 . 0  Februarinota 1986  Februarinota 1986  *J  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
