<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001641</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001641&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001641</item>
         <item attribuut="Document-id">0000020027</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 623</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stoffelen en Swildens-Rozendaal (beiden PvdA) over de samenwerking tussen politiële en justitiële autoriteiten in Nederland en België.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 623</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">623</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Stoffelen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-05-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-06-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1307</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1308</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1307" allpagenumbers="1307 1308" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="623" onderwerp="de samenwerking tussen politiële en justitiële autoriteiten in Nederland en België." indiendatum="1992-05-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stoffelen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-06-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van perspublicaties, waarin onder meer wordt vermeld, dat: - een Nederlander op 27 april 1992 bekend heeft twee Belgische meisjes te hebben vermoord; - het Openbaar Ministerie in Breda op 21 april een verzoek heeft ontvangen van de politie in Antwerpen deze verdachte te mogen horen in verband met een onderzoek naar een poging tot meelokking van minderjarigen; - bij dit verzoek een procesverbaal van 29 december 1991 gevoegd was, waarin een getuige aanwijzingen geeft in de richting van verdachte; - het Openbaar Ministerie in Antwerpen verdachte wilde horen in verband met een onderzoek naar het lastigvallen van vijf Belgische meisjes, waarbij het ging om pogingen tot aanranding en schennis van de eerbaarheid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het Openbaar Ministerie te Breda op 27 april 1992 het verzoek van de Antwerpse onderzoeksrechter ontvangen, verdachte te mogen horen in het onderzoek van de verdwijning van een Belgisch meisje op 26 april 1992, onder vermelding dat een getuigeverklaring in de richting van verdachte wees? Heeft verdachte bekend in oktober 1991 geprobeerd te hebben een 18-jarig meisje uit Belgie te ontvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hadden politie en justitiële autoriteiten te Antwerpen al in december 1991 een redelijk vermoeden van schuld aan het plegen van één of meer misdrijven jegens verdachte, maar werd pas eind april 1992 een verzoek gericht tot het Openbaar Ministerie te Breda, verdachte te mogen horen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft het Openbaar Ministerie te breda op 21 april 1992 een verzoek ontvangen van de justitiële autoriteiten te Antwerpen, de verdachte te mogen horen onder meer in verband met de verdenking dat verdachte in België een aantal zedenmisdrijven zou hebben gepleegd? Heeft het Openbaar Ministerie te Breda pas vele dagen later aan dat verzoek voldaan? </vraag>
      <vraag nummer="5"/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op basis van door de procureur-generaal bij het Gerechtshof te 's-Hertogenbosch verstrekte inlichtingen' beantwoord ik de andere vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 21 april 1992 heeft de officier van justitie te Breda per gewone post een op 14 april 1992 gedateerd rechtshulpverzoek van de procureur des konings te Antwerpen ontvangen om de Nederlander L. de B. grondig te doen verhoren. Uit onder andere een bijgesloten proces-verbaal van een getuigenverhoor bleek dat een rode personenauto met een kenteken op naam van L. de B. was opgevallen in een gebied in Belgie waarin minderjarigen waren lastiggevallen. Het verhoor diende zich te richten op de verdenking van het plegen van openbare schennis der eerbaarheid. In dit proces-verbaal werd verder nog verwezen naar vijf andere processen-verbaal betreffende onderzoeken naar het lastigvallen van minderjarigen door een persoon met een rode personenauto. Deze vijf processen-verbaal waren echter niet bij het rechtshulpverzoek gevoegd. Nadien is pas bekend geworden dat deze vijf processen-verbaal betrekking hadden op een aantal gevallen waarin een man de B., met het verzoek L. de B. als verdachte te horen. Op, 27 april 1992, een dag na het verdwijnen van het 17-jarig meisje uit het Belgische Essen, heeft de rijkspolitie te Woensdrecht het rechtshulpverzoek ontvangen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op maandag 27 april 1992 heeft de officier van justitie te Breda per fax een dringend verzoek om rechtshulp ontvangen van de Belgische onderzoeksrechter. Het verzoek betrof het grondig doen verhoren van L. de B. inzake het ontvoeren van minderjarigen, alsmede het uitlokken van een bevel tot huiszoeking in zijn woning, het doorzoeken van zijn auto en het inbeslagnemen van mogelijk bewijsmateriaal. Dit rechtshulpverzoek vermeldde dat bij een buurtonderzoek naar aanleiding van de verdwijning van het 17-jarige meisje uit Essen op 26 april 1992, aanwijzingen in de richting van L. de B. naar voren kwamen. Zowel de feiten in verband waarmee het verzoek werd gedaan als de wijze waarop de aandacht op het verzoek werd gevestigd, waren voor de officier van justitie te Breda aanleiding onmiddellijk uitvoering te geven aan het verzoek. Nog dezelfde dag werd L. de B. aangehouden en bekende hij het 17-jarig meisje uit Essen op 26 april 1992 en een 14-jarige meisje uit Wuustwezel op 30 december 1991 te hebben ontvoerd, verkracht en vermoord. Voorts bekende hij nog zes ontvoeringen en/of aanrandingen dan wel pogingen daartoe, waaronder een poging tot ontvoering vraag 4 moge blijken dat het parket Breda in deze zaak adequaat en in overeenstemming met de uit de inhoud van de Belgische rechtshulpverzoeken op te maken mate van spoedeisendheid heeft gereageerd. Dat, alvorens uitvoering kon worden gegeven aan het Belgische rechtshulpverzoek van 21 april 1992, L. de B. nog een meisje heeft vermoord, kan niet worden geweten aan de wijze waarop de Nederlandse justitiële autoriteiten in deze zaak aan de internationale strafrechtelijke samenwerking gestalte hebben gegeven. Uiteraard onthoud ik mij van een oordeel over zaken buiten de Nederlandse rechtssfeer. In algemene zin wil ik echter opmerken dat de samenwerking tussen de Nederlandse en Belgische politiële en justitiële autoriteiten goed verloopt. Deze samenwerking komt ook regelmatig aan de orde in het overleg tussen de procureur-generaal van het gerechtshof te 's-Hertogenbosch en zijn ambtgenoot te Antwerpen. De procureur-generaal is voornemens in het komend overleg ook de gang van zaken in de onderhavige zaak te evalueren en te bespreken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
