<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="betrokken departementen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001314</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001314&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001314</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019700</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 300</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis en Dees (beiden VVD) over vuilverbranding.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 300</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">300</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-12-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-01-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">613</item>
         <item attribuut="Eindpagina">614</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="613" allpagenumbers="613" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="300" onderwerp="vuilverbranding." indiendatum="1991-12-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dees</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van een artikel <voetnoot nummer="1"/>, waarin de voorzitter van de Nederlandse Vereniging voor Medische Milieukunde uitvoeng argumenteert en samengevat beweert dat: - verbranden van afval zeer duur is; nauwelijks ruimtewinst oplevert; zeker niet beter is voor de gezondheid; ook bij toepassing van de modernste Richtlijn Verbranden extra risico's kan opleveren voor milieu en volksgezondheid in verband met de uitstoot van pcb's, cadmium en lood; - storten van afval goedkoper is; beter controleerbaar; minder blootstellingsrisico's inhoudt met betrekking tot gevaarlijke stoffen; en meer financiële ruimte schept voor preventie van afval? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u (al dan niet per aparte brief) een beredeneerde reactie geven op de veelheid van aangedragen argumenten en met name vergelijkenderwijze ingaan op de aspecten: risico's voor het milieu, risico's voor de volksgezondheid, alsmede de ruimtelijke en financiële gevolgen bij storten respectievelijk verbranden? Overweegt u - op basis van de in vraag 1 bedoelde argumenten, om: - nader onderzoek te (laten) doen naar de beweerde negatieve aspecten van vuilverbranding; - de geldende beleidslijn, waarbij het verbranden uitdrukkelijke prioriteit heeft boven het storten van afval, te heroverwegen; - het Afval Overleg Orgaan (AOO) te verzoeken (alsnog) met een en ander rekening te houden bij haar aanstaande advisering over de kwantiteit en kwaliteit van de afvalverwijdering? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het maatschappelijk verstandig om door te gaan op de pnonteitslijn van het verbranden van afval, als niet onomstotelijk vaststaat dat de risico's verwaarloosbaar klein zijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Verbranden van afval is duurder en schadelijker dan storten"> De Volkskrant van 6 december 1991 «Verbranden van afval is duurder en schadelijker dan storten»</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Aiders" functie="minlster" afdeling="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer" mededelingdatum="15januari 1992">Mededeling van minlster Aiders (Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer). (Ontvangen 15januari 1992) Met verwijzing naar bovenstaande vragen moet ik u tot mijn spijt mededelen dat ik de schriftelijke vragen van de leden der Kamer Te Veldhuis en Dees over vuilverbranding niet binnen de gebruikelijke termijn kan beantwoorden. Reden hiervoor is dat er enige tijd nodig is voor afstemming binnen de </mededeling>
</kvr>
