<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="betreffende stof wordt niet overwogen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002271</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002271&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002271</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124243</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1148</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tommel (D'66) en Van der Vlies (S.G.P.) over het drinkwater in de provincie Drenthe.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1148</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1148</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tommel</persoon>
            <persoon>Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-08-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2271</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2272</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1148" onderwerp="het drinkwater in de provincie Drenthe." indiendatum="6 augustus 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Van hoeveel putten, waaruit in de  provincie Drenthe drinkwater wordt  gewonnen, is het water verontreinigd  met 1,2-dichloorpropaan en in welke  concentraties komt deze stof in het  water van elk van deze putten voor?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="1">Is het waar, dat in ± 50% van alle  aansluitingen op het Drenthse water- leidingnet het afgeleverde water niet  voldoet aan de eisen van het Waterlei- dingbesluit, waarin een maximum  gehalte van 0,1 microgram 1,2- dichloorpropaan per liter water  wordt voorgeschreven <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke maatregelen zullen worden  getroffen om het afgeleverde water  ten spoedigste te laten voldoen aan  de eisen van het Waterleidingbesluit?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wanneer zullen deze het benodigde  gevolg hebben?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hebt u verzoeken ontvangen de norm  in het Waterleidingbesluit voor  1,2-dichloorpropaan te versoepelen?  Zo ja, van welke instanties en op  grond van welke argumenten?  ' In een brief van de Waterleidingmaatschappij  Drenthe aan Milieu Rondomme van 30 juli  1985 wordt medegedeeld, dat het afgeleverde  water 0,2 tot 0,9 microgram dichloorpropaan  per liter bevat.  Wordt een dergelijke versoepeling  overwogen?  Antwoord  Antwoord van Minister Winsemius  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer), (Ontvan- gen 23 augustus 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">In drie waterwingebieden in Drenthe  is het grondwater verontreinigd met  dichloorpropaan. In deze waterwinge- bieden zijn 46 winputten geslagen.  Van deze putten zijn er 6 die grondwa- ter leveren met concentraties aan  dichloorpropaan groter dan 5 micro- gram per liter waarbij 2 putten meer  dan 10 microgram per liter bevatten.  10 putten bevatten concentraties  tussen 1 en 5 microgram per liter en 8  putten bevatten concentraties kleiner  dan 1 microgram per liter. In de 22  resterende putten werd geen dichloor- propaan gevonden.  2 en 3  Ongeveer 50 procent van de Drentse  drinkwateraansluitingen krijgt thans  drinkwater geleverd met een concen- tratie aan dichloorpropaan die hoger  is dan 0,1 microgram per liter. De  gemiddelde concentratie van het  thans afgeleverde drinkwater bedraagt  0,6 microgram per liter. In het Water- leidingbesluit is een norm opgenomen  voor gehalogeneerde pesticiden van  0,1 microgram per liter en voor  gehalogeneerde koolwaterstoffen  geen pesticiden zijnde van 1 micro- gram per liter. Formeel gesproken zou  de onderhavige verontreiniging  kunnen worden gerekend tot de  categorie van gehalogeneerde  koolwaterstoffen, als de betreffende  verontreiniging als zodanig geen  bestrijdingsmiddel is.  Een dergelijke interpretatie strookt  echter niet met het uitgangspunt dat  dergelijke, van bestrijdingsmiddelen  afkomstige produkten niet in het  drinkwater aanwezig behoren te zijn,  ondanks het feit dat er geen acuut  schadelijke effecten te verwachten zijn  bij het huidige niveau van verontreini- ging met de betreffende stof.  Door de regionale inspecteur van  de Volksgezondheid voor de Milieuhy- giëne is derhalve aan de waterleiding- maatschappij Drenthe bij brief van 12  augustus 1985 geadviseerd om al het  drinkwater zodanig te behandelen dat  het afgeleverde drinkwater minder  dan 0,1 microgram dichloorpropaan  per liter bevat. Reeds eerder was door  het waterleidingbedrijf in overleg met  de betreffende regionale inspecteur  een onderzoek gestart om de onder- havige verontreiniging op korte  termijn te verwijderen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De inspanningen zijn er op gericht om  zo mogelijk reeds voor 1 januari 1986  de benodigde zuiveringen te doen  plaatsvinden. Naar het zich laat  aanzien, is de betreffende datum  haalbaar.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Ik heb geen verzoek gekregen om de  norm in het Waterleidingbesluit voor  dichloorpropaan te versoepelen. Wel  heeft de directeur van het Waterlei- dingbedrijf Drenthe aan de betreffende  regionale inspecteur verzocht om  nadere informatie over de normstelling  van dichloorpropaan.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Een versoepeling van de normstelling  in het waterleidingbesluit voor de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
