<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te nemen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001496</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001496&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001496</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123468</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 376</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hummel en Müller-van Ast (beiden P.v.d.A.) en Andela-Baur en Paulis (beiden C.D.A.) over de regeling inzake auto's voor het individueel vervoer van gehandicapten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 376</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">376</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Hummel</persoon>
            <persoon>Müller-van Ast</persoon>
            <persoon>andela-Baur</persoon>
            <persoon>Paulis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-02-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">743</item>
         <item attribuut="Eindpagina">744</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="376" onderwerp="de regeling inzake auto's voor het individueel vervoer van gehandi- capten." indiendatum="23 februari 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Hummel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Müller-van Ast</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">andela-Baur</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Paulis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Kunnen de bewindslieden uiteenzet- ten, waarom de regelingen met  betrekking tot heffing van bijzondere  verbruiksbelasting voor auto's voor  het individueel vervoer van gehandi- capten en voor kampeerauto's per 1  januari jl. zijn gewijzigd? Wordt  hiermee een budgettair effect beoogd  en, zo ja, hoe hoog is dit? Kunnen zij  hierbij aangeven, in hoeverre beide  gewijzigde regelingen met elkaar  verband houden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft de bewindsman van Financiën  voor de uitvaardiging van de gewijzig- de regeling inzake auto's voor het  individueel vervoer van gehandicapten  contact gehad met zijn ambtgenoot  van WVC, die met de coördinatie van  het gehandicaptenbeleid is belast? Zo  neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het voorstel tot wijziging van de in  vraag 2 bedoelde regeling besproken  in de Interdepartementale Stuurgroep  Gehandicaptenbeleid (ISG) waarin de  ambtelijke coördinatie van het  gehandicaptenbeleid plaats vindt? Zo  neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van de reacties dd. 15  februari  j l . van de Gehandicaptenraad  op de wijziging?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kunnen de bewindslieden aangeven,  wat de effecten zijn van de wijziging  van beide regelingen ten aanzien van  degenen die onder de regeling vallen?  Is de indruk juist, dat gehandicapten  in het algemeen een lastenverzwaring  krijgen opgelegd, terwijl de kopers  van kampeerauto's goedkoper uit  zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar dat, zoals de Gehandicap- tenraad schrijft, de oude regeling met  betrekking tot auto's voor het vervoer  van gehandicapten aldus placht te  worden uitgelegd dat in het merendeel  van de gevallen in het geheel geen  BVB verschuldigd was?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Zien de bewindslieden, gelet op de  doelstellingen van het gehandicapten- beleid en de effecten voor groepen  gehandicapten, aanleiding tot herover- weging van de wijziging van de in  vraag 2 bedoelde regeling?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Koning (Financiën), mede namens de  Staatssecretaris van Welzijn, Volksge- zondheid en Cultuur. (Ontvangen 9  januari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Auto's die geschikt gemaakt zijn voor  het individueel vervoer van invaliden  zijn in het algemeen personenauto's  in de zin van de bijzondere verbruiks- belasting van personenauto's,  hetgeen betekent dat die belasting  mede drukt op de kosten van de  bijzondere voorzieningen die voor  dergelijke personenauto's zijn getrof- fen. Slechts in het bijzondere geval  waarin ten behoeve van het individueel  vervoer van een invalide in een  motorrijtuig een installatie en verdere  voorzieningen werden aangebracht,  terwijl het motorrijtuig ook uitsluitend  of nagenoeg uitsluitend zou worden  gebezigd voor of in direct verband  met het vervoer van de betrokken  invalide, kon voor 1 januari 1984 op  grond van een buitenwettelijke  regeling teruggaaf van bijzondere  verbruiksbelasting worden verleend  dan wel heffing daarvan achterwege  blijven.  De aanwezigheid van meer dan een  zitplaats stond echter deze tegemoet- koming in de weg. Om die reden had  de regeling naar de bedoeling slechts  een beperkt bereik. Bovendien werkte  de regeling in de hand dat betrokkenen  nadat teruggaaf van de - volledige - bijzondere verbruiksbelasting was  verleend, alsnog zitplaatsen voor  gezinsleden in de auto lieten aanbren- gen.  Om voornoemde reden heeft de  ondergetekende besloten per 1  januari 1984 een nieuwe meer  evenwichtige, regeling te introduceren  waarin enerzijds wordt aangesloten  bij het wettelijke uitgangspunt dat  over de desbetreffende auto's steeds  bijzondere verbruiksbelasting ver- schuldigd is, en waarin anderzijds  wordt goedgekeurd dat van de heffing  worden uitgesloten de extra kosten  van technische aanpassingen die  gemaakt worden in verband met de  invaliditeit.  Kampeerauto's zijn personenauto's  in de zin van de bijzondere ve-bruiks- ten aanzien van het invalidenvervoer  wordt per saldo in geen enkel opzicht  een meeropbrengst beoogd. De  nieuwe regeling voor kampeerauto's  leidt tot een budgettair verlies.  Uitgaande van een juiste toepassing  van de vroegere regeling zal ook de  nieuwe ten aanzien van auto's  bestemd voor individueel vervoer van  invaliden tot een budgettair verlies  leiden.  De genoemde regelingen houden  geen verband met elkaar, hoewel ten  aanzien van beide categorieën auto's  die gedachte is dat ten aanzien van de  additionele kosten wordt afgezien van  heffing van bijzondere verbruiksbelas- ting.  2 en 3  Het in deze vragen bedoelde overleg  heeft niet plaatsgevonden. Ondergete- kende heeft daartoe geen aanleiding  kunnen vinden,  o m d a t - z o a l s hiervoor  reeds gesteld - de maatregel beoogde  tot een meer evenwichtige regeling te  komen nu gebleken was dat belang- hebbenden slechts in uitzonderingsge- vallen aan de vereisten van de  oorspronkelijke faciliteit voldeden.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ja. Hierbij zij opgemerkt dat de  achtergrond van de faciliteit niet is  een compensatie te verlenen voor de  extra kosten die het vervoer van  invaliden eventueel meebrengt. De  bijzondere verbruiksbelasting kent in  het algemeen geen onderscheid in  heffing naar gelang van de hoedanig- heid van de gebruiker van de auto. Er  bestaat dan ook geen reden op  personenauto's geschikt voor het  individueel vervoer van invaliden een  geringere belastingdruk te leggen dan  op vergelijkbare normale personen- auto's. Wel is er aanleiding de heffing  waarin een auto voor het vervoer van  een invalide geschikt gemaakt is en  de auto ook voor andere doeleinden  dan vervoer van de invalide wordt  gebezigd of de auto ook voor het  vervoer van anderen dan de invalide  kan dienen.  De wijziging heeft een negatief  effect in gevallen waarin de auto  alleen dient voor het vervoer van de  invalide.  Hierbij zij opgemerkt dat deze  effecten alleen rechtstreeks gevolgen  zullen hebben voor diegenen, die  - vanwege een inkomen boven de in  het Besluit inkomensgrens vervoer- voorzieningen buitenhuis AAW  gehanteerde drempel - niet in  aanmerking komen voor een vervoers- voorziening krachtens de AAW.  Ten gevolge van de afschaffing van  de vrijstelling BVB zullen deze  personen hogere kosten van vervoer  maken, waartegenover geen vergoe- ding staat.  De Wet op de inkomstenbelasting  1964 biedt voor uit invaliditeit voort- vloeiende kosten van vervoer de  mogelijkheid van aftrek als buitenge- wone lasten. Dan dient echter wel  vast te staan dat sprake is van «extra»  kosten; dat wil zeggen dat de lasten  uit dienen te stijgen boven de kosten  van andere - qua inkomens- en  vermogenspositie en burgerlijke  staat - vergelijkbare belastingplichti- gen die niet invalide zijn.  Gemeend wordt, gelet op het  vorenstaande, dat de regeling niet tot  gevolg heeft dat gehandicapten in  het algemeen een lastenverzwaring  krijgen opgelegd.  Wat betreft de kampeerauto's  betekent de maatregel een lastenver- lichting.  onduidelijkheden opgeheven.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Gelet op het vorenstaande ziet  ondergetekende geen aanleiding de  wijziging van de regeling met betrek- king tot auto's die geschikt gemaakt  worden voor het individueel vervoer  van invaliden opnieuw in overweging  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
