<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001806</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001806&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001806</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091405</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 797</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Feenstra (P.v.d.A.) over merknaamvlees.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 797</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">797</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Feenstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-06-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-08-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1599</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1600</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 • 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="797" onderwerp="merknaamvlees." indiendatum="15 juni 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Feenstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 augustus 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw en Visserij">Braks</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">In welke mate wordt de afzet van  (rund-)vlees  o p de Nederlandse  markt teruggedrongen door vlees  met een specifieke merknaam? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Is deze ontwikkeling met betrekking  tot de in het buitenland af te zetten  hoeveelheid «anoniem», merkloos  ./lees ook te verwachten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke effecten mogen verwacht  worden van een, geheel of gedeelte- lijke omschakeling van anoniem naar  merknaamvlees voor de sector, de  consument, het dierenwelzijn en het  milieu?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Indien deze effecten overwegend  positief beoordeeld  w o r d e n , welke  initiatieven zijn of zullen door de  overheid, de sector dan wel individu- ele bedrijven ontwikikeld worden  teneinde het aandeel merknaamvlees  te laten toenemen, bijvoorbeeld op  het terrein van controle en kwaliteits- garantie?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Het begrip «vlees onder merknaam»  is niet eenduidig. Enerzijds kan het  duiden op de wijze waarop dieren  worden gehouden (scharrelvarken),  anderzijds kan de rasnaam of de  handelsnaam die de producent of  handelaar er aan geeft het bepalend  element zijn. Over de mate waarin de  in de vraag bedoelde terugdringing  zich voordoet, bestaan nauwelijks  kwantitatieve gegevens. De import  van (fokmateriaal van) rundvlees- rassen uit onder andere Frankrijk  (bijvoorbeeld Limousin, Charolais,  Blonde Acquitaine) en van België  (Belgische Blauwe) is stijgende  evenals de produktie van deze dieren  in Nederland.  Schattingen zijn moeilijk te maken.  Men moet dan aan 1 of hooguit  enkele producenten van de Neder- landse rundveeproduktie denken.  Vlees van deze runderen  w o r d t  echter nog nauwelijks onder merk- of  rasnaam op de markt gebracht.  Slechts over de produktie van schar- relvarkensvlees kan worden gemeld,  dat deze volgens gegevens van het  LEI in 1988 minder dan 0,2% van de  totale produktie vormde (32.065  stuks). Uit onderzoek van het LEI  blijkt dat het overgrote deel van de  scharrelvarkensvleesconsumptie ten  koste gaat van de consumptie van  regulier geproduceerd varkensvlees.  Zoals uit de beantwoording van  vraag 1 blijkt, valt van een ontwik- keling (nog) nauwelijks te spreken. In  het buitenland schijnt tot op zekere  hoogte sprake te zijn van een  verdringing van regulier vlees door  merknaamvlees onder andere in  Duitsland waar varkensvlees  w o r d t  aangeboden door verschillende  bedrijven onder één merknaam. Ook  enkele Nederlandse producenten  werken aan de ontwikkeling van een  merknaamprogramma. Van de schar- relvarkensvleesproduktie, die  overigens een stijgende lijn vertoont,  w o r d t circa 2% geëxporteerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Door de introductie van merknamen  zal beter ingespeeld kunnen worden  op de behoeften van groepen consu- menten hetgeen positief is voor de  consument alsmede de sector.  Voorts staat voor de sector  tegenover een hogere kostprijs per  eenheid ook een hogere opbrengst,  die echter door de consument moet  worden betaald. Slechts indien de  consument bereid is en blijft deze  hogere prijs te betalen, kan een  duurzame ontwikkeling worden  verwacht.  De effecten op dierenwelzijn en  milieu zullen over het algemeen  positief zijn wanneer de producent  kiest voor een merk waaronder  dieren extensiever en onder «natuur- lijker» omnstandigheden worden  gehouden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ik ben bereid dit kwaliteitsbeleid te  ondersteunen door optionele regel- geving op basis van de Landbouw- </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
