<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001682</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001682&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001682</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011986</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 752</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Kok (CDA) over vervoerssystemen voor gehandicapten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 752</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">752</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-06-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-07-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1535</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1536</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1535" allpagenumbers="1535 1536" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Planti|nstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="752" onderwerp="vervoerssystemen voor gehandicapten." indiendatum="1993-06-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Kok</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-07-5">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft onlangs een gehandicapte in een rolstoel bijna een uur vastgezeten in een trein die in Rotterdam was afgerangeerd terwijl men van de aanwezigheid van de gehandicapte telefonisch op de hoogte was gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat de belangrijkste oorzaak van dit incident, dat niet op zichzelf staat, gezocht moet worden in de falende systematiek van het vóórmelden waaraan gehandicapten zijn onderworpen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Realiseert u zich, dat de systematiek extra onder druk is gekomen vanwege de door de NS afgekondigde operatie «stofzuiger» en de krapte in de dienstregeling? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Heeft tijdens het plenaire debat op 11 en 12 mei jl. over de Wet Voorzieningen Gehandicapten <voetnoot nummer="1"/> de staatssecretaris van Sociale Zaken zich, mét de Tweede Kamer, negatief over dit systeem uitgelaten? Heeft zij toen toegezegd daarover met de NS contact op te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er door de staatssecretaris mderdaad met de NS contact opgenomen? Zo neen, kunt u de toegezegde actie overnemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wordt het investeringsprogramma voor het SM-90 materieel vertraagd? Welke gevolgen kan die vertraging hebben voor de uitvoering en aansluiting van de te ontwerpen lokale aanvullende vervoerssystemen voor gehandicapten in het kader van de WVG?  Handelingen II, nr, 27, vergaderjaar 1992-1993. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja, van dit voorval ben ik op de hoogte gesteld door de Gehandicaptenraad tijdens een bestuurlijk overleg op 23 juni 1993. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het afgelopen jaar vonden circa 20.000 treinreizen van gehandicapten plaats, waarbij sprake was van vooraanmelding volgens de richtlijnen van de NS. Er is een toename te constateren ten opzichte van voorgaande jaren. Daarnaast hebben een groot aantal treinreizen van gehandicapten plaatsgevonden, waarbij de reizigers zich niet of niet volgens de NS-richtlijnen hebben aangemeld. Bij deze reizen doet de NS wat mogelijk is, maar kan geen waarborg worden aangegeven voor een adequate assistentieverlening. Een landelijk overzicht van het aantal incidenten bij deze treinreizen is nodig om de vraag afdoende te kunnen beantwoorden. Van belang daarbij is het onderscheid tussen reizen die wel en die niet worden aangemeld volgens de NS-richtlijnen. Deze informatie is op dit moment niet beschikbaar, maar in overleg met de NS en de Gehandicaptenraad zal getracht worden hier inzicht in te verkrijgen. Vooralsnog ga ik er vanuit dat er sprake is van (op zich betreurenswaardige) incidenten en niet van een falend systeem. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De NS hanteert als richtlijn dat maximaal 4 assistentieverleningen per trein kunnen worden uitgevoerd, gelet op de correcte uitvoering van de dienstregeling. Daarin is de laatste jaren geen verandering in aangebracht. Indien gehandicapte reizigers zich vooraanmelden volgens de NS-richtlijnen, dan kan de eventuele krapte in de dienstregeling geen reden zijn voor problemen. De operatie «stofzuiger» zal volgens de NS niet van invloed zijn op de assistentieverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het onderhavige debat heeft de toenmalige staatssecretaris met betrekking tot de systematiek van voor(aan)melding te kennen gegeven de ter zake bestaande teleurstelling te delen. In het verlengde daarvan heeft zij opgemerkt dat hierover contact met de NS moet worden Van de zijde van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid is over deze aangelegenheid om de in het antwoord op vraag 4 aangegeven reden geen contact met de NS opgenomen. Op verzoek van de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid ben ik bereid NS op centraal niveau hiervoor aandacht te doen vragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6"/>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
