<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001237</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001237&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001237</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090836</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 234</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Swildens-Rozendaal en Feenstra (beiden P.v.d.A.) over de drinkwaterwinning in het Wassenaarse duingebied.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 234</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">234</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Swildens-Rozendaal</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Feenstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-10-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-01-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">469</item>
         <item attribuut="Eindpagina">470</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="A a n h a n g s e l  v a n de Handelingen " typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="234" onderwerp="de drinkwaterwinning in het Wassenaarse duingebied." indiendatum="14 oktober 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Swildens-Rozendaal</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Feenstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 januari 1989)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer"/>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat de capaciteit ten  behoeve van de drinkwaterwinning in  het Wassenaarse duingebied, dat in  het rijksbeleid de hoofdfunctie natuur  (Nota Landelijke Gebieden) en Grote  Eenheid Natuur (structuurschema  Natuur en Landschapsbehoud) heeft,  door de Leidsche Duinwater Maat- schappij zal worden vergroot?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe verhoudt dit zich tot de beleids- prioriteiten van de minister van  Landbouw en Visserij overeenkomstig  het Meerjarenprogramma Natuur- en  Landschapsbehoud  1 9 8 8 - 1 9 9 2 om  de duinen bij voorrang te beschermen  en daarvoor ondermeer de Natuurbe- schermingswet met spoed toe te  willen passen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe verhoudt deze activiteit zich tot  de uitvoering van de regeringsbeslis- sing in de Nota Landelijke Gebieden,  het Tweede Structuurschema Drink- en Industriewatervoorziening en het  Structuurschema Natuur- en Land- schapsbehoud, welke mede door u  gestalte moet krijgen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u van mening, dat, wat deze  nieuwste uitbreiding betreft, de  zorgvuldige procedure, zoals die in  het Structuurschema Natuur- en  Landschapsbehoud en het Tweede  Structuurschema Drink- en Industrie- watervoorziening is beschreven  teneinde een evenwichtige afweging  tussen natuur- en drinkwaterbelangen  te kunnen verwezenlijken, volledig en  correct wordt toegepast? Zo neen,  hoe kan alsnog de beoogde evenwich- tige afweging plaatsvinden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Onderschrijft u de conclusie van het  3ZH + -plan dat in de regio Leiden- Den Haag-Rotterdam voldoende  water beschikbaar is, dat door  aanwezige koppelleidingen aan de  L.D.M, kan worden geleverd?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Bent u van mening, dat derhalve voor  de nieuwste uitbreiding van de  duinwaterwinning een niet noodzake- lijke, vermijdbare aanslag op de  duinen teweeg  w o r d t gebracht, te  meer daar deze zogenaamde  engros-levering een vaker voorko- mende methode van watervoorziening  is?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Hoe denkt de minister van Volkshuis- vesting, Ruimtelijke Ordening en  Milieubeheer de stimulering van  alternatieve winningsmiddelen ter  hand te nemen, waaronder bijvoor- beeld diepte-winning en "infiltratie,  opdat het duingebied in mindere  mate wordt belast door de waterwin- ning?  T o e l i c h t i n g  b i j  v r a a g  6 :  Dit kan voor het duingebied een  belangrijke versterking van de  natuurbehoudsfunctie betekenen. Te  denken valt hierbij aan het weer doen  aangroeien van duinen.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  In het Meerjarenprogramma Natuur- en Landschapsbehoud  1 9 8 8 - 1 9 9 2  (Kamerstuk 20  2 0 3 , vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ) is het beleidsvoornemen  neergelegd om met voorrang de  Natuurbeschermingswet toe te  passen op ondermeer de duinen van  de kuststrook. Bij het toepassen van  de Natuurbeschermingswet zal met  de bestaande waterwinningsactivitei- ten in het Wassenaarse duingebied  rekening worden gehouden. Een en  ander zal mogelijk binnenkort zijn  beslag krijgen.  3 en 4  De duinen krijgen in bovengenoemde  regeringsstukken de hoofdfunctie  «natuur». Dit houdt in dat in deze  gebieden intensivering van het  gebruik ten behoeve van de waterwin- ning slechts in uiterste noodzaak kan  plaatsvinden en dan zodanig, dat de  belangen van natuur en landschap zo  min mogelijk worden geschaad. Deze  uiterste noodzaak dient tenminste te  voldoen aan het criterium dat er  redelijkerwijs geen andere mogelijk- heden zijn om aan de behoefte aan  water van hoge kwaliteit te voldoen.  Er zal dus moeten worden vastgesteld  of er sprake is van een erkende  behoefte en of er eventueel alterna- tieven beschikbaar zijn.  moet opstellen m.b.t. opzet en  uitvoering van de waterwinning.  Tegen deze recent door GS Zuid-Hol- land afgegeven richtlijnen is o.a. door  de Directeur LNO, op basis van het  beleid zoals neergelegd in het  Structuurschema Natuur- en Land- schapsbehoud, namens de Minister  van L en V, AROB-bezwaar aange- tekend. Dit bezwaar richt zich niet  tegen de uitbreiding als zodanig,  maar tegen de locatiekeuze (het  zogenaamde kanaal 8), onder meer  in verband met de hoge natuurwaar- den en de goede recreatiemogelijkhe- den in dit gebied.  Ik acht het niet juist  o m , vooruitlopend  op een uitspraak in bovengenoemd  AROB-bezwaar een oordeel te geven  over de juistheid van de gevolgde  procedure.  5 en 6  De Regionale Inspecteur van de  Volksgezondheid voor de Milieuhygië- ne heeft als toezichthouder op de  naleving van de Waterleidingwet het  zgn. 3 ZH + -plan geëvalueerd. Hij  heeft daarbij geconstateerd dat het in  dit plan voorziene steunleveringspro- gramma voor de korte termijn,  ondanks een maximale inspanning  van alle betrokken bedrijven op  momenten van maximale vraag nog  geen gewaarborgde drinkwatervoor- ziening zoals bedoeld in de Waterlei- dingwet oplevert. Overigens geeft  het plan dit zelf ook aan. Bovendien  voorziet het plan ten dele in structu- rele voorzieningen die pas op termijn  kunnen worden gerealiseerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">In het Tweede Structuurschema  Drink- en Industriewatervoorziening  (Kamerstuk 16 725, vergaderjaar  1  9 8 0 - 1 981) wordt aangegeven dat  inclusief de daarbij behorende  stimulerende maatregelen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
