<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001177</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001177&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001177</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035584</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 255</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid V. A. M. van der Burg (C.D.A.) over de justitiële bedrijfsvoering.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 255</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">255</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">V. A. M. van der Burg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-11-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-01-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">515</item>
         <item attribuut="Eindpagina">516</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="515" allpagenumbers="515" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="255" onderwerp="de justitiële bedrijfsvoering." indiendatum="1989-11-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">V. A. M. van der Burg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-01-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bereid aan deze Kamer vóór de begrotingsbehandeling van het ministerie van Justitie in januari 1990 een overzicht te geven van de maatregelen, die u deze kabinetspe– riode denkt te nemen ter verhoging van de effectiviteit van de justitiële bedrijfsvoering? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid aan deze Kamer mede te delen op welke terreinen het aanbod kan worden afgeremd door omzetting van strafrecht naar tucht– recht, administratief recht en civiel– recht, positieve 'sancties' en technische, sociale en bestuurlijke preventie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u evenzo bereid aan deze Kamer mede te delen waar in de wetgeving zonder afbreuk te doen aan de fundamentele rechten van de verdachte gesaneerd kan worden met het oog op een snellere en effectieve procesgang? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u in de voortgangsrapportage Samenleving en Criminaliteit tegen de achtergrond van de beant– woording van deze vragen aangeven welke budgetverhogingen dringend noodzakelijk zijn om de kans te vergroten, dat adequaat op ongewenst gedrag strafrechtelijk wordt gereageerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie prof. dr. A. Heertje en mr J. W Wabeke in Economische Statistische Berichten van 22 november 1989 blz. 1152-1155</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ter verhoging van de effectiviteit van de justitiële bedrijfsvoerïng zal ik onder meer de volgende maatre– gelen nemen: - voortzetting en verbreding van het proces van bevoegdhedenoverdracht naar de arrondissementen; landelijke invoering van de nieuwe manage– mentstructuur en versterking van de beheersfuncties in de arrondisse– menten; stimulering van het werken in units; - invoering van de systemen Lex Mulder en Compas en krachtige bevordering van de kantoorautomati– sering; het aantal beeldschermen bedraagt inmiddels ruim 1400 op 6500 personeelsleden. - invoering van een systeem van werklastmeting ten behoeve van een betere afstemming van de capaciteit aan de zich aandienende werklast; - versterking van de organisatie van het openbaar ministerie; - verbetering van de huisvesting van de gerechtelijke diensten. Mijn beleid terzake zal ik, zoals dit in de regeringsverklaring is aange– kondigd, in het door mij in het voorjaar 1990 uit te brengen beleidsplan preciseren. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ook aan dit punt zal aandacht worden gegeven in het onder 1. genoemde beleidsplan. Als onderdeel van een bredere taakstelling, zal ook de Commissie voor de toetsing van wetgevingspro– jecten, die een advies over handhaving van ordeningswetgeving voorbereidt, de hier genoemde aspecten belichten. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op verzoek van mijn ambtsvoor– ganger heeft de vergadering van procureurs-generaal een inventari– satie opgesteld van knelpunten die zich bij de rechtshandhaving voordoen. Deze inventarisatie die vergezeld ging van een reeks aanbe– velingen, is bij brief van 28 juni 1988 (Kamerstukken II, 1987/88, 19774, nr. 5) aan de Voorzitter van de Tweede Kamer aangeboden. Een aantal van deze aanbevelingen betreft de duur van bepaalde termijnen en een aantal formaliteiten in het strafproces. Deze aanbeve– lingen zijn verwerkt in het wetsvoorstel betreffende enkele wijzigingen van het Wetboek van Strafvordering en enige andere wetten, in het bijzonder betreffende bepalingen houdende termijnen, dat op 23 juni van het vorig jaar bij de Tweede Kamer aanhangig is gemaakt (21 241). begroting 1990 werd medegedeeld wordt geen zelfstandige voortgangs– rapportage over de uitvoering van het plan Samenleving en criminaliteit meer uitgebracht. Ik onderschrijf de reservering van f 430 miljoen in 1994, die in het regeerakkoord is vastgelegd ten behoeve van de veiligheid in ons land, volledig. De gelden die ik noodzakeüjk acht voor het door mij voorgestane beleid zullen overigens telkenjare in de ontwerp-begrotingswet worden opgenomen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
