<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001623</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001623&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001623</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107398</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 591</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lankhorst (P.P.R.) en Van Es (P.S.P.) over huisvesting voor de familie Duric.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 591</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">591</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-04-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1177</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1178</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="591" onderwerp="huisvesting voor de familie Duric." indiendatum="6 maart 1987)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 april 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Binnenlandse Zaken"/>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Acht u het aanvaardbaar dat voor de  familie Duric te Nieuwegein, nog  steeds geen oplossing is bereikt t.a.v.  hun huisvesting?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hebt u er kennis van genomen dat de  loco-burgemeester van Nieuwegein,  op 28 februari  j l . voor het jeugdjour- naal verklaard heeft, dat de oplossing  van het probleem thans bij de  rijksoverheid ligt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt u de mening van de loco-bur- gemeester? Wie is naar uw oordeel  in deze situatie verantwoordelijk voor  het vinden van passende huisvesting  voor de familie Duric?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Allereerst merk ik op dat ik van  opvatting ben dat voor de onderhavige  kwestie op lokaal niveau een oplossing  moet worden gevonden.  Uit terzake door mij ingewonnen  ambtsbericht bij de burgemeester  van de gemeente Nieuwegein is  gebleken dat het gemeenbestuur van  oordeel is dat van gemeentewege  binnen de grenzen van de redelijkheid  al het mogelijke is gedaan om te  voorkomen dat voor de familie Duric  een situatie zou ontstaan, als die  waarin zij thans is komen te verkeren.  De huidige situatie is - aldus de  gemeente Nieuwegein - geheel aan  de familie Duric zelf te wijten. Gelet  op de mij ten dienste staande  gegevens kan ik mij met de opvatting  van de gemeente verenigen. Ter  nadere toelichting op de onderhavige  problematiek moge het volgende  dienen.  Ontruiming van de bij de familie  Duric in gebruik zijnde woningen is  geschied op grond van een rechterlijke  uitspraak waarbij wegens ernstige  overlast de huurovereenkomst is  ontbonden. Betrokkene was ruim- schoots van te voren op de hoogte  gesteld dat hem in een dergelijk  geval niet onmiddellijk vervangende  passende woonruimte zou worden  aangeboden. In een vervolgens door  de heer Duric aangespannen kort  geding waarin hij de gemeente en de  vier Nieuwegeinse woningbouwvere- nigingen heeft gedagvaard en  herhuisvesting heeft geëist is  betrokkene in het ongelijk gesteld.  Betrokkene is wel als woningzoekende  bij de gemeente Nieuwegein inge- schreven, doch zal conform de regels  die ook voor de overige woningzoe- kenden in deze gemeenten gelden,  zijn beurt voor toewijzing van een  woning dienen af te wachten. Enige  individuele leden van de betrokken  familie hebben inmiddels een woning  toegewezen gekregen. Het gemeen- tebestuur heeft aan de heer Duric  voor de periode dat hem nog geen  passende woonruimte kan worden  toegewezen de volgende voorstellen  a. De gemeente Nieuwegein is  bereid, wanneer de familie Duric  tijdelijk door bemiddeling van de  gemeente Nieuwegein of de woning- bouwverenigingen buiten de gemeen- te Nieuwegein een woning betrekt,  de inschrijving als woningzoekende  in de gemeente Nieuwegein te  handhaven, hetgeen betekent, dat  deze familie te zijner tijd een woning  toegewezen zal worden. Daarnaast is  de gemeente Nieuwegein bereid  gedurende de periode van deze  tijdelijke oplossing de uitkering  ingevolge de  R W W en de  A B W te  continueren.  b. De gemeente Nieuwegein is  daarnaast bereid om op de plaats  waar de familie Duric nu met haar  woonwagen staat een toiletwagen  met douchevoorzieningen te plaatsen.  c. De gemeente Nieuwegein is  bereid de familie Duric tijdelijk te  gedogen op een terrein aan de  Schoolstraat in de directe omgeving  van een loods, die voorzien is van  nutsvoorzieningen, waarvan zij  gebruik kunnen maken en ook hier  bedoelde toiletwagen te plaatsen.  Betrokkene heeft evenwel gemeend  vorengenoemde voorstellen van het  gemeentebestuur van Nieuwegein in  eerste instantie te moeten afwijzen.  Betrokkene is 3 april met het aanbod  zoals onder punt b vermeld akkoord  gegaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja, ik heb kennis genomen van de  uitspraken van de loco-burgemeester.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Neen. De familie Duric is primair zelf  verantwoordelijk voor het vinden van  passende huisvesting.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
