<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="opgenomen, wel een register en " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001693</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001693&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001693</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115253</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 772</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mik (D'66) over het circulairebeleid.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 772</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">772</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D'66">Mik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-05-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1535</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1536</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="772" onderwerp="het circulairebeleid." indiendatum="6 mei 1986)">
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Mik</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Kan de minister aangeven hoe het  doen uitgaan van een circulaire als  die van 27 maart 1986 met kenmerk  DI/AB 86-03 C 860040 86003227  zich verhoudt tot de opvattingen van  de regering omtrent deregulering?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hanteert de minister normen met  betrekking tot omvang en leesbaar- heid van circulaires? Zo ja, welke zijn  dat en kan de minister aangeven in  hoeverre deze circulaire daaraan  voldoet?  Toelichting  Genoemde circulaire gaat over  invoering van een rechtspositierege- ling voor niet-onderwijzend personeel  in het speciaal en het voortgezet  speciaal onderwijs.  Enkele kenmerken met betrekking tot  de leesbaarheid zijn:  - Omvang: 32 bladzijden  ( + 28  bladzijden bijlagen)  - Uitvoering: kleinletterdruk  - Taalgebruik: lange volzinnen (met  60 of meer woorden); neologismen  (bijv. diensttijduitloopperiodieken)  - Inhoudsopgave en trefwoordenregis  ter: ontbreken  Antwoord  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De circulaire geeft een toelichting op  de rechtspositieregeling zoals die  met ingang van 1 augustus 1985  geldt voor niet-onderwijzend perso- neel in het speciaal- en voortgezet  speciaal onderwijs.  Deze rechtspositieregeling zelf  wordt neergelegd in een wijziging  van het Rechtspositiebesluit onder- wijspersoneel. De inhoud van deze  regeling is - behoudens enkele  specifieke punten die verband  houden met de speciale positie van  de betrokken categorie personeel - gelijk aan de rechtspositieregeling  die geldt voor het overige onderwijs- personeel.  Deregulering houdt mede in dat er  naar wordt gestreefd bestaande  regelingen voor verschillende  sectoren onderling te harmoniseren,  en voorts dat eventuele regelgeving  van een «lager niveau» (bij voorbeeld  een circulaire) getild wordt naar een  «hoger niveau» (bij voorbeeld een  algemene maatregel van bestuur).  De wijzigingen van het Rechtspositie- besluit waarbij deze circulaire een  toelichting vormt, is dus in overeen- stemming met de dereguleringsvoor- schriften. Als in het oog wordt  gehouden dat de onderhavige  circulaire niet regelgevend is maar  slechts toelichtend van aard is, moet  worden geconstateerd dat ook deze  circulaire met de doeleinden van  deregulering geenszins strijdig is.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De toelichtende circulaire is inderdaad  omvangrijk maar daarvoor bestaat  een aantal redenen. De voornaamste  onderwijsrechtspositie en is met de  materie tot nu toe in feite onbekend.  Om die reden is in het georganiseerd  overleg gevraagd om een uitvoerige  toelichting ten behoeve van het  onderwijsveld, waarin de gehele  materie in onderlinge samenhang  - de materie zelf is omvangrijk en  tamelijk complex (het gaat om de  invoering van een rechtspositierege- ling in een onderwijssector die op  zichzelf al fijnmazig en ingewikkeld  van structuur is).  De circulaire is in kleinletterdruk  uitgevoerd om de omvang (en de  kosten) ervan niet te groot te maken.  Toegegeven moet worden dat dit  laatste aspect de leesbaarheid niet  verhoogt. In de toekomst zal een  dergelijke uitvoering zoveel mogelijk  worden vermeden.  De tekst van de circulaire is in  nauw overleg met het georganiseerd  overleg tot stand gekomen. Hoewel  dit geen garantie is op goed taalge- bruik, is hiermede wel een toetsing  door in het onderwijsveld werkzame  personen op dit punt gerealiseerd.  Lange zinnen en specifieke vaktermen  zijn in een tekst die ook uit juridisch  oogpunt de toets der kritiek moet  kunnen doorstaan, niet altijd te  vermijden.  Opname van een inhoudsopgave  en trefwoordenregister zou de  circulaire nog langer hebben gemaakt.  Omdat in de meeste losbladige  uitgaven van het Rechtspositiebesluit  onderwijspersoneel, waarin de  formele regeling op dit punt wordt  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
