<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001692</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001692&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001692</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004203</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 478</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hoof (VVD) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de aspergeoogst.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 478</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">478</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Hoof</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-04-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-05-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">969</item>
         <item attribuut="Eindpagina">970</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="969" allpagenumbers="969" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="478" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Hoof</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-05-9">
         <antwoorder functie="mmister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bericht <voetnoot nummer="1"/> waar, als zouden volgens de directeur van de gezamenlijke arbeidsbureaus in Noord– en Midden-Limburg, op grote schaal illegale werknemers uit Polen worden ingezet voor de asperge-oogst? Zo ja, hoe sluit dit aan op eerder door u gedane uitspraken dienaangaande? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo neen, hoe kan het aantal ingeschreven vacatures voor aspergestekers dan in twee weken tijd plotsklaps zijn gedaald van 2000 naar 300? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe wilt u bevorderen, dat de daarvoor aangewezen instanties nagaan of er inderdaad illegale werknemers uit Polen zonder tewerkstellingsvergunning door werkgevers worden ingezet bij het aspergesteken en daar resoluut tegen wordt opgetreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid nu op zeer korte termijn en met kracht te bewerkstelligen dat werklozen voor deze werkzaamheden worden ingezet en bij weigering worden gesanctioneerd? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-04-19" bron=" DeTelegraaf"> DeTelegraaf, 19 april 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Slechts op basis van controles (bij tumders) van de Dienst voor Inspectie en Informatie (I-SZW) <voetnoot nummer="1"/> in samenwerking met andere instanties, waaronder de politie, kan worden vastgesteld of, en zo ja in welke mate werkgevers illegale arbeidskrachten bij de asperges-oogst hebben ingezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het aantal bij het Regionaal Bestuur Arbeidsvoorziening (RBA) van Noord– en Midden-Limburg ingediende vacatures is sinds het begin van dit jaar gedaald van zo'n 2.100 naar inmiddels 400. Conform daarover in het RBA gemaakte afspraken zal arbeidsvoorziening de helft van deze vacatures vervullen. Deze daling is veroorzaakt door het feit dat diverse werkgevers hun aanvankelijk ingediende vacatures hebben teruggetrokken. Het RBA heeft de indruk dat deze werkgevers dit hebben gedaan, omdat zij de door het RBA te leveren arbeidskrachten om hen moverende redenen kennelijk niet in dienst willen nemen. Om de tewerkstelling van vreemdelingen zonder vergunning tegen te gaan, heeft I-SZW in samenwerking met de plaatselijke politiekorpsen een aanzienlijk aantal werkplekonderzoeken gepland, beduidend meer dan voorgaande jaren. I-SZW zal derhalve tijdens de periode van de asperges-oogst een groot aantal controles instellen bij tuinders naar het doen verrichten van arbeid door vreemdelingen zonder de benodigde tewerkstellingsvergunningen. In sommige plaatsen wordt de politie daarbij ondersteund door marechaussee-medewerkers. Met de politie is afgesproken dat vreemdelingen die zonder tewerkstellingsvergunning werkend worden aangetroffen, daadwerkelijk Nederland zullen worden uitgezet. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ik ben altijd bereid geweest met kracht te bewerkstelligen, dat werklozen voor deze werkzaamheden worden ingezet. Zoals bekend, is dit mijn standaard-beleid van de afgelopen jaren geweest. De gemeenten in de desbetreffende regio werken goed samen met het RBA Noord– en Midden-Limburg. Onderdeel van deze samenwerking is het voeren van een eenduidig en stringent kennisgevingen– en sanctiebeleid. Het aantal kennisgevingen (van arbeidsbureau naar uitkeringsinstantie) is vanaf 1 maart jl. inmiddels opgelopen tot boven de 300, zoals uit onderstaand overzicht blijkt. Venray niet-willers 10 sancties 8 geen reden tot sancties 2 Roermond kennisgevingen 111 behandeld 88 geen reden tot sancties 50 niet-willers 23 sancties 115 nog in behandeling 23 </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Met ingang van 1 mei 1994 zijn de taken van de Dienst Inspectie Arbeidsverhoudingen (DIA) opgegaan in I.SZW</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
