<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001689</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001689&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001689</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011993</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 759</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijkstal (VVD) over aanhoudingen van drugskoeriers op Schiphol.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 759</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">759</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dijkstal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-07-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-07-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1549</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1550</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1549" allpagenumbers="1549" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="759" onderwerp="aanhoudingen van drugskoeriers op Schiphol." indiendatum="1993-07-14">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-07-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het Openbaar Ministerie in Haarlem wegens cellentekort besloten, dat drugskoeriers die met minder dan 25 kilo hasj op Schiphol worden aangehouden niet langer in voorarrest komen, maar slechts een dagvaardmg krijgen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Komt op deze manier de geloofwaardigheid van het Nederlands drugsbeleid niet in het geding? Is de aanzuigende werking, die van het besluit van het Openbaar Ministerie kan uitgaan, vooraf voldoende overwogen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geeft dit besluit voor u aanleiding tot het nemen van maatregelen? Zo ja, welke? ' Algemeen Dagblad. 13 juli jl. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Vooropgesteld zij dat uitgangspunt van het beleid van het Openbaar Ministerie in Haarlem is dat elke verdachte zonder vaste woon– of verblijfplaats hier te lande, die zich schuldig maakt aan de invoer van drugs binnen het grondgebied van Nederland, in voorlopige hechtenis zou moeten worden genomen. Het parket van de Officier van Justitie te Haarlem behandelt vrijwel alle strafzaken tegen drugskoeners die op Schiphol worden aangehouden. Deze zaken leggen niet alleen een groot beslag op de capaciteit van het parket Haarlem, maar met name ook op de celcapaciteit binnen dat arrondissement; na de grote steden Amsterdam, Rotterdam en Den Haag heeft Haarlem het grootste aantal verdachten in voorarrest. Door het nijpende cellentekort is het OM gedwongen om afwegingen te maken; om nu te voorkomen dat verdachten in andere nog ernstiger strafzaken in vrijheid worden gesteld, is door het OM Haarlem - ten koste van bovenvermeld uitgangspunt - het besluit genomen om drugskoeriers die met minder dan 25 kilogram hashish op de luchthaven worden aangehouden wel in verzekering te stellen en aan deze categorie van verdachten een dagvaarding in persoon uit te reiken; daarna worden deze verdachten via de Vreemdelingendienst uit het land verwijderd. Deze verdachten worden in een later stadium veroordeeld; bij terugkomst in Nederland kan de opgelegde straf direct worden geëxecuteerd. Het betreft hier overigens een groep van koeriers van wie bij het politieonderzoek niet is gebleken dat zij behoren tot een drugsorganisatie. Personen behorende tot criminele organisaties worden immers strafrechtelijk harder aangepakt en vallen daarom in een andere categorie. Het besluit van het OM Haarlem om de grens te leggen bij 25 kilogram hash is gebaseerd op het volgende: volgens de ressortelijke richtlijnen ligt de eis ter zitting bij deze hoeveelheid drugs rond de drie tot vijf maanden gevangenisstraf. Gelet op de hoogte van de op te leggen straf valt deze categorie laag in het prioriteitensysteem dat wegens het ontbreken van voldoende cellen noodgedwongen wordt gehanteerd. Het is algemeen bekend dat het onder deze omstandigheden moeilijk is, zo niet onmogelijk om voor deze categorie een detentieplaats te vinden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Ik deel de mening dat naast de andere negatieve effecten van het cellentekort deze situatie de geloofwaardigheid van ons drugsbeleid, ook in het buitenland, schade toebrengt. Sinds oktober 1992 is op de luchthaven Schiphol het zogenaamde Schipholteam actief. Dit bestaat uit opsporingsambtenaren van de Oouane, de Koninklijke marechaussee en de Dienst Luchtvaart van de Rijkspolitie; dit team concentreert zich (met succes. te meer het spanningsveld duidelijk tussen het vigerende straftoemetingsbeleid in drugszaken en de verplichting tot effectief optreden tegen drugssmokkel. Bij de bestrijding van de import van drugs via het luchtpersonenverkeer zijn niet alleen nationale belangen (het tegengaan van de import van drugs) maar ook onze internationale verplichtingen aan de orde. Ik heb daarom de vergadering van Procureurs-Generaal verzocht om het straftoemetingsbeleid in dit soort zaken opnieuw te bezien en daarbij de vraag te betrekken of het prioriteitensysteem voor voorlopige hechtenis moet worden gewijzigd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
