<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001072</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001072&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001072</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019458</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 60</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) over voorlichtingsmateriaal van de rijksoverheid.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 60</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">60</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-09-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Lubbers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-10-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">125</item>
         <item attribuut="Eindpagina">126</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="125" allpagenumbers="125" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-10-9">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Lubbers</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="60">Vragen van het lid Van Heemst (PvdA) over voorlichtingsmateriaal van de rijksoverheid. (Ingezonden 19 september 1991) </vraag>
      <vraag nummer="1">Heeft de Reclame Code Commissie (RCC) een folder over het genees– middelenvergoedingssysteem van het ministerie van Welzijn, Volksge– zondheid en Cultuur op een aantal punten als «misleidend, onjuist en ongenuanceerd» bestempeld?' Zijn er door de Rijks Voorlichtings Dienst normen opgesteld waaraan folders en ander voorlichtingsmate– riaal inhoudelijk moeten voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn deze normen voor alle minis– teries gelijkluidend of heeft elk ministerie een eigen beleidslijn ontwikkeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is zowel in de normen als in de procedure van totstandkoming van voorlichtingsmateriaal het element «zorgvuldigheid» opgenomen? Zo ja, hoe is dat tot uitdrukking gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe valt te verklaren dat, naar het oordeel van de RCC, de eerderge– noemde folder in deze opzichten kennelijk tekortschiet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel klachten zijn in de afgelopen vier jaar bij de RCC ingediend tegen voorlichtingsmateriaal van de rijks– overheid? Hoe waren deze gespreid over de onderscheiden ministeries? Tot welk oordeel is de RCC gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bestaat de bereidheid de huidige normen en procedures, alsmede de daadwerkelijke toepassing daarvan zo aan te scherpen, dat het element «zorgvuldigheid» extra aandacht krijgt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie NRC Handelsblad van 14 september jl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Franssen, ingezonden 17 september </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Neen, de Rijksvoorlichtingsdienst kent geen normen of richtlijnen, waaraan folders en ander voorlich– tingsmateriaal moet voldoen. Er bestaan wel algemene criteria met betrekking tot de grenzen van overheidsvoorlichting, meer in het bijzonder de toelaatbaarheid van (gedrags)beïnvloedende voorlichting. Deze zogeheten «principia» zijn verwoord in de Memorie van Antwoord bij de vernieuwde Wet Openbaarheid van Bestuur (Kamerstuk 19 859, nr. 6). Van meer beïnvloedende publieksvoorlichting kan pas sprake zijn indien wordt voldaan aan drie criteria: a) aanvaard beleid; b) het onderwerp is in de samenleving niet te controversieel; c) de voorlichtingsuiting moet een zodanig mhoudelijk beeld schetsen dat belanghebbenden en belangstel– lenden in staat zijn, zich een zelfstandig oordeel erover te vormen. Daaraan kan nog worden toege– voegd, dat in de Wet Openbaarheid van Bestuur bepalingen zijn opgenomen, die overheidsorganen verplichten tot: - het uit eigen beweging verschaffen van informatie over het beleid, de voorbereiding en de uitvoering daarvan - in begrijpelijke vorm - op zodanige wijze, dat belangheb– bende en belangstellende burgers zoveel mogelijk worden bereikt. Voorts geldt, dat de in de wetgeving neergelegde en door de rechter toetsbare beginselen van zorgvul– digheid in het maatschappelijk verkeer ook voor overheidsorganen van toepassmg zijn. Tenslotte dient de overheid zich ook in de voorlichting te richten naar de algemene beginselen van behoorlijk bestuur. De onder 2 genoemde algemene normen gelden voor alle voorlichting van de rijksoverheid. De concrete toepassing en invulling ervan is een verantwoordelijkheid van de afzon– derlijke ministers, die hiervoor recht– riaal van de rijksoverheid. Wel heeft de Reclame Code Commissie op 8 maart 1988 een uitspraak gedaan naar aanleidmg van een klacht over een advertentie in o.a. De Teiegraaf van 9 januari 1988 (afkomstig van de ministeries van WVC en EZ), waarin mededelingen werden gedaan omtrent het per 1 januari 1988 geldende «nieuwe tariefsysteem voor geneesmiddelen». Ook in dit geval achtte de Commissie de publicatie/ voorlichtingsuiting in strijd met de Nederlandse Code voor het Recla– mewezen. Ook in dit geval heeft de toenmalige staatssecretaris Dees, mede namens zijn toenmalige collega Evenhuis bij brief, 24 juni 1988 aan de vaste commissie Volksgezondheid van de Tweede Kamer van dit oordeel afstand genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Met verwijzing naar het antwoord onder vraag 2 zie ik vooralsnog geen aanleiding tot nadere definiëring of aanscherping van normen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
