<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001487</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001487&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001487</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091086</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 483</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rienks en Van Rijn-Vellekoop (beiden P.v.d.A.) over de mogelijkheden tot defosfatering van afvalwater.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 483</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">483</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rienks</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Rijn-Vellekoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-04-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">969</item>
         <item attribuut="Eindpagina">970</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage "/>
      <vraagdata vraagnummer="483" onderwerp="de mogelijkheden tot defosfate- ring van afvalwater." indiendatum="1 6 maart 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rienks</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Rijn-Vellekoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 april 1989), zie ook Aanhangsel Handelin- gen nr. 4 2 2 , vergaderjaar 1 9 8 8 - 1 9 8 9 .">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Nijpels</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Heeft het bedrijf Smit Transformato- ren bij een tweetal waterzuiveringsin- stallaties experimenten op laboratori- umschaal uitgevoerd met het langs  magnetische weg verwijderen van  fosfaten uit afvalwater? Hebben die  bevredigende resultaten laten zien?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe waardeert u de technische  mogelijkheden fosfaten op deze wijze  uit het afvalwater te verwijderen in  verhouding tot andere in gebruik  zijnde mogelijkheden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de omstandigheid, dat in beginsel  geen extra hoeveelheid slibafval  ontstaat bij magnetische defosfate- ring beleidsmatig van belang in het  kader van vermindering van afvalstro- men?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="3">Is het tot stand komen van installaties  op praktijkschaal (500 m <voetnoot nummer="3"/> afvalwater/  uur) op korte termijn voor u van  zodanig belang, dat een stimulans  daartoe door u kan worden gegeven?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="3">Is het u bekend, dat een semi-prak  tijkproef (50 m <voetnoot nummer="3"/> afvalwater/uur)  w o r d t uitgevoerd op een zuiverings- installatie te Groesbeek?  Bent u bereid de magnetische  defosfatering in vergelijking met de  biologische defosfateringsmethode  en de «korrelreactor» dezelfde  kansen te geven middels subsidiëring?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bent u bereid in de  A M v B , die voor  de defosfatering wordt voorbereid,  rekening te houden met bovenstaande  ontwikkelingen en de toepassing  daarvan?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, op de rioolwaterzuiveringsinstal- laties van Nijmegen en Harderwijk.  De resultaten waren zeer bevredi- gend. Voor niet gedefosfateerd  effluent (Nijmegen) zijn waarden  bereikt van 0,5 mg fosfaat per liter  en lager, terwijl voor reeds gedefos- fateerd effluent (Harderwijk) waarden  bereikt zijn van 0,1 5 mg fosfaat per  liter.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De technische mogelijkheden van  magnetische defosfatering zijn  gelijkwaardig aan of mogelijk zelfs  iets beter dan die van de korrelreactor,  mits eveneens een afzet- of herge- bruiksmogelijkheid voor het fosfaat- slib  w o r d t gevonden.  Ja, dit geldt evenzeer voor de  korrelreactor.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ja, voor de demonstratie van een  tweetal installaties voor magnetische  defosfatering op praktijkschaal is  momenteel overleg gaande  ( V R 0 M ,  V &amp; W en EZ) over de financiering.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja, de resultaten van dit lopende  project dat door  V R 0 M en  V &amp; W  wordt gesubsidieerd in het kader van  Milieutechnologie (water) komen in  mei/juni 1989 beschikbaar.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Voor wat betreft de subsidiëring van  demonstratieprojecten worden  aanvragen getoetst in het kader van  de Stimuleringsregeling Milieutech- nologie, die sinds 1 januari 1989 van  kracht is. Zoveel als mogelijk zal  worden getracht om voor de verschil- lende defosfateringstechnieken een  (extra) stimulans van de overheid te  doen uitgaan, die uiteindelijk moet  leiden tot toepassing van deze  technieken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Het uitgangspunt van deze AMvB zijn  de internationle afspraken die in  het Rijnoverleg zijn gemaakt. Deze  afspraken bieden voldoende ruimte  voor de ontwikkelingen en de  toepassing van o.a. magnetisch  defosfateren.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
