<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001307</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001307&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001307</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003818</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 93</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Frissen en Roosen-Van Pelt (beiden CDA) over onderwijs aan zigeunerkinderen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 93</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">93</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Frissen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Roosen-Van Pelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-10-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ritzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-11-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">187</item>
         <item attribuut="Eindpagina">188</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="187" allpagenumbers="187" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Frissen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Roosen-Van Pelt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-11-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="93">Vragen van de leden Frissen en Roosen-Van Pelt (beiden CDA) over onderwijs aan zigeunerkinderen. (Ingezonden 15 oktober 1993) </vraag>
      <vraag nummer="1">Kent u de bnef van de landelijke stuurgroep voor Onderwijs aan Woonwagen– en zigeunerkinderen van 15 september 1993? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaat het gevaar dat met het nieuwe onderwijsvoorrangsbeleid de ondersteuning van zigeunerkinderen verdwijnt, omdat binnen de nieuwe structuur geen aandacht is voor deze doelgroep? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vraagt het onderwijs aan zigeunerkinderen geen specialistische expertise? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe is de toezegging, gedaan tijdens het mondeling overleg van 4 juni 1992', waargemaakt, dat er de komende jaren ruimte wordt vrijgemaakt om de bestaande deskundigheid ten aanzien van onderwijs aan zigeunerkinderen veilig te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u over het in vraag 4 gestelde inmiddels afspraken gemaakt met de Landelijke Pedagogische Centra voor de langere termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1"> Mondelmg Overleg over de beleidsbrief van 13 februari 1992 inzake de trekkende bevolking, Kamerstuk 22 300 VIII, nr. 93</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. In de nieuwe opzet van het onderwijsvoorrangsgebiedenbeleid is er juist voor gekozen de problematiek van woonwagen– en zigeunerkinderen te accentueren. Daartoe zijn in het Landelijk Beleidskader Onderwijsvoorrang 1993-1997 (LBK) - naast de algemene doelstellingen van het gebiedenbeleid - specifieke doelstellingen opgenomen om de onderwijsachterstanden van woonwagen– en zigeunerkinderen te verminderen en de schoolloopbaan van deze kinderen te optimaliseren. De projecten onderwijs aan woonwagen– en zigeunerkinderen (OWWZ-projecten) zijn per 1 augustus 1993 onder het regime van het gebiedenbeleid gebracht, maar blijven door de specifieke doelstellingen in het LBK goed herkenbaar. De gebieden krijgen, mits een zekere concentratie van deze doelgroepkinderen aanwezig is, een aanvullend budget, dat uitsluitend ten behoeve deze doelgroep ingezet mag worden. Er is derhalve geen gevaar dat de aandacht voor zigeunerkinderen onder de nieuwe structuur verdwijnt. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja, het onderwijs aan zigeunerkinderen vraagt specialistische expertise. Om die reden hebben de OWWZ-projecten een herkenbare plaats binnen het wettelijk kader van het gebiedenbeleid gekregen. Bovendien worden de projecten begeleid door het Katholiek Pedagogisch Centrum in Den Bosch, die over voldoende expertise op dit terrein beschikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In het LBK is voor de planperiode 1993-1997 ten behoeve van de landelijke coördinatie een bedrag van f 250.000,- per jaar opgenomen. Hieruit worden bekostigd de taken die worden uitgevoerd door de aan het Katholiek Pedagogisch Centrum verbonden Landelijke Stuurgroep Onderwijs aan WoonWagen– en Zigeunerkinderen (LSOWWZ). De bestaande gebiedsoverstijgende deskundigheid is hiermee veilig gesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja, zie antwoord op vraag 4. In verband hiermee wordt de instellingsbeschikking van de LSOWWZ met vier jaar verlengd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
