<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001424</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001424&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001424</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019810</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 409</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hoof (VVD) over een vermogenstekort bij arbeidsongeschiktheidsfondsen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 409</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">409</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Hoof</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-02-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-02-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">867</item>
         <item attribuut="Eindpagina">868</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="867" allpagenumbers="867 868" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="409" onderwerp="een vermogenstekort bij arbeidsongeschiktheidsfondsen." indiendatum="13februari 1992">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Hoof</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-02-27">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Ter Veld</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het bericht', dat de arbeidsongeschiktheidsfondsen AAf en Aof eind 1992 een gezamenlijk vermogenstekort van bijna f 1,2 mld verwachten? Hebt u voorts kennis genomen van de uitgesproken verwachting, dat de mvloed van de maatregelen in het kader van het volumebeleid arbeidsongeschiktheid en inperking van het voorzieningenpakket AAW in 1992 nog zeer gering zal zijn? Kunt u inzicht geven in de overwegingen die daaraan ten grondslag liggen? Welke conclusies trekt u daaruit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de in vraag 2 verwoorde verwachting van het secretariaat van de arbeidsongeschiktheidsfondsen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u voornemens maatregelen te nemen tenemde de gesignaleerde problematiek te ondervangen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u ook kennis genomen van het bericht', dat de uitgaven aan AAW-voorzieningen in 1991 met 20% zijn gestegen? Bent u het eens met de uitgesproken stelling, dat deze lastenstijging opmerkelijk is? Kunt u inzicht geven in de aard van de oorzaken die hebben geleid tot een uitgavenstijging aan AAW-voorzieningen met maar liefst 20%? </vraag>
      <vraag nummer="6">Behoeven de aan deze Kamer verstrekte cijfers ten behoeve van het overleg inzake de concept-Wet Voorzieningen gehandicapten door voornoemde uitgavenstijging aanpassing? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7"/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1992-02-10" bron=" Persbericht AAf/Aof"> Persbericht AAf/Aof, 10 februari 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. Dit bericht vormt voor mij geen nieuw feit, aangezien een tekort van deze omvang reeds besloten lag in de door mij begin december 1991 vastgestelde premies. Ik verwijs in dit verband naar bijlage III van de Nota Sociale Zekerheid 1992 (Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, 22 322, nr. 2). Hierin werd voor de arbeidsongeschiktheidsfondsen AAF en AOF een tekort per ultimo 1992 geprognostiseerd van ruim f 1,3 mld. Ten opzichte van het tekort aan het eind van 1991 van meer dan f 2 mld, is overigens sprake van een substantiële vermindering. 2 e n 3 De besturen zijn er bij hun prognoses van uitgegaan dat de maatregelen die zijn opgenomen in de wetsvoorstellen Terugdringing Ziekteverzuim (TZ) en Terugdringing Beroep op de Arbeidsongeschiktheidsregelingen (TBA), gezien de beoogde ingangsdatum en het voorziene overgangsrecht, voor het jaar 1992 nauwelijks effect op de AAW/WAO-uitkeringslasten zullen kunnen hebben De besturen hebben verondersteld dat genoemde voornemens in 1992 niet zullen leiden tot een daling van het aantal personen dat een beroep op deze regelingen gaat doen. Wel wordt een geringe daling verwacht van de gemiddelde mate van arbeidsongeschiktheid van degenen die in de loop van dit jaar tot de arbeidsongeschiktheidsregelingen zullen toetreden. Voor wat betreft de voorstellen die de kern vormen van het wetsvoorstel Terugdringing Arbeidsongeschiktheidsvolume (TAV) en de voorstellen die voortvloeien uit het Najaarsoverleg van 1990 die zonder wetswijziging kunnen worden doorgevoerd, zijn door de fondsbesturen in het geheel geen volume-effecten verondersteld. In het kader van TAV wordt alleen van redelijk omvangrijke effecten, is komen te vervallen, is niet aangegeven. Alles bijeen voorzien de besturen van de fondsen als gevolg van het in gang gezette en nog in gang te zetten volumebeleid voor 1992 slechts een relatief beperkt effect van ca. 3000 herleide uitkeringsjaren. De opvatting van de besturen dat van de voornemens opgenomen in de wetsvoorstellen TL en TBA voor het lopende jaar nog weinig effecten mogen worden verwacht, wordt door het kabinet gedeeld. Dit ligt anders ten aanzien van de Najaarsaccoord– en TAV-maatregelen. Het moge waar zijn dat de effecten van de volumemaatregelen met onzekerheid zijn omgeven. Dit kan echter geen argument zijn om er van uit te gaan dat dergelijke voornemens op korte termijn geen enkel effect zullen sorteren. Het doet bovendien licht de indruk ontstaan dat de sociale partners geen vertrouwen hebben in plannen die zij mede hebben ontwikkeld. Gezien het voorgaande, zie ik geen aanleiding om de door het ka'oinet gemaakte inschatting van de effecten van de volumemaatregelen (ca. 11 000 mensjaren) te herzien. De verwachting van de fondsbesturen dat de invloed van de maatregelen in het kader van de inperking van het voorzieningenpakket AAW in 1992 nog zeer gering zal zijn, vloeit voort uit de wetenschap dat de ingangsdatum mmiddels is opgeschoven naar 1 oktober. Voorts zal de per die datum aan te brengen relatie tot het totaalbeeld van de sociale zekerheid. 4t/m  7 In de bestuursvergadering van de fondsen AAF en AOF op 12 februari lag ter bespreking een notitie van het secretariaat voor. In deze notitie wordt uiteengezet dat ten aanzien van de AAW-voorzieningen, voor zover toegekend door de GMD, zich in 1991 een kostenstijging met 20% heeft voorgedaan. Aangezien dit het dubbele is van de groei die gemiddeld over de voorgaande jaren is gemeten, kan met recht van een opmerkelijke stijging worden gesproken van dat deel van de AAW-voorzieningen dat door de GMD wordt gefinancierd. Het betreft ongeveer 30% van de totale uitgaven die worden verricht door de GMD, bedrijfsverenigingen en de pensioenorganen (Algemeen Burgerlijk Pensioenfonds, Spoorwegpensioenfonds en het Ministerie van Defensie). De uitgavenstijging lijkt het grootst bij de leefvoorzieningen, met name voorzieningen voor het verplaatsen binnen. Dit zou kunnen samenhangen met een door de GMD gesignaleerde trend van een verschuiving van intramurale naar extramurale zorg, die al jaren zichtbaar zou zijn. Een dergelijke verklaring lijkt echter niet afdoende ter motivering van een verdubbeling binnen een jaar van de groei van de GMD-voorzieningen. Daar komt bij dat uit door de Sociale Verzekeringsraad gepubliceerde gegevens over de eerste drie kwartalen van 1991 inzake de totale uitgaven aan voorzieningen, niet een dat bij de indiening en behandeling van het wetsvoorstel bij het parlement zal worden uitgegaan van de meest actuele gegevens. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
