<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0000931</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0000931&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0000931</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035338</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 12</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stoffelen en Haas-Berger (beiden P.v.d.A.) over de mogelijke betrokkenheid van Nederland bij de drugshandel in Colombia.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 12</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">12</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Stoffelen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Haas-Berger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-09-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
            <persoon>Korthals Altes,Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-09-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">23</item>
         <item attribuut="Eindpagina">24</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="23" allpagenumbers="23 24" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="12" onderwerp="de mogelijke betrokkenheid van Nederland bij de drugshandel in Colombia." indiendatum="1989-09-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stoffelen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1989-09-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van den Broek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de mededelingen van het Hoofd van de Nationale Politie in Colombia, dat: - de Colombiaanse politie over bewijzen beschikt, dat chemische produkten uit Nederland naar Colombia geëxporteerd worden die rechtstreeks bestemd zijn voor de vervaardiging van cocaine; - deze chemische produkten meestal over zee binnenkomen, waarbij clandestiene havens in Colombia worden gebruikt, waarna ze vervoerd worden naar de cocaine– laboratoria; - deze chemische produkten en andere produkten, die gebruikt worden bij de vervaardiging van het eindprodukt cocaine ten dele legaal ingevoerd worden, officieel bestemd voor de nationale industrie in Colombia, maar feitelijk bestemd zijn voor de vervaardiging van en de handel in drugs? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de ambassadeur van Colombia in Nederland de Nederlandse regering op dit probleem gewezen en heeft hij verklaard dat het minis– terie van Buitenlandse Zaken dit feit naast zich neergelegd heeft? Wilt u onderzoeken of deze beschul– digingen op waarheid berusten en deze Kamer over de uitkomsten van dit onderzoek op de hoogte stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de regelgeving in Nederland ten enen male onvoldoende om deze uitvoer van chemische stoffen (bij voorbeeld ethyl-aether) te verbieden of aan strikte voorwaarden te binden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat heeft de regering ondernomen op aanbeveling van de parlementaire vergadenng van de Raad van Europa over de strijd tegen de verdovende middelen (1988 nr. 1085), waarin het Comité van Ministers verzocht wordt het toezicht op de produktie en handel in chemische stoffen en bijna-eindprodukten ('precursors') die gebruikt worden bij de vervaar– diging van drugs, sterk te verbe– teren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het in bekend dat: - in België de wet strikte regels en voorwaarden bevat voor de uitvoer van deze stoffen; - in de Verenigde Staten de uitvoer van deze stoffen gebonden is aan vergunning van de Drug Enforce– ment Administration, waarbij door de aanvrager een volledig rapport moet worden ingediend met opgave van de hoeveelheden en de aard van de stof en de uiteindelijke bestemming van de goederen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid, zo mogelijk in Europees verband, te bevorderen, dat zo spoedig mogelijk een wet tot stand komt die een einde maakt aan de uitvoer vanuit Nederland van stoffen die gebruikt worden bij de vervaardiging van drugs, onder meer in Colombia? De Brandpuntreportage van 8 september j.l. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Wij hebben kennis genomen van de weergave van beweringen van het Hoofd van de Nationale Politie, Generaal Padilla, als zouden uit Nederland chemicaliën naar Colombia worden geëxporteerd teneinde te worden bestemd voor de verboden vervaardiging van cocaïne. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. De regering is nimmervan Colombiaanse zijde benaderd over vermeende Nederlandse leveranties. Volgens de ons ter beschikking staande Nederlandse statistische gegevens heeft in 1988 de uitvoer naar Colombia van de voor de productie van cocaïne te gebruiken chemicaliën zoals ethyl-ether en aceton, minder dan 1 promille bedragen van de totale Nederlandse uitvoer van deze producten. De Colombiaanse statistieken vermelden van talrijke halffabricaten en eindprodukten die, zowel voor indus– trieel als huishoudelijk gebruik, vrijelijk verkrijgbaar zijn. Zowel nationaal als communautair is de uitvoer van ethyl-ether en aceton uit Nederland vrij van beperkingen. Uit de terzake beschikbare gegevens kan ons inziens worden afgeleid dat het gebruik van deze stoffen voor illegale doeleinden slechts een fractie vormt van het totale gebruik. Een al dan niet voorwaardelijk uitvoerverbod zou naar onze mening een onevenredige ingreep vormen in het wereldwijde legale gebruik van deze stoffen. Wij menen dat er andere mogelijkheden zijn om de handel voor de illegale doeleinden te bestrijden. 5/7 Het in de aanbeveling van de parle– mentaire vergadering van de Raad van Europa (1988, no. 1085) bedoelde toezicht op de produktie van en de handel in stoffen gebruikt bij de illegale produktie van verdo– vende middelen, maakt deel uit van een onder VN-auspiciën tot stand gebracht Verdrag inzake de sluik– handel in verdovende middelen en psychotrope stoffen (Wenen, 20 december 1988. Tractatenblad 1989 nr. 97). Nederland heeft dit verdrag in januari j.l ondertekend. De relevante bepalingen van dit verdrag, dat de internationale consensus weergeeft ten aanzien van wat werkbaar en wenselijk werd geacht voor de controle op derge– lijke stoffen, waaronder aceton en ethyl-ether, voorzien in een stelsel van toezicht dat gericht is op de opsporing van verdachte transacties. In– en Uitvoer. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is ons bekend dat in België sedert 7 april 1988 een ministerieel besluit van kracht is dat de uitvoer van bepaalde op suiker gebaseerde ethers aan een vergunning onder– werpt. In de VS is de uitvoer van een 20-tal chemicaliën naar landen waar illegale handel in of productie van verdovende middelen plaatsvindt, aan een vorm van toezicht onder– worpen. Bij verdachte transacties kan uitvoer door de Drug Enfor– cement Administration worden verhinderd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
