<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001774</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001774&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001774</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123746</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 654</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Konings (P.v.d.A.) over het doceren van het vak kennis van het geestelijk leven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 654</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">654</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Konings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1295</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1296</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="654" onderwerp="het doceren van het vak kennis van het geestelijk leven." indiendatum="14 maart 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Konings</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Welke docenten zijn bevoegd voor het  vak kennis van het geestelijk leven dat  in het middelbaar dienstverlenend en  gezondheidszorg onderwijs gegeven  wordt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe staat het met de bekwaamheid  van deze docenten? Is er al een  applicatiecursus gaande en is de  inhoud van een dergelijke cursus al  omschreven en, zo ja, hoe dan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat wordt gedaan om met betrekking  tot het vak kennis van het geestelijk  leven te voorkomen, dat zich dezelfde  ietwat chaotische situaties voordoen  met bevoegd- en bekwaamheden als  jarenlang met b.v. maatschappijleer  het geval was?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">W i l t u in iedergevalzeerterughoudend  zijn met verklaringen ex artikel 114  van de wet voortgezet onderwijs om  te voorkomen, dat bevoegdheden  verleend worden, die later betreurd  zouden kunnen worden?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Ginjaar-Maas (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 26 maart  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het m.d.g.o. kent het vak geestelijke  stromingen. Voor dit vak - evenals  voor het vak kennis van het geestelijk  leven, dat voorkomt aan scholen voor  v.w.o./h.a.v.o./m.a.v.o. en voor l.b.o.  - bestaat geen specifieke lerarenoplei- ding, en is geen bewijs van bekwaanv  heid («algemene bevoegdheid»)  aangewezen. Er vindt toepassing  plaats van artikel 114 van de Over- gangswet WVO (individuele bevoegd- heidsverklaring). Voorwaarden/proce- dure daarbij:  • eerst één jaar onbevoegd lesge- ven  • daarna verzoek van bevoegd gezag  • advies van de inspecteur belast met  het toezicht op de school (advies op  basis van feitelijk functioneren als  leraar geestelijke stromingen in het  eerste jaar)  • in het algemeen: bezit van een  bewijs van bekwaamheid voor een  verwant vakgebied van het vereiste  niveau.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zoals uit het antwoord op vraag 1  blijkt, wordt de bekwaamheid in alle  gevallen individueel getoetst door de  inspectie, waarbij bovendien de eis  wordt gesteld van een «verwante  opleiding». Het instellen van een  aparte applicatiecursus voor dit vak  lijkt niet noodzakelijk, en door de toch  relatief geringe behoefte ook niet  mogelijk.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zie het antwoord op de vragen 1 en 2.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Het vak geestelijke stromingen  vervult, mede gezien het multi-cultu- rele karakter van de Nederlandse  samenleving, naar mijn mening een  belangrijke rol in de opleiding voor  sociaal-agogische en verzorgende  beroepen zoals die in het m.d.g.o.  plaats vindt. Dat is de reden dat is  gekozen voor de beschreven procedu- re. Uit die procedure blijkt een  terughoudend beleid ten aanzien van  de afgifte van de betrokken verklarin- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
