<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000418</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000418&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000418</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000418</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 84</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oven en Zijlstra (beiden PvdA) over de opschorting van de onvoorwaardelijke straf opgelegd aan de oud-voorzitter van FC-Groningen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 84</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">84</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Oven</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-10-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Sorgdrager</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-10-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">167</item>
         <item attribuut="Eindpagina">168</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="167" allpagenumbers="167 168" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Oven</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-10-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="84">Vragen van de leden Van Oven en Zijlstra (beiden PvdA) over de opschorting van de onvoorwaardelijke straf opgelegd aan de oud-voorzitter van FC-Groningen. (Ingezonden 4 oktober 1994) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de uitvoering van de onvoorwaardelijke straf opgelegd aan de oud-voorzitter van FC-Groningen, Renze de Vries, na 4 dagen opgeschort naar aanleiding van een over hem uitgebracht medisch en psychologisch rapportvan het Groningse Martini-ziekenhuis? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke instantie heeft tot de opschorting van de straf besloten? Op grond van welke bevoegdheid? Acht u de genomen beslissing verantwoord? Was de inhoud van het rapport al voor de aanvang van de executie van de straf bij de betreffende autoriteiten bekend? Speelde dit rapport een rol bij de beslissing op het gratieverzoek dat door betrokkene werd ingediend? Op wiens initiatief is het betreffende rapport vervaardigd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben bij de beslissing tot opschorting van de strafexecutie nog andere argumenten dan voormeld rapport een rol gespeeld? Bestaat wezenlijk uitzicht op uitvoering van de straf op een later tijdstip? In hoeveel gevallen per jaar wordt de uitvoering van onvoorwaardelijke gevangenisstraf om medische en/of psychische redenen opgeschort? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het eens met de stelling, dat dit soort beslissingen gemakkelijk de indruk kan doen postvatten van rechtsongelijkheid? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-10-3" bron=" De Telegraaf en de Volkskrant"> De Telegraaf en de Volkskrant, 3 oktober 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De tenuitvoerlegging van de straf is op de zesde dag onderbroken. Een medisch en psychologisch rapport van het Groningse Martini-Ziekenhuis heeft bij die beslissing geen rol gespeeld. 2 e n 4 De inrichtingsarts heeft op vrijdag 30 september 1994 geoordeeld dat het niet langer verantwoord was om betrokkene in detentie te houden. Hij heeft zijn bevindingen diezelfde dag doorgegeven aan de geneeskundig inspecteur bij mijn ministerie. Deze heeft op grond hiervan dringend geadviseerd de tenuitvoerlegging van de straf te onderbreken. Alvorens daartoe te besluiten is een klinisch psycholoog, verbonden aan de districts-psychiatrische dienst te Amsterdam, verzocht aanvullend te rapporteren. Deze heeft op zaterdag 1 oktober 1994 een onderzoek ingesteld. Naar aanleiding van zijn bevindingen is op dezelfde datum tot onderbreking van de straf besloten, zulks op grond van artikel 46 van de Beginselenwet gevangeniswezen. Krachtens dit artikel kan de minister van Justitie de tenuitvoerlegging van een vrijheidsstraf in bijzondere gevallen onderbreken. In het onderhavige geval is van deze bevoegdheid gebruik gemaakt; ik acht deze beslissing juist. Wanneer en op welke wijze tot voortzetting van de detentie zal worden overgegaan, wordt nader onderzocht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Bij de behandeling van het door betrokkene voordien ingediende gratieverzoek is op verzoek van de rechter het oordeel van de geneeskundig inspecteur bij mijn ministerie ingewonnen. Deze heeft betrokkene onderzocht. Het door hem uitgebrachte advies was mede gebaseerd op de in vraag 1 genoemde rapportages. Op 20 juli 1994 is overeenkomstig het rechterlijke advies afwijzend op het gratieverzoek beslist, waarbij is gewezen op de mogelijkheid om bij de tenuitvoerlegging van de straf een beroep te doen op medische begeleiding. Een nader verzoekschrift om gratie gaf geen aanleiding om van de reeds genomen beslissing terug te komen. de behandelend medicus consulteert. Afhankelijk van de uitkomst van dat onderzoek wordt beoordeeld of uitstel is geïndiceerd dan wel de problemen door de reguliere en/of bijzondere begeleiding binnen het gevangeniswezen kunnen worden opgevangen. Bij dat laatste valt te denken aan plaatsing in een andere inrichting dan waarvoor betrokkene is opgeroepen, intensiever begeleiding, (tijdelijke) plaatsing in de forensische observatie– en begeleidingsafdeling (FOBA) of het penitentiair ziekenhuis, dan wel in een psychiatrisch ziekenhuis op de voet van artikel 47 van de Gevangenismaatregel. Er zijn echter gevallen, waarin het onderzoek tot de conclusie leidt dat met grote, zo niet aan zekerheid grenzende waarschijnlijkheid de detentie, ook na uitstel voor langere tijd, blijvende schade zal opleveren voor de lichamelijke en/of geestelijke gezondheid van betrokkene. In dergelijke gevallen moet worden geconcludeerd dat het niet mogelijk zal zijn de vrijheidsstraf ten uitvoer te leggen op een wijze die de rechter bij het opleggen van de straf voor ogen heeft gestaan. Dan dient via een - eventueel ambtshalve te entameren - gratieprocedure het oordeei van de rechter over de situatie die is ontstaan, te worden ingewonnen. Indien onvoldoende zekerheid bestaat dat detentie blijvende schade zal veroorzaken, kan worden besloten tot nader uitstel, dan wel tot het een aanvang doen nemen van de tenuitvoerlegging, eventueel met bijzondere begeleiding, waarbij de ontwikkelingen m.b.t. de gezondheidstoestand van betrokkene impliceert dat op grond van nader gebleken, bijzondere omstandigheden (vgl. artikel 2, aanhef en onder a van de Gratiewet) van de tenuitvoerlegging van de oorspronkelijk opgelegde straf wordt afgezien. In het jaar 1993 kwam de Geneeskundig Inspecteur in 71 gevallen, waarvan 22 in het kader van een door de veroordeelde ingediend gratieverzoek, tot de slotsom dat betrokkene als blijvend detentie-ongeschikt dient te worden aangemerkt en dat (ambtshalve) gratiëring van de onvoorwaardelijke vrijheidsstraf overweging verdient. In datzelfde jaar adviseerde hij in 376 gevallen tot - in het algemeen kortdurende - strafonderbreking in verband met medische en/of psychische problemen. Uiteindelijk pleegt in de meerderheid van de gevallen overeenkomstig deze medische adviezen te worden beslist. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Gelet op het antwoord op de vragen 2 en 4 acht ik deze indruk onjuist. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
