<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001485</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001485&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001485</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035892</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 563</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vermeend (P.v.d.A.) over Oort-effecten voor 65 plussers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 563</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">563</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vermeend</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-03-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Amelsvoort</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-04-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1133</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1134</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1133" allpagenumbers="1133" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="563" onderwerp="Oort-effecten voor 65 p/ussers." indiendatum="1990-03-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vermeend</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-04-24">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Amelsvoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de berekeningen van de ANBO met betrekking tot Oort-effecten voor 65-plussers?' </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of de uitkomsten daarvan juist zijn en overeenkomen met eerder aan deze Kamer verstrekte cijfers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid deze Kamer op korte termijn een overzicht te geven van alle Oort-effecten die betrekking hebben op gehuwde, samenwonende en alleenstaande 65-plussers met en zonder aanvullend pensioen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het artikel in de Volkskrant wekt ten onrechte de indruk dat de uitkomsten van de door de ANBO uitgevoerde berekeningen het totale netto inkomen betreffen. De in het orgaan van de ANBO 'Samen op weg' juist weergegeven bereke– ningen hebben evenwel betrekking op de heffing over aanvullende inkomsten. Door de lastenverlichting in het kader van de Oort-wetgeving, de verhoging van het minimumloon en de wijziging in sociale premies is een stijging opgetreden in het sociaal minimum en daarmee eveneens in de netto AOW. Rekening houdend met de opgebouwde vakantie– aanspraak (in plaats van met de vakantie-uitkering), de gestegen nominale ziekenfondspremie en geen rekening houdend met de stijging van het kostenforfait voor inkomsten uit vroegere arbeid per 1 april 1990 stijgen de netto AOW bedragen op jaarbasis als volgt. ƒ 564 Tariefgroep I (oud): echtpaar waarvan beide partners AOW hebben (voor elk van de partners stijgt de netto AOW met ƒ 282); ƒ392 Tariefgroep II (oud): alleen– staande; ƒ 544 Tariefgroep III (oud): echtpaar waarvan één van de partners AOW heeft, met toeslag (de ander is nog geen 65 jaar). In 1990 bedraagt over een lang traject van aanvullende inkomsten het tarief van belasting en AWBZ-premie 18,4%. In 1989werd over het eerste stuk aanvullende inkomsten 14% belasting geheven en over een volgend traject 24%. De lengte van het traject waarbinnen over aanvullende inkomsten nog 14% werd geheven hing af van de mate waarin de eerste belastingschijf reeds was gebruikt voor de AOW-uitkering en verschilde daarmee per tariefgroep. Bij een aanvullend inkomen waarbij in 1989 de schijfovergang van de eerste naar de tweede belastingschijf werd bereikt is bij de overgang naar het nieuwe systeem per 1 januari 1990 de grootste lastenverzwaring over het aanvullend inkomen opgetreden. Het traject waarover aanvullende inkomsten nog tegen 14% werden belast en de daarmee samenhan– gende maximale stijging in heffing (4,4% daarvan) zijn voor de onder– scheiden tariefgroepen hieronder weergegeven. Tariefgroep I (oud) Tariefgroep II (oud) Tariefgroep II (oud) traject f7147 ƒ6860 I ƒ4213 max. stijging ƒ314 ƒ302 ƒ185 Voor echtparen in tariefgroep III (oud) en alleenstaanden geldt dat de stijging in de netto AOW groter is dan de maximale stijging van de heffing over de aanvullende inkomsten. Derhalve zijn voor deze bejaarden, indien zij geen individueel bepaalde aftrekposten hebben ten aanzien waarvan als gevolg van de Oort-wetgeving de aftrekbaarheid is gewijzigd, louter positieve inkomensmutaties opgetreden. Voor echtparen waarvan beide partners naast hun AOW een aanvullend pensioen hebben van ongeveer ƒ 7000 per jaar is een daling in het netto inkomen (maximaal f 60 per jaar voor een echtpaar) opgetreden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
