<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001384</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001384&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001384</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019770</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 370</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en Sipkes (Groen Links) over import door een Nederlands bedrijf van goederen uit de VS, die als eindbestemming Lybië hadden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 370</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">370</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Rosenmöller</persoon>
            <persoon>Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-01-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-02-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">787</item>
         <item attribuut="Eindpagina">788</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="787" allpagenumbers="787" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="370" onderwerp="import door een Nederlands bedrijf van goederen uit de VS, die als eindbestemming Lybië hadden." indiendatum="1992-01-23">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-02-11">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Rooy</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Heeft een Nederlands bedrijf goederen geïmporteerd uit de Verenigde Staten, die als eindbestemming Lybië hadden, en zo ja, om welk bedrijf gaat het? Waarom werden deze goederen doorgelaten door de Nederlandse douane, terwijl de goederen zijn onderschept door de Duitse autoriteiten, omdat deze mogelijk nucleair toegepast kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat was de aard van bedoelde goederen? Staan deze niet op de lijst van strategische goederen? Waren de goederen bedoeld voor het Lybische raket-programma? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunnen deze goederen, zoals de Duitse autoriteiten nu vermoeden, zowel civiel– als militair-nucleair gebruikt worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, is dit feit aanleiding om de lijst van strategische goederen snel uit te breiden? Zo neen, waarom hebben de Duitse autoriteiten dan ingegrepen via een noodverordening teneinde de goederen tegen te houden. Waarom heeft de Nederlandse overheid dit niet gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft de Amerikaanse inlichtingendienst ook de Nederlandse autoriteiten ingelicht over de komst van de goederen en verzocht om ingrijpen door de Nederlandse autoriteiten, en zo ja, wat was de reden van dit verzoek? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft er inmiddels overleg tussen de Nederlandse, Duitse en Amerikaanse autoriteiten plaats gevonden, en zo ja, wat was de uitkomst hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Moet uit het feit, dat de goederen niet op de lijst van strategische goederen zouden voorkomen, afgeleid worden dat het Nederlandse bedrijf vrijuit gaat? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent U bereid nader onderzoek in te stellen naar de handelspraktijken van het bewuste bedrijf? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het bedrijf in kwestie, Eurabic B.V., had het voornemen goederen te leveren aan Libië. Het grootste deel van de goederen was van oorsprong uit de Verenigde Staten en werd in Nederland ten doorvoer aangegeven. 2 e n 8 De Nederlandse douane heeft ten tijde van de douane-aangifte de Economische Controle dienst (ECD) verzocht een onderzoek in te stellen naar de onderhavige zending. Bij dat onderzoek is vastgesteld dat de goederen niet als strategisch kunnen worden aangemerkt en dat er geen sprake was van overtreding van de Nederlandse wetgeving. Niettemin is voor alle zekerheid contact gelegd met de VS-autoriteiten teneinde na te gaan of in de Verenigde Staten ten tijde van de uitvoer aldaar strafbare handelingen zijn gepleegd. Nadat de Verenigde Staten kenbaar hadden gemaakt daarvoor geen bewijzen te hebben gevonden, zijn de goederen in Nederland vrijgegeven om hun weg te vervolgen. In dat verband moge worden opgemerkt dat in de Nederlandse wetgeving het eindgebruik uitsluitend wordt beoordeeld in geval van vergunningplichtige goederen. Volgens deze systematiek kan het eindgebruik van niet-vergunningplichtige goederen niet leiden tot het ontstaan van een vergunningplicht. Dat de betrokken zending alsnog is opgehouden door de Duitse autoriteiten vindt zijn grondslag in gelegenheidswetgeving in de Bondsrepubliek. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De zending betrof een aantal optische componenten en toebehoren voor een bestemd worden voor militair gebruik. Een maatregel in de vorm van een noodverordening zou naar ons oordeel in hoge mate ingriipen in de rechtszekerheid en zou in Nederland, gelet op het karakter van de goederen, hoogstwaarschijnlijk geen stand houden in een rechterlijke procedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zie ter zake van het in deze vraag bedoelde overleg het antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="9"/>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
