<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="alcohol verkocht. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000953</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000953&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000953</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114513</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 35</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Worrell (P.v.d.A) over bestrijding van voetbalvandalisme.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 35</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">35</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Worrell</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-08-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-09-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">71</item>
         <item attribuut="Eindpagina">72</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="35" onderwerp="bestrijding van voetbalvandalis- me." indiendatum="26 augustus 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Worrell</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Herinnert u zich uw toezegging in het  mondeling overleg van 20 juni jl. <voetnoot nummer="1"/> dat  u deze Kamer voor de aanvang van  het seizoen 1985/1986 in het betaalde  voetbal «zou informeren over de  maatregelen welke genomen zouden  worden ter bestrijding van het zgn.  voetbalvandalisme». De resultaten  van het onderzoek naar de veiligheid  van de huidige stadions en een  eventueel af te kondigen alcoholver- bod bij wedstrijden in het betaalde  voetbal?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u bereid de Kamer op zo kort  mogelijke termijn in kennis te stellen  van de eerdergenoemde onderzoeken  c.q. maatregelen welke bij de aanvang  van het seizoen 1985/1986 door de  overheid of de KNVB zijn genomen?  Welke maatregelen zijn opgelegd en  welke maatregelen zijn op vrijwillige  basis afgesproken? Is hierbij ook nog  sprake van sancties bij het niet  opvolgen van deze maatregelen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wanneer kan de Kamer voorstellen  verwachten met betrekking tot de  door u voorgestelde maatregelen ter  attentie van een alcoholverbod bij  wedstrijden in het betaalde voetbal?  Kamerstuk 18600 XVI, nr. 198  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur). (Ontvangen 25 september  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  De bewindslieden belast met sportza- ken van de lidstaten van de Raad van  Europa hebben in een bijeenkomst  van 27 juni 1985 de tekst voor een  «Europese Overeenkomst inzake  gewelddadigheden gepleegd door en  wangedrag van toeschouwers rond  sportevenementen en in het bijzonder  rond voetbalwedstrijden» opgesteld.  Inmiddels is de overeenkomst door  Nederland ondertekend, zij het met  het voorbehoud van parlementaire  goedkeuring.  Naast Nederland hebben Engeland,  Denemarken, Zweden, Oostenrijk,  Griekenland en België de Overeen- komst ondertekend. De eerste drie  genoemde landen hebben dat zonder  voorbehoud gedaan. De overeenkomst  treedt voor die landen op 1 november  1985 in werking.  De toelichtende nota op de Overeen- komst is inmiddels voor advies  toegezonden aan de Raad van State  en zal binnenkort aan de Kamer  worden aangeboden. Bij stilzwijgende  goedkeuring zal de Overeenkomst  naar verwachting op 1 januari 1986  voor Nederland formeel van kracht  kunnen worden. De in de Overeen- komst voorgestelde maatregelen ter  bestrijding van het voetbalvandalisme  opstellen van aangepaste veiligheids- voorschriften voor het Europacupsei- zoen 1985-1986. Deze voorschriften  gelden voor wedstrijden in de zoge- naamde A- en B-categorie. In tegenstel- ling tot voorgaande jaren zijn categorie  A-wedstrijden niet meer alleen de  Europacup-finales, maar eveneens  Europacupwedstrijden met een  verhoogd risico.  Voor het Betaald Voetbalseizoen  1985-1986 in Nederland zijn door de  KNVB eveneens verscherpte veilig- heidsvoorschriften afgekondigd. In  deze voorschriften is onder meer  bepaald dat bij wedstrijden met een  orde-risico de alcoholverkoop beperkt  dient te worden terwijl bij wedstrijden  met een verhoogd risico in het geheel  geen alcohol verkocht mag worden.  De KNVB wijst dergelijke wedstrijden  aan. De veiligheidsvoorschriften  gelden als een verplichting'. Het staat  de burgemeester vrij in overleg met  politie en betaald voetbalorganisaties  verdergaande maatregelen te treffen,  indien hij dat uit veiligheidsoverwegin- gen noodzakelijk acht. Tot nog toe is  er bij het niet opvolgen van de  veiligheidsvoorschriften geen sprake  van sancties van Rijkswege.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zoals reeds bij het antwoord op vraag  2 is vermeld, heeft de KNVB voor het  komende voetbalseizoen strengere  veiligheidsvoorschriften getroffen,  onder meer ten aanzien van de  alcoholverkoop. Op grond van deze  voorschriften is bijvoorbeeld bij de  competitiewedstrijd tussen Utrecht en  Feijenoord op 8 september jl. geen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
