<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0000980</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000980&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000980</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098694</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 43</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kombrink (P.v.d.A.) over de fiscale aangelegenheden van de minister-president.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 43</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">43</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kombrink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-10-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-10-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">85</item>
         <item attribuut="Eindpagina">86</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="43" onderwerp="de fiscale aangelegen- heden van de minister-president." indiendatum="7 oktober 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kombrink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 oktober 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Financiën"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Kan worden meegedeeld of van een  fiscaal geschil tussen de minister-pre- sident en de belastingdienst sprake is  geweest? Zo ja, waaruit bestond dat?  Betrof het de aanslag vermogensbe- lasting of de beschikking op het  verzoek tot toepassing van artikel 14,  lid 5 van de  W e t op de Vermogens- belasting?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan worden medegedeeld wanneer  de aanslagen inkomsten- en vermo- gensbelasting over de jaren 1982 en  later - voorzover dat het geval is - onherroepelijk zijn komen vast te  staan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien sprake was van een geschil,  zijn de aanslagen onherroepelijk  komen vast te staan middels intrek- king van een  b e z w a a r of beroep- schrift, tegemoetkoming aan een  bezwaar of middels een gerechtelijke  uitspraak?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is hierbij wel of niet sprake geweest  van bemoeienis van het Ministerie  van Financiën?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kunnen de gronden voor het beroep  op de zgn. 80%-regeling nader  worden toegelicht?  W e r d het beroep op deze regeling  - zo mogelijk tot voor kort - door de  belastingdienst afgewezen? Zo ja, op  grond van welke argumenten?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is of was de aangelegenheid aanhan- gig bij de rechter?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Speelt bij een mogelijk beroep op de  80%-regeling wel of niet een rol:  a. de regeling inzake het vermo- gensbeheer, welke in 1982 werd  getroffen;  b. het niet feitelijk genieten van  inkomen uit de R3-vennootschap?  Zo ja, in welke opzichten?  Gelet op het feit dat de Staatssecre- taris van Financiën in het onderhavige  geval gemeend heeft artikel  6 7 ,  tweede lid, van de Algemene  W e t  inzake rijksbelastingen te moeten  toepassen en gelet op het uitdrukkelijk  verzoek van de heer Lubbers  o m  t o t  opening van zaken te komen (zie  antwoord op eerdere vragen van het  lid B. de Vries) worden deze nadere  vragen gesteld.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Neen, er is geen geschil en er is geen  geschil geweest.  De aanslagen inkomstenbelasting  over het jaar 1982 en de vermogens- belasting 1983 zijn onherroepelijk  komen vast te staan op  3 0 juni  1 9 8 6 ;  de aanslagen inkomstenbelasting  1983 en vermogensbelasting 1984  zijn onherroepelijk komen vast te  staan op 10 augustus 1987. De  overige aanslagen zijn nog niet  definitief geregeld.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Gelet op het antwoord op de eerste  vraag behoeft deze vraag geen  beantwoording.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Er is geen bemoeienis van de zijde  van het Ministerie van Financiën  geweest met de fiscale aangelegen- heden van de heer Lubbers.  5 en 6  Aan de verzoeken van de heer  Lubbers tot toepassing van de  zogenaamde 80%-regeling  w o r d t op  grond van de wettelijke bepalingen  voldaan zodra de aanslagen inkom- sten- en vermogensbelasting over de  desbetreffende jaren onherroepelijk  vaststaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Neen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">a. Neen.  b. Bij de toepassing van de 80%-re- geling speelt het totale fiscale  inkomen in elk der jaren een rol en  derhalve spelen ook inkomsten uit de  R3-vennootschap begrepen in het  fiscale inkomen in de jaren 1982 en  1983 een rol. Voor de jaren na 1983  zijn de aanslagen nog niet onherroe- pelijk vastgesteld zodat een vermin- dering op grond van de zogenaamde  80%-regeling nog niet aan de orde is.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
