<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="king (inclusief Matabeleland). " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001181</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001181&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001181</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123153</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 63</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Den Ouden-Dekkers en Waalkens (beiden V.V.D.) over voedselhulp aan Zimbabwe.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 63</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">63</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Den Ouden-Dekkers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-09-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Schoo</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">127</item>
         <item attribuut="Eindpagina">128</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="63" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Den Ouden-Dekkers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de opbrengst van de  maïsoogst in Zimbabwe twee maal zo  groot is als vorig jaar'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de vergrote opbrengst het gevolg  van een betere prijsstelling door de  centrale overheid, waardoor de  boeren gestimuleerd werden dit  voedselgewas op grotere schaal te  verbouwen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is bij het toezeggen van de Nederland- se voedselhulp aan Zimbabwe  rekening gehouden met de voor dit  jaar verwachte hogere opbrengst van  maïs? Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1">Welke mogelijkheden zijn er gezien de  goede maïsoogst om de Nederlandse  voedselhulp aan Zimbabwe, meer dan  oorspronkelijk de bedoeling was, ten  goede te laten komen aan de arme  bevolking op het platteland, in het  bijzonder in Matabeleland?  <voetnoot nummer="1"/> Zie het Econ. Dagblad van 11 september jl.  Antwoord  Antwoord van minister Schoo  (Ontwikkelingssamenwerking).  (Ontvangen 10 oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">In 1984 is door de Zimbabweaanse  landbouwproducenten 925000 ton  mais aangeboden aan de Grain  Marketing Board, tegenover 619000  ton in 1983. Derhalve kan gesteld  worden dat de oogst van 1983  aanzienlijk is verbeterd, doch niet  verdubbeld.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De hogere opbrengst vindt zijn  oorzaak in de late regenval, het  verbeterde produktie-management bij  de kleine boeren, alsmede de voor de  boeren aantrekkelijke verkoopprijs.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Aanvankelijk niet, omdat genoemde  opbrengsten op dat moment niet  verwacht werden. Uitgegaan is van de  cijfers van de Grain Marketing Board,  die in maart/april 1984 de importbe- hoefte van dit jaar op 835 500 ton  mais raamde.  Onlangs is 9600 ton mais en 5000  ton tarwe toegezegd. Op verzoek van  Zimbabwe is op basis van recente  gegevens over de maisproduktie en  de importbehoeften voor tarwe  besloten een aanzienlijk deel van de  toegezegde mais om te zetten in  tarwe.  De Grain Marketing Board heeft zich  daarbij verplicht om, in plaats van de  vorming van tegenwaardefondsen,  voor elke ton ontvangen tarwe 1,2 ton  lokaal geproduceerde Zimbabweaanse  mais te leveren ten behoeve van  gratis distributie op het platteland,  met name in Matabeleland.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De distributie van de Nederlandse  voedselhulp is geheel en al geconcen- treerd op de arme plattelandsbevol- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
