<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001436</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001436&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001436</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107211</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 404</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (P.P.R.) over export van strategische goederen naar Iran.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 404</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">404</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-11-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
            <persoon>Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-02-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">807</item>
         <item attribuut="Eindpagina">808</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="404" onderwerp="export van strategische goederen naar Iran." indiendatum="28 november 1986)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat door «Muiden  Chemie» vanaf januari 1  9 8 4 ruim 1.6  miljoen ton explosieven ter waarde  van 42 miljoen gld. aan Joegoslavië  is geleverd? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar dat op deze leveranciers  halfjaarlijks export-vergunningen zijn  afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="3 ">Deelt u de mening dat het om meer  dan een reden voor de hand lag, dat  Joegoslavië niet de werkelijke  afnemer van de explosieven was?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar dat u het blijvend  winstrecht, in 1972 bedongen in ruil  voor de financiering van een veilig- heidsinvestering, sinds 1 januari  1986 hebt afgekocht?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Acht u het in dit licht gezien een  gelukkige combinatie, dat een van de  drie regeringscommissarissen  adjunct-hoofd is van de afdeling  Beheer Deelnemingen van het  Ministerie van Financiën?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Acht u het aannemelijk dat leveranties  aan Iran plaats kunnen hebben,  zonder dat de regeringscommissaris- sen daarvan op de hoogte waren?  Welke conclusies trekt u, gezien uw  herhaalde verzekering dat Nederland  een selektief wapenexportbeleid  voert en geen wapens levert aan  oorlogvoerende landen, waaronder  Iran en Irak? </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deze vragen worden gesteld in  aanvulling op die van het lid Van den  Bergh (P.v.d.A.).  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Uit het jaarverslag Muiden Chemie blijkt  dat in 1984 voor 10 miljoen, in 1 985 26  miljoen en tot juli 1 986 6 miljoen aan  Joegoslavië is geleverd. </noot>
         <noot nummer="2"> Vragen 3 tot en met 6, zie Vrij Nederland,  29 november. </noot>
         <noot nummer="3"> O.a. in antwoord op schriftelijke vragen,  nr.  2 4 1 , 1980-1981. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="4 ">Inderdaad is het bedoelde winstrecht  afgekocht en wel per 31 december  1985.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De onderhandelingen over de afkoop  van het winstrecht zijn gevoerd  tussen de betrokken partijen, te  weten enerzijds het Ministerie van  Economische Zaken en anderzijds de  directie van Muiden Chemie  B V . De  Raad van Commissarissen van  Muiden Chemie heeft kennis genomen  van het resultaat van die onderhan- delingen en vervolgens daaraan zijn  goedkeuring gehecht.  Het plaatsvervangend hoofd van  de afdeling Beheer Deelnemingen  van het Ministerie van Financiën  heeft zich beperkt tot de uitoefening  van zijn commissarisfunctie en geen  bemoeienis gehad met de onderhan- delingen door het Ministerie van  Economische Zaken. Van een  combinatie van bemoeienissen is  derhalve geen sprake.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Het is niet wel mogelijk deze vraag te  beantwoorden zolang het justitiële  onderzoek als bedoeld in het antwoord  op vraag 1 niet is afgesloten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Zolang het justitieel onderzoek niet is  afgesloten, kunnen er geen conclusies  worden getrokken.  Het Nederlands wapenexportbeleid  is evenwel onverminderd van kracht.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
