<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001838</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001838&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001838</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115398</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 917</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Groenman (D66), Kraaijeveld-Wouters (C.D.A.), Van Nieuwenhoven (P.v.d.A.), Beckers-de Bruijn (P.P.R.) en Van Es (P.S.P.), over het ontwerp-besluit tot wijziging van het Algemeen Rijksambtenarenreglement i.v.m. de positie van vrouwen bij gedwongen ontslagen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 917</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">917</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Groenman</persoon>
            <persoon>Kraaijeveld-Wouters</persoon>
            <persoon>Van Nieuwenhoven</persoon>
            <persoon>Beckers-de Bruijn</persoon>
            <persoon>Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-06-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-07-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1821</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1822</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="917" onderwerp="het ontwerpbesluit tot wijziging van het Algemeen Rijksambtenarenreglement i.v.m. de positie van vrouwen bij gedwongen ontslagen." indiendatum="18 juni 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kraaijeveld-Wouters</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Nieuwenhoven</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 juli 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van Dijk</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Moet uit het bericht in de Staatscou- rant, 7 mei 1986, waarin melding  wordt gemaakt van een aan het  Centraal Georganiseerd Overleg in  Ambtenarenzaken voorgelegd  ontwerp-besluit tot wijziging van het  Algemeen Rijksambtenarenreglement  in verband met de positie van  vrouwen bij gedwongen ontslagen,  worden opgemaakt dat bij de  uitvoering van de motie-Groenman  (17 600-XV, nr. 32), ingediend bij de  U.C.V. Emancipatiebeleid d.d.  31-1-1983 <voetnoot nummer="1"/>, door u wordt afgeweken  van het daarover door uw ambtsvoor- ganger gestelde in de adviesaanvraag  aan de Emancipatieraad van 13 juni  1984?  Kunt u uiteenzetten waarom u  terugkomt op de in die adviesaanvraag  gemotiveerde beleidskeuze voor de  wijziging van dit ambtenarenregle- ment?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid om, zo spoedig  Georganiseerd Overleg in Ambtena- renzaken, de Kamer op de hoogte te  stellen van de uitkomsten van dat  overleg en de algemene maatregel  van bestuur niet eerder in werking te  doen treden dan nadat daarover met  de Kamer van gedachten isgewisseld?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Handelingen UVC vergaderjaar  1 9 8 2 -1983, nr.  1 1 . </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Een voorstel tot wijziging van het  Algemeen Rijksambtenarenreglement  ter uitvoering van de motie Groenman  (17  6 0 0 - X V , nr. 32) is thans in  bespreking bij het Centraal Georgani- seerd Overleg in Ambtenarenzaken.  Over de wijze waarop de motie zou  kunnen worden uitgevoerd is eerder  al advies gevraagd aan de Emancipa- tieraad.  Een nieuw element in het huidige  voorstel ten opzichte van dat in die  adviesaanvraag vormt de gedachte  voortaan verzorgingstijd van 0-4- jarige eigen-, stief- of pleegkinderen  mee te laten tellen als diensttijd voor  de bepaling van de ontslagvolgorde  bij reorganisaties.  Dergelijke tijd zou dan tot een  maximum van in totaal vier jaren in  aanmerking kunnen komen. Het  effect is, dat het aantal dienstjaren  wordt vergroot, waardoor betrokke- verwachting zullen daarvan vooral  vrouwen voordeel hebben, omdat zij  doorgaans (nog) de verzorging van  de kinderen op zich nemen of hebben  genomen.  Dit onderdeel van het voorstel  - dat overigens op de andere  onderdelen overeenstemt met de  eerder vermelde adviesaanvraag aan  de Emancipatieraad - is in de plaats  gekomen van het aanvankelijke  voorstel tot introductie van een  mogelijkheid af te wijken van de  (ARAR) ontslagvolgorde bij reorgani- saties. Een dergelijke afwijking zou  dan toegestaan zijn om te voorkomen  dat het percentage vrouwen door het  toepassen van die volgorde zou  afnemen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Van dat aanvankelijke voorstel tot  opneming van een dergelijke afwij- kingsmogelijkheid van de ontslagvolg- orde is uiteindelijk afgezien, omdat  een zodanige bepaling bij reorganisa- ties en in afvloeiingssituaties tot  rechtsonzekerheid voor de betrokke- nen zou leiden. Ook in de adviesaan- vraag aan de Emancipatieraad werd  trouwens deze rechtsonzekerheid  - het ontbreken van een vaststaande  en voor ieder duidelijke ontslagvolgor- de - al als een niet onbelangrijk  nadeel van dat voorstel gesignaleerd.  Dat nadeel bleek, hoewel daar  aanvankelijk is overheen gestapt,  echter na nadere studie nog in  betekenis toe te nemen waar het  ging om uitvoering van de motie ook  in het onderwijs. Genoemd nadeel  bleek uiteindelijk dermate zwaar- wegend, dat hieraan niet kon worden  uiteindelijk te groot werd geacht, is  vanuit het uitgangspunt van een  gecoördineerd personeelsbeleid  gezocht naar een goed alternatief  zowel voor het burgerlijk rijksperso- neel als voor het onderwijzend  personeel.  Het kabinet meent een dergelijk  alternatief te hebben gevonden in het  voorstel tot meetellen van verzor- gingstijd. Zoals al aangegeven zal de  maatregel zeker ten voordele van  vrouwen werken. Het voordeel van  het voorstel is daarbij, dat de  verzorgingstijd, zoals andere dienst- tijd, van tevoren vaststaat en bekend  is, en daarmee dus ook de ontslag- volgorde.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Uiteraard ben ik bereid de Kamer op  de hoogte te brengen van de  resultaten van het overleg met de  centrales van overheidspersoneel,  zodra dat overleg zal zijn afgerond.  Tevens ben ik gaarne bereid, indien  de Kamer na kennisneming van de  uitkomsten van dat overleg aangeeft  daarop prijs te stellen, over de  uiteindelijke voorstellen met de  Kamer van gedachten te wisselen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
