<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001118</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001118&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001118</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106893</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 85</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Stoffelen (P.v.d.A.) over internationale bijstand in strafzaken.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 85</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">85</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Stoffelen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-10-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-10-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">167</item>
         <item attribuut="Eindpagina">168</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l 167 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="85" onderwerp="internationale bijstand in strafzaken." indiendatum="1 oktober 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stoffelen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 3 oktober 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">K o r t h a l s A l t e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Ministervan Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van enkele passages uit het  rapport aangeboden door de Neder- landse delegatie op de 15e Conferen- tie van Europese Ministers van  Justitie, gehouden van 17 tot 19 juni  1986 te Oslo, waarin onder meer  wordt gesteld dat:  - ten gevolge van de vele formele  hindernissen op de weg van interna- tionale bijstand in strafzaken wegen  gezocht worden om die hindernissen  te ontgaan;  - zij die praktische ervaring in dit  soort zaken hebben, verschillende  voorbeelden zouden kunnen geven;  - verzoeken om bijstand rechtstreeks  worden uitgewisseld en opgevolgd  door politie en speciale onderzoeks- teams, inclusief verzoeken tot huis- zoeking en het beslag leggen op  goederen en eigendommen;  - op verzoek van andere staten  telefoonlijnen worden afgetapt en  verslagen van gesprekken afgegeven  worden zonder enige overeenkomsti- ge voorziening in de nationale  w e t g e v i n g ;  - politieambtenaren «under-cover»  werken op het grondgebied van  andere staten, waar lokale infiltranten  worden gerecruteerd en ingezet;  - politierapporten onofficieel naar  het buitenland worden gezonden,  vooruitlopend op een verzoek tot  overdracht van de strafvervolging?  Kan de  M i n i s t e r v a n Justitie, nadere  uitleg geven van deze passages en  daarbij aangeven op grond van welke  concrete gegevens deze uitlatingen  zijn gedaan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wil de Minister van Justitie, mocht  genoemde passage andere Europese  landen betreffen maar niét Nederland,  aangeven waarom in het rapport, dat  onder zijn verantwoordelijkheid is  aangeboden, niet nadrukkelijk is  gesteld dat een dergelijke praktijk in  Nederland niet voorkomt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Willen bewindslieden, mocht  genoemd rapport ook op Nederland  betrekking hebben, een onderzoek  instellen naar de gang van zaken bij  de internationale samenwerking in  strafzaken en deze Kamer van de  resultaten van dat onderzoek op de  hoogte stellen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Willen de bewindslieden de maatre- gelen nemen, die nodig zijn om te  bereiken dat ook in de praktijk van de  internationale samenwerking de in  Nederland geldende wetgeving, bij  voorbeeld over het afluisteren, wordt  nagekomen?  Zie: «International co-operation in  criminal matters between the  member States of the Council of  Europe»,  M J U . 15(86)3, report  submitted by the Netherlands  delegation, blz. 9.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Dit rapport is onder mijn verant- woordelijkheid opgesteld en door  mij, als hoofd van de Nederlandse  delegatie naar de in deze vraag  bedoelde Conferentie, ingediend en  toegelicht.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De bedoelde passage dient te  worden begrepen in de context van  een rapport, bestemd als basisdocu- ment voor een open discussie tussen  de Minister van Justitie van de  Lid-Staten van de Raad van Europa  over het praktisch functioneren van  de internationale samenwerking  tussen de Lid-Staten op grond van  de bestaande Europese Verdragen  inzake wederzijdse rechtshulp in  strafzaken. In het rapport is een  Nederlandse visie gegeven op de  bestaande en de potentiële rol van  die Verdragen in de internationale  praktijk van de strafrechtshandhaving  en op hun belang, verdiensten,  pretenties en tekortkomingen.  Op grond van een tweetal consta- teringen, te  w e t e n :  a. dat het verdragsrechtelijk  Instrumentarium van de Raad van  Europa op het gebied van de interna- tionale samenwerking in strafzaken,  zeker gezien in samenhang met de  tot dusver aanvaarde aanbevelingen  van het Comité van Minister, als een  min of meer compleet geheel is te  beschouwen, waarin geen belangrijke  lacunes aan te wijzen, en  2. De behoefte aan een intensivering  van de internationale contacten en  samenwerkingsvormen heeft dikwijls  tot gevolg dat nationale procedures  om aan die samenwerking uitvoering  te geven in toenemende mate met  rechtswaarborgen worden omkleed  en geformaliseerd.  3. Daaruit vloeien complicaties  voort, die het zoeken naar wegen om  dergelijke formele rechtswaarborgen  te omzeilen in de hand werken.  Hierdoor kunnen de internationale  verhoudingen worden verstoord;  4. Het is zinvol te onderzoeken of  dergelijke fricties in de toekomst  zouden kunnen worden verminderd  of vermeden en de rechtspraktijk zou  worden gediend door het internatio- nale instrumentarium inzichtelijker te  maken, in het bijzonder door de  opstelling van een geïntegreerde  regeling voor de uiteenlopende  vormen van strafrechtelijke samen- werking, waarin bestaande verdragen  en aanbevelingen op dit terrein in  gecomprimeerde, en zo mogelijk  vereenvoudigde vorm zijn opgeno- men.  Ter illustratie van de derde hypothese  zijn voorbeelden gegeven van wijzen  van handelen die zouden kunnen  duiden op het omzeilen van compli- caties, die van het bestaan van door de  verdragen of de nationale wetgeving  gestelde procedurevoorschriften of  rechtswaarborgen worden geducht,  of althans op het miskennen van die  voorschriften of waarborgen. Deze  voorbeelden zijn ontleend aan  voorvallen uit de praktijk van de  afgelopen jaren van het internationaal  strafrechtelijk rechtshulpverkeer  tussen Nederland en andere landen.  daarop te doen attenderen, teneinde  herhaling te voorkomen.  Erkend moet worden dat het recht  betreffende de internationale  rechtshulp in strafzaken complex is  an dat de juiste toepassing daarvan  een deskundigheid verlangt, die niet  iedereen geacht kan worden in  dezelfde mate te bezitten. Dat daarbij  wel eens fouten kunnen worden  gemaakt, is, zeker in gevallen waarin  snelle beslissingen worden gevraagd,  begrijpelijk. Ik heb echter geen  enkele aanwijzing dat zulks op een  schaal zou gebeuren, die het instellen  van een onderzoek naar de algemene  gang van zaken in de Nederlandse  praktijk van de internationale  samenwerking in strafzaken, als door  de vragensteller bedoeld, zou  rechtvaardigen. Iets anders is, dat  het goed is de aandacht te richten op  de vraag of het geldende recht van  de internationale strafrechtelijke  rechtshulp in de praktijk ook bevredi- gend functioneert en op de vraag of  de deskundigheid op dat gebied bij  justitie en politie voldoende is  ontwikkeld.  Het belang van die vragen is al  door het openbaar ministerie  onderkend, getuige de van die zijde  in de voortgangsrapportage 1986  over het Beleidsplan Samenleving en  Criminaliteit op dit punt gedane  concrete voorstellen, waarvan ik de  intentie ten volle ondersteun (zie  kamerstuk 18 995, nrs.  1 3 - 1 4 , blz.  71 en 72).  Ik stel mij voor dat bij gelegenheid  van een verdere voortgangsrapporta- ge over het Beleidsplan aan de  Kamer op de uitwerking van de door  het openbaar ministerie gedane  voorstellen nader zal worden  ingegaan.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
