<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001556</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001556&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001556</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004067</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 342</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Zijl (PvdA) over mogelijke visfraude in Zeeland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 342</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">342</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Zijl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-02-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-03-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">695</item>
         <item attribuut="Eindpagina">696</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="695" allpagenumbers="695 696" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="342" onderwerp="mogelijke visfraude in Zeeland." indiendatum="17februari 1994">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Zijl</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Bukman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten <voetnoot nummer="1"/> over een (mogelijk omvangrijke) visfraude in Zeeland? Kunt u nadere informatie verstrekken over de aard en omvang van de verdenkingen van het Openbaar Ministerie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe intensief is de actuele controle-inspanning in Zeeland ten opzichte van de inspanning drie jaar geleden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een tussentijds overzicht geven van het aantal geconstateerde overtredingen, de aard ervan, alsmede van de hoogte van de opgelegde sancties, voor Zeeland, maar ook voor de andere groepen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u een nader oordeel geven, aanvullend op uw brief aan de Kamer van 20 december jl. </vraag>
      <vraag nummer="2"> over het functioneren van het systeem-Biesheuvel in het licht van de verdenkingen in Zeeland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="14 februan 1994" bron=" O.a. Nova"> O.a. Nova, 14 februan 1994</noot>
         <noot nummer="2"> Ter inzage bij de vaste Commissie voor de Visserij, nr. Vi-93-47</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het onderzoek naar de visfraude in Zeeland is nog gaande. Het is derhalve momenteel niet mogelijk daar op in te gaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De actuele controle-inspanning op dit moment in de provincie Zeeland bedraagt 10 controleurs. Over het jaar 1991 bedroeg dit aantal 14 controleurs. De inzet van de beveiligingsdienst ter ondersteuning van de controle is in de loop van de periode 1991-1994 niet noemenswaardig gewijzigd. Het geplande aantal uren varieerde tussen de 5.000 en 6.000 uur. De AID treedt signalerend op ten aanzien van de controle op de privaatrechtelijke veilplicht zoals afgesproken door de Biesheuvel-groepen. Het PVV heeft afspraken gemaakt met de AID die inhouden dat de AID overtredingen van de privaatrechtelijke veilplicht die zij signaleert doorgeeft aan het desbetreffende groepsbestuur en het PVV. In de periode 1993 tot nu, medio februari 1994, zijn er in totaal ca. 48 overtredingen van de privaatrechtelijke veilplicht geconstateerd, 44 in 1993 en 4 in 1994. Hettotaal aantal aanlandingen in de periode januari 1993 tot en met 11 februari 1994 bedroeg 29.356. Het overgrote deel van de overtredingen is gesignaleerd door de AID en betreffen relatief kleine hoeveelheden vis. In 16 van deze gevallen hebben de groepsbesturen een boete van f 5.000,-- opgelegd. Recente overtredingen zijn in behandeling van sommige groepsbesturen. Overtredingen van de privaatrechtelijke veilplicht per groep januari 1993 t/m medio februari 1994: DeltaZuid 14 PO-Oost 11 PO-Vissersbond III 7 Texel 6 Nieuwe Diep 4 PO-Wieringen 2 PO-Vissersbond I 2 PO-Vissersbond II 2 Ten aanzien van het lopende onderzoek kan pas concreet worden geoordeeld als de omvang van de vermoedelijke fraude in Vlissingen vaststaat en bekend is welke vissers hierbij betrokken zijn. Bij de inzet van 1994 is de controlestrategie gericht op de ondersteuning van het welslagen van de eigen verantwoordelijkheid van de sector, hetgeen in 1993 positief is ingezet. De totale controle-aanpak blijft echter voorzien in het vaststellen van een aanzienlijke verhoging voor tong; - jaarlijkse afstemming van de vangstcapaciteit op de vangstrechten door middel van de aangescherpte zeedagenregeling. Basis voor deze aanscherping vormt de berekeningssystematiek voor het aantal vast te stellen zeedagen als ontwikkeld door het Landbouw Economisch Instituut; - aanhouding van een nationale reserve voor tong, schol en kabeljauw voor het opvangen van quotumoverschrijdingen van individuele vissers, groepscontingenten of voor ongeïdentificeerde partijen vis. Over 1993 is in de reserve ca. 355 ton tong, 2.800 ton schol en ca. 405 ton kabeljauw onbenut gebleven en dus nog beschikbaar voor eventuele niet-geïdentificeerde partijen vis. Het voorgaande is gericht op bewaking van de nationale quota, zijnde de primaire taak van de overheid. Samen met het bedrijfsleven is in 1993 voor de bewaking van de individuele vangstrechten gestart met de opzet van de groepscontingenten. Belangrijke instrumenten daarbij zijn de privaatrechtelijke veilplicht en het boetesysteem. Deze beleidsmatige aanpak is ondersteund met een kwalitatief onverminderd hoge controle-inzet. Steeds is daarbij de benadering geweest, naast de structurele controle, ook controlemiddelen gericht en specifiek in te zetten. Het onderhavige opsporingsonderzoek in Zeeland vloeit voort uit een dergelijke specifieke controle. Enerzijds wordt met de structurele controle in de meegenomen kunnen worden bij de oordeelsvorming. Indien dat het geval is, zal ik U daarover onverwijld informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
