<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001685</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001685&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001685</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004196</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 471</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Soutendijk-van Appeldoorn (CDA) over het afleggen van een getuigenverklaring in een afpersingszaak.&amp;lt;</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 471</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">471</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-04-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-05-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">955</item>
         <item attribuut="Eindpagina">956</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="955" allpagenumbers="955" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="'s-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="471" onderwerp="het afleggen van een getuigenverklaring in een afpersingszaak." indiendatum="1994-04-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-05-2">
         <antwoorder functie="ministers" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de wijze waarop de familie Van Soest uit Veldhoven door Justitie is gedwongen tot het afleggen van getuigenverklaringen in een afpersingszaak jegens hen? <voetnoot nummer="1"/>Is het waar dat de heer en mevrouw Van Soest en hun zoon, zijnde slachtoffers van een ernstig misdrijf, zonder enig pardon voor verhoor door de politie zijn meegenomen «in de boeien zijn geslagen, hardhandig zijn behandeld, gevangen zijn gezet» en aldus tot getuigenverklaringen gedwongen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u een dergelijke behandeling van slachtoffers en getuigen van misdrijven juist? Is niet, ter voorkoming van het afleggen van getuigenverklaringen bij intimidatie van die getuigen, juist de wet op de bedreigde getuigen in werking getreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is in dat geval de wet op de bedreigde getuigen niet toegepast? Wilt u de verantwoordelijken voor deze handelwijze ter verantwoording roepen en bovendien stappen ondernemen om dergelijke handelwijzen voor de toekomst te voorkomen? Bent u bereid maatregelen te laten nemen om de verdere veiligheid van de familie Van Soest te waarborgen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn er in de periode dat de familie Van Soest in de cel moest doorbrengen criminelen in de regio heengezonden vanwege het cellentekort? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-03-31" bron=" Telegraaf en Eindhovens Dagblad 30 en"> Telegraaf en Eindhovens Dagblad 30 en, 31 maart 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">De aangehaalde berichtgeving over de behandeling van de familie Van Soest is ons bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Nee. Zoals uit het bijgevoegde <voetnoot nummer="1"/>ambtsbericht van de procureur-generaal te 's-Hertogenbosch van 21 april 1994 blijkt, is de regiopolitie Brabant Zuid-Oost opgetreden ter uitvoering van rechterlijke bevelen tot medebrenging. Het gerechtshof te Den Bosch had immers bij de behandeling in de strafzaak in hoger beroep opdracht aan de rechter-commissaris gegeven betrokkenen als getuigen te horen. Toen de betrokken getuigen, ook na herhaalde bemiddeling weigerachtig bleken zich door de rechter-commissaris te laten horen, zijn bevelen medebrenging door de rechter-commissaris gegeven. De regiopolitie is bij de uitvoermg daarvan zorgvuldig te werk gegaan. Van disproportioneel optreden is niet gebleken. 3 e n 4 Gezien de feiten en omstandigheden, zoals die blijken uit eerdergenoemd ambtsbericht, achten wij, alle belangen - ook die van de slachtoffers - afwegende, de behandeling van de familie Van Soest niet onverantwoord. Met ingang van 1 februari 1994 zijn het Wetboek van Strafvordering, het Wetboek van Strafrecht en enige andere wetten gewijzigd, in dier voege dat vanaf die datum voorzien is in een wettelijke regeling inzake de procesrechtelijke positie van bedreigde getuigen. Deze regeling omvat slechts een procedure waarin een beslissmg wordt genomen over de gegrondheid van de anonimiteit beantwoording meer. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor de beantwoording van deze vraag verwijzen wij naar meergenoemd ambtsbericht van de procureur-Generaal. Daaruit kan worden afgeleid dat er thans geen feiten en omstandigheden bekend zijn die noodzaken tot het treffen van maatregelen ter waarborging van de veiligheid van de familie Van Soest. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nee. Blijkens het ambtsbericht van de procureur-generaal zijn tijdens de vrijheidsbeneming van de familie Van Soest geen criminelen in de regio heengezonden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
