<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zomermaanden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0000065</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000065&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000065</item>
         <item attribuut="Document-id">0000097779</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1987-1988 nummer 28</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Glasz (C.D.A.) inzake de handhaving van maximumsnelheden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1987-1988 nummer 28</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">28</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Glasz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-05-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
            <persoon>Nijpels</persoon>
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-06-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">56</item>
         <item attribuut="Eindpagina">57</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="28" onderwerp="" indiendatum="op 25 mei 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Glasz</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1 ">Is het de bewindslieden bekend dat,  nadat aanvankelijk de automobilist  zich redelijk leek te houden aan de  op 1 mei jl. in werking getreden  nieuwe maximumsnelheden, deze  thans veelvuldig en niet zelden in  ernstige mate worden overtreden en  beschikken de bewindslieden over  gegevens die deze constatering  bevestigen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Delen zij de mening dat al het  redelijkerwijs mogelijke in het werk  gesteld dient te worden om de  automobilisten te bewegen tot  handhaving van de maximumsnelhe- den juist nu die nog als nieuw  worden ervaren en het veranderings- effect nog niet is uitgewerkt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo ja, wat denken de bewindslieden  op zeer korte termijn te doen  teneinde te voorkomen dat de  naleving van de maximumsnelheden  weer uit de hand gaat lopen als  voorheen het geval was?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de indruk juist dat de mate van  politie-controle aanzienlijk geringer is  dan waarvan is uitgegaan bij de  aanvankelijk voorgenomen handha- vingsinspanning en kunnen dienaan  gaande gegevens worden verstrekt?  Is de verhoging van de handhavings- inspanning en daarmee van de  pakkans nodig om het aangekondigde  beleid van stringente naleving te  kunnen waarmaken en welke  voornemens bestaan daartoe?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Welke acties zijn of worden onderno- men om te bereiken althans te  bevorderen dat de snelheidsnormen  doordringen tot het rechtsbewustzijn  van de automobilist? Welke uitvoering  is gegeven aan c.q. te verwachten  van het aangekondigde voorlichtings- plan dat expliciet duidelijk maakt dat  de snelheidslimieten zijn gericht op  het behoud van ons milieu?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Overwegen(een of meer van) de  bewindslieden doelgerichte acties via  televisie, dagbladen en/of borden  langs de wegen om de automobilist  inzicht te verschaffen in de reductie- doelstellingen betreffende de  NOx-emissies en om hem aldus  terzake milieubewuster te maken?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Zijn de bewindslieden zich ervan  bewust dat het de weggebruikers die  de snelheidslimieten wèl in acht  (willen) nemen demotiveert, wanneer  zij zich in toenemende mate gepas- seerd zien door medeweggebruikers  die deze limieten ongehinderd  overtreden, met een neerwaartse  spiraalwerking ten aanzien van het  normbesef als onvermijdelijk gevolg?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Zien de bewindslieden het dreigend  gevaar voor de verkeersveiligheid van  het snelheidsinterval tussen de  wetsgetrouwe verkeersdeelnemers  en hen die (ook) de huidige limieten  met voeten treden en wat denken zij  daaraan te doen?  Antwoord  Antwoord van de heer Korthals  Altes, minister van Justitie, mede  namens de heer Nijpels, minister  van Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer en  mevrouw Smit-Kroes, ministervan  Verkeer en Waterstaat. (Ontvangen  op 20 juni 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De eerste cijfers met betrekking tot  de gemiddelde rijsnelheden na 1 mei  1988 zijn inmiddels bekend. De  eerste indruk daaruit is dat de  gemiddelde snelheid van  personenauto's aanmerkelijk is  gedaald (omstreeks 7 kilometer per  uur ten opzichte van april 1988).  Daarnaast is gebleken dat de lage  gemiddelde snelheid van  personenauto's over de maand mei  stabiel is gebleven. Die van  vrachtauto's is nog te hoog, maar  vertoont een dalende tendens. In de  periode van 1 mei tot 29 mei  jongstleden zijn door de A.V.D. ruim  390.000 controles uitgevoerd,  waarbij in 10.000 gevallen  proces-verbaal is opgemaakt.  Verwezen zij naar het op 1 juni  jongstleden uitgegeven  perscommuniqué, waarvan een  exemplaar is bijgevoegd.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  Sinds 1 mei jongstleden is de  handhavingsinspanning  overeenkomstig de planning sterk  verhoogd. Er bestaan geen  voornemens van deze planning af te  wijken.  6,7  De invoering van de nieuwe  snelheidslimiet op autosnelwegen is  gepaard gegaan met een intensieve  voorlichtingscampagne ter introductie  en met een sterk verhoogde  handhavingsinspanning van de  politie. De voorlichting, mede gericht  op het behoud van het milieu, zal  bestaan uit een meerjarige campagne.  Om de voorlichting zo effectief  mogelijk te doen zijn, zal bezien  worden of het mogelijk is de  doelgroepen onder te verdelen in  segmenten die op een meer  doelgerichte manier kunnen worden  benaderd. De intermediaire  organisaties zullen hierbij een  belangrijke rol spelen en voorts  zullen veel verschillende soorten  media worden gebruikt. Ook zal een  educatieplan voor jongeren onderdeel  uitmaken van deze fase van de  voorlichting. De campagne, die naar  verwachting eind van dit kalenderjaar  van start zal gaan, zal elk jaar  geëvalueerd worden.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Ja. Mede om dat te voorkomen  wordt bewust opvallend staande  gehouden en geverbaliseerd ingeval  van constatering van  snelheidsovertreding.  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Grote snelheidsverschillen tussen  verkeersdeelnemers kunnen de  verkeersveiligheid bedreigen. De  nieuwe snelheidslimiet op  autosnelwegen sluit aan bij het  feitelijk rijgedrag van het merendeel  De Algemene Verkeersdienst van de  rijksdienst (AVD) heeft gedurende de  maand mei ruim 10.000 p.v.'s  uitgeschreven wegens overtreding  van de maximum snelheid op de  autosnelwegen. De gegevens van die  gemeentelijke politiekorpsen die ook  delen van het autosnelwegennet  hebben gecontroleerd moeten nog  verzameld worden via de Centrale  Politie Verkeerscommissie (CPVC).  De AVD is bepaald niet ontevreden  over het weggedrag van de  automobilisten. Het wegbeeld na 1  mei vertoont regelmatiger snelheden,  minder inhaalmanoeuvres, de hoge  snelheidspieken zijn verdwenen, en  er is minder harmonicawerking,  zodat er een gelijkmatiger  verkeersbeeld is ontstaan.  Een voorlopige bewerking van ruwe  meetgegevens van Rijkswaterstaat  duiden op eenzelfde conclusie.  De AVD heeft 1/3 van haar  operationele sterkte projectmatig  voor deze operatie ingezet en zal  deze inspanning blijven leveren, ook  gedurende de komende  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
