<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="taar voor te leggen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001692</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001692&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001692</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123664</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 572</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kamp, Dijkstal en Lucassen-Stauttener (allen V.V.D.) over wettelijke regeling van de jeugdhulpverlening.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 572</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">572</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kamp</persoon>
            <persoon>Dijkstal</persoon>
            <persoon>Lucassen-Stauttener</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-01-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1131</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1132</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="572" onderwerp="wettelijke regeling van de jeugdhulpverlening." indiendatum="30 januari 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lucassen-Stauttener</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Delen de bewindslieden de mening  dat, doordat de adviesbureaus voor  jeugd en gezin uit de rijksbijdragere- geling maatschappelijke dienstverle- ning fase I worden gehaald <voetnoot nummer="1"/>, afbreuk  wordt gedaan aan het decentralisatie- streven van het kabinet?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Welke motieven liggen ten grondslag  aan de beleidsmaatregel om een  reeds gedecentraliseerde werksoort  wederom te centraliseren?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe beoordelen de bewindslieden  het, dat door deze maatregel vooruit- gelopen wordt op een nog in te  dienen en te behandelen wetsvoorstel?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Mag uit de tekst worden afgeleid, dat  nog dit parlementaire jaar een  wetsvoorstel jeugdhulpverlening bij  deze Kamer zal worden ingediend?  Antwoord van Minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur),  mede namens de staatssecretaris van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur.  (Ontvangen 6 maart 1985)  1 en 2  Gezien de ontwikkelingen op het  terrein van de jeugdhulpverlening zijn  de Adviesbureaus voor jeugd en gezin  destijds nadrukkelijk voorlopig onder  de werkingssfeer van de Rijksbijdrage- regeling maatschappelijke dienstverle- ning fase I gebracht.  In de nota van toelichting bij de  Rijksbijdrageregeling is destijds dan  ook gesteld, dat in het kader van de  rapportages van de lnterdepartemen- tale Werkgroepen Residentiële  respectievelijk Ambulante en Preven- tieve Voorzieningen zou worden  bezien of toedeling van de Adviesbu- reaus voor jeugd en gezin aan het  gemeentelijk niveau ook voor de  toekomst de meest wenselijke  oplossing zou zijn. Mede gezien de  ingrijpende bezuinigingsoperatie op  het terrein van de jeugdhulpverlening  - die niet zonder versterking van de  ambulante zorg en pleegzorg kan  worden gerealiseerd - is besloten tot  een centrale financiering van de  Adviesbureaus. Deze bureaus hebben  immers een belangrijke taak bij de  begeleiding van vrijwillig geplaatste  pleegkinderen.  De uitvoerende hulpverlening, die  deze bureaus bieden, werd aanzienlijk  bemoeilijkt doordat zij met diverse  financieringswijzen in aanraking  kwamen. Harmonisatie van deze  financiering op rijksniveau is een  noodzakelijke voorwaarde om te  komen tot een daadwerkelijke verster- king van deze vorm van ambulante  zorg.  Overigens past deze maatregel in  het beleid zoals verwoord in de z.g.  IWAPV-rapporten en is deze reeds  aangekondigd in de brief aan Uw  Kamer bij de aanbieding van de «Nota  Pleegzorg in perspectief» (brief van 26  oktober 1983).  3 en 4  De beslissing om de Adviesbureaus  voor jeugd en gezin centraal te gaan  financieren is op beleidsinhoudelijke  gronden reeds aangekondigd bij de  indiening van de «Nota Pleegzorg in  perspectief» op 26 oktober 1983. Het  voornemen om te komen tot één  wettelijke regeling voor de jeugdhulp- verlening is echter neergelegd in het  regeringsstandpunt bij de z.g. IWRV- IWAPV-rapporten, dat in juli 1984 is  uitgebracht. Daarbij is gesteld, dat het  in de bedoeling ligt van de betrokken  bewindslieden van Welzijn, Volksge- zondheid en Cultuur en Justitie om bij  het aanbieden van de Ontwerp-Wel- zijnswet en de Ontwerp-Wet Gezond- heidszorg Maatschappelijke Dienstver- lening aan de Tweede Kamer een  voor-ontwerp van Wet op de jeugd- hulpverlening te publiceren. Ik ga  ervan uit dat het mogelijk zal zijn in  dit parlementaire jaar een voor-ont- werp van Wet op de jeugdhulpverle- ning te publiceren en voor commen- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Staatscourant van 28 december 1984, nr.  253.  Antwoord </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
