<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onderzeeboten, uiteindelijk vastge-" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001408</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001408&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001408</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114968</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 487</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (V.V.D.) over onder het poolijs operende Russische onderzeeboten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 487</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">487</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-02-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-03-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">963</item>
         <item attribuut="Eindpagina">964</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="487" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de marine van de  Sovjet-Unie beschikt over onderzee- boten, nucleair voortgestuwd en  uitgerust met ballistische raketten,  die in staat zijn door het poolijs te  breken om aan de oppervlakte te  komen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat onderzeeboten, die  onder h'Bt poolijs opereren slechts  kunnen worden opgespoord door  eveneens onder het poolijs varende  onderzeeboten, en niet door vliegtui- gen, helikopters of oppervlaktesche- pen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Betekent deze technologische  doorbraak aan Sovjetzijde, dat de  Sovjet-Unie over de mogelijkheid  beschikt, tenminste wanneer aan  Navo-zijde geen extra inspanning  wordt geleverd, om een verrassings- aanval met vanaf onderzeeboten  afgevuurde ballistische nucleaire  raketten uit te voeren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Houdt een extra inspanning aan  Navo-zijde in, dat een groter beroep  op nucleair voortgestuwde onderzee- boten moet worden gedaan om  onder het poolijs te verkeren,  waardoor zij minder kunnen bijdragen  In hoeverre kan het minder beschik- baar zijn van nucleaire onderzeeboten  in de Atlantische Oceaan opgevangen  worden door andere eenheden? Is dit  in het Navo-overleg al naar voren  gebracht, en is dit mogelijkerwijs een  van de 'force goals', voortkomend uit  het 'Conceptual Military Framework'?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Welke bijdrage levert de Koninklijke  Marine om aan deze veranderde  omstandigheden het hoofd te  bieden, mede in het licht van  mogelijke voornemens voor wat  betreft de samenstelling van de  Nederlandse vloot?  Toelichting  Zie Sunday Times Magazine van 8  december 1985.  Antwoord  Antwoord van minister De Ruiter  (Defensie). (Ontvangen 4 maart  1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De Sovjet-Unie beschikt over de  Typhoon SSBN, een onderzeeboot  van ongeveer 29.000 ton, onder  andere uitgerust met twintig raketten  van het type SS-N-20 die een bereik  hebben van maximaal 8300 km.  Deze onderzeeboot kan mogelijk een  niet al te dikke ijslaag doorbreken om  daarna raketten af te kunnen vuren.  Deze mogelijke capaciteit wordt  afgeleid van de constructie van de  toren en andere structurele voorzie- ningen die met dat doel lijken te zijn  De door de Sovjet-SSBN's meege- voerde ballistische nucleaire raketten  kunnen vanuit volledig door de  Sovjet-Unie gecontroleerde zeege- bieden en eigen havens worden  gelanceerd, waardoor, in theorie,  verrassingsaanvallen te allen tijde  uitvoerbaar zijn.  4 en 6  De inspanning op onderzeebotenbe- strijdingsgebied, die door de geza- menlijke bondgenoten, onder wie  Nederland, moet worden geleverd, is  afhankelijk van de totale omvang en  samenstelling van de onderzeeboot- bedreiging van de zijde van het  Warschaupact. Door operationele  taakverdeling worden onderzeeboot- bestrijdingseenheden zo ingezet, dat  optimaal gebruik wordt gemaakt van  de specifieke eigenschappen van de  verschillende platforms. Zouden in  dat verband redenen bestaan om in  het poolgebied voornamelijk nucleaire  onderzeeboten in te zetten, dan dient  dit gecompenseerd te worden door  in de overige gebieden meer nadruk  te leggen op de andere middelen.  Een en ander geeft op dit moment  geen aanleiding tot wijziging in de  Nederlandse bijdrage aan de onder- zeebootbestrijding.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">De taken en middelen worden tegen  elkaar afgewogen, in het kader van  zgn. «Force Requirements Studies».  Op basis daarvan wordt de algemene  Navo-Behoefte aan onderzeebootbe- strijdingsmiddelen, waaronder  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
