<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="king te doen verlenen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000962</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000962&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000962</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114522</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 44</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (CDA) over de voorgenomen sluiting van twee douanekantoren in België.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 44</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">44</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-09-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-09-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">89</item>
         <item attribuut="Eindpagina">90</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="44" onderwerp="de voorgenomen sluiting van twee douanekantoren in België." indiendatum="5 september 1985)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat het Belgische ministerie  van Financiën van Dlan is twee  douanekantoren aan de Nederlandse  grens, te weten het kantoor St.  Margriette (gemeente St. Laureins) en  het kantoor Boekhoute (gemeente  Assenede) respectievelijk grenzend  aan het Nederlandse St. Kruis (ge- meente Aardenburg) en Philippine  (gemeente Sas van Gent) te sluiten,  vanwege het tekort aan douaneperso- neel?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is over deze eventuele sluiting overleg  met de Nederlandse regering gevoerd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Erkent de staatssecretaris, dat bij een  eventuele opheffing Nederlandse  belangen sterk in het geding zijn, met  name de in- en uitvoer van de land- bouwprodukten en landbouwmachi- nes langs de kortste weg, aangezien  grote omwegen zouden moeten  worden gemaakt om de verplichte  formaliteiten te kunnen vervullen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Indien vraag 3 bevestigend wordt  beantwoord, is de staatssecretaris  dan bereid actie te ondernemen om  de dreigende sluiting te voorkomen  teneinde schade voor het Nederlandse  (en Belgische) bedrijfsleven niette  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Koning (Financiën). (Ontvangen 30  september 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. Het betreft hier 2 kleine, zgn.  hulpkantoren. Het kantoor Sint-Mar- griete-De Brakke is aan Nederlandse  zijde sinds 1971 voor het goederenver- keer gesloten. Aan Belgische zijde is  het voor dat verkeer uitsluitend open  op woensdagen van 9 tot 17 uur. Het  kantoor Philippine-Boekhoute is aan  Nederlandse zijde voor het goederen- verkeer geopend van maandag t/m  zaterdag van 10.30 tot 11.30 uur; aan  Belgische zijde van maandag t/m  vrijdag van 9 tot 15 uur en zaterdags  van 8 tot 16 uur. Opgemerkt zij dat  gedurende de uren dat die kantoren  zijn gesloten, goederen onder geleide  van een voor Benelux geldig douane- document daar de grens mogen  passeren. Dit geldt aan Nederlandse  zijde ook voor hetintra-Beneluxverkeer  waarvoor met de bevoegde inspecteur  een speciale regeling is getroffen.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het Belgische Ministerie van Financiën  heeft onlangs aan het Nederlandse  Ministerie van Financiën gevraagd  zich bij het Belgische voornemen aan  te sluiten. Op dit verzoek is nog geen  beslissing genomen, in afwachting  van de resultaten van een onderzoek  van het Nederlandse Ministerie van  Financiën naar de vraag of en in  hoeverre de openstellingsuren van de  kantoren aan de Nederlands-Belgische  grens herziening behoeven. Uit dat  openstellingsuren van het kantoor  Philippine-Boekhoute, geen werkaan- bod is voor de douane.  3 en 4  Gezien het vermelde onder 1 en 2,  ben ik van mening dat er geen  overwegende bezwaren behoeven te  bestaan tegen een sluiting van de  onderhavige kantoren aan Belgische  zijde. Voor zover het kennelijk in de  vraag bedoelde goederenverkeer met  betrekking tot grenslanderijen van die  wegen gebruik wenst te blijven  maken, kan dit krachtens een bestaan- de wettelijke ontheffing. Voorts is van  de zijde van het Belgische Ministerie  van Financiën voorgesteld een  speciale regeling te treffen voor de  garnalenvissers van Boekhoute die  hun vangsten lossen te Terneuzen en  deze via dit kantoor België invoeren.  Uiteraard ben ik bereid aan een  dergelijke speciale regeling medewer- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
