<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001764</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001764&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001764</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004275</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 550</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koekkoek en Van de Camp (beiden CDA) over een algemene Hindoebasisschool.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 550</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">550</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koekkoek</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-06-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ritzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-06-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1117</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1118</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1117" allpagenumbers="1117" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="'s Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="550" onderwerp="een algemene Hindoebasisschool." indiendatum="1994-06-3">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koekkoek</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-06-10">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich, dat u het in uw brief van 22 juli 1993 aan het Bestuur van de Vereniging Algemeen Hindoe Onderwijs Nederland (VAHON) - met de voorzitter van de Afdeling voor geschillen van bestuur van de Raad van State - niet ondenkbaar achtte dat genoemd Bestuur in aangepaste statuten op genoegzame wijze blijk zou kunnen geven van de eigen richting van de school? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend, dat de statuten van de Vereniging Algemeen Hindoe Onderwijs Nederland sinds 7 juli 1993 onder meer vermelden: Artikel 2 De vereniging heeft ten doel: het oprichten en instandhouden van Hindoebasisscholen op liberaal Hindoelevensbeschouwelijke grondslag, met als richtinggevend principe dat het individu door zijn kwaliteiten en aktiviteiten zelf zijn leven kan vormgeven. Artikel 4, tweede lid, derde volzin In ieder geval wordt de orthodoxe Bhramanistische Hindoestroming waarin de geboorte bepalend is voor de plaats van het individu door de leden niet onderschreven? Is het u bekend, dat de gemeenteraad van Den Haag in zijn vergadering van 28 april 1994 heeft besloten het verzoek van de VAHON voor een algemene Hindoebasisschool niet in te willigen, onder meer omdat geen sprake is van een nieuwe richting? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat de VAHON blijkens haar statuten een eigen richting binnen het hindoeïsme vertegenwoordigt, die afwijkt van de Sanatan Dharm, zoals het orthodoxe hindoedom zich aanduidt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, in het licht van de voorgeschiedenis van deze zaak, spoedig een beslissing te nemen op het beroep van de VAHON tegen het afwijzend besluit van de Haagse gemeenteraad? Zo ja, binnen welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. De VAHON heeft aangekondigd beroep bij mij te zullen instellen tegen de beslissing van de gemeenteraad van Den Haag. Gedurende de behandeling van het beroep van de VAHON zullen de argumenten van de gemeente Den Haag die hebben geleid tot de beslissing van 28 april 1994, waaronder die inzake het richtingsaspect, door mij worden getoetst. Inhoudelijke mededelingen over mijn beslissing op dit beroep kan ik thans nog niet doen. Wel ben ik voornemens de Kamer een afschrift te zenden van mijn beslissing, direct na de totstandkoming daarvan. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De snelheid waarmee de beslissing kan worden genomen is mede afhankelijk van de diverse actoren in de beroepsprocedure. Voorts dienen belanghebbenden te worden opgeroepen voor een hoorzitting. Aan de VAHON heb ik toegezegd te zullen bevorderen dat er binnen 1 maand nadat het beroepschrift, volledig gemotiveerd en vergezeld van alle relevante stukken, bij mij is ingediend een beslissing wordt genomen. Naar verluidt zal de VAHON het beroepschrift op 10 juni indienen: de mogelijkheid lijkt echter aanwezig dat het beroepschrift nog niet volledig zal zijn gemotiveerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
