<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001469</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001469&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001469</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107244</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 437</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weijers (C.D.A.) over de verrekening van inkomsten wegens niet genoten vakantie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 437</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">437</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Weijers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-11-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-02-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">869</item>
         <item attribuut="Eindpagina">870</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="437" onderwerp="de verrekening van inkomsten wegens niet genoten vakantie." indiendatum="10 november 1986)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Weijers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 februari 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">D e G r a a f</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Wat is de omvang van de groepen,  die door de nabetaling in de netto  sfeer erop vooruit, respectievelijk  achteruit zijn gegaan?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Acht de staatssecretaris het redelijk,  dat door een «fout» van de overheid  burgers financieel benadeeld c.q.  bevoordeeld worden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Acht de staatssecretaris dit niet in  strijd met de algemene beginselen van  behoorlijk bestuur, met name het  redelijkheids- en zorgvuldigheidsbe  ginsel? Zo nee, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zijn ook andere gevallen denkbaar,  waarbij uitkeringsgerechtigden  financieel benadeeld/bevoordeeld  worden door een nabetaling als  gevolg van een foutieve beleidsbeslis- sing van bijvoorbeeld de gemeentelij- ke sociale dienst?  Acht de staatssecretaris het in het  algemeen niet redelijk c.q. wenselijk  dat een nabetaling als gevolg van  een foutieve beleidsbeslissing in de  netto sfeer hetzelfde bedrag oplevert  als wanneer het bedrag op de  normale wijze was uitbetaald?  Is wetswijziging daarvoor noodzake- lijk?  Deze vragen worden gesteld n.a.v. de  schriftelijke antwoorden op eerdere  schriftelijke vragen, Aanhangsel nr.  3 5 .  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Over de omvang van de groepen  gerechtigden die door de nabetaling  in de netto sfeer erop vooruit  respectievelijk achteruit zijn gegaan,  vergeleken met de situatie waarin  verrekening op grond van het thans  onverbindend verklaarde besluit van  28 april 1983 in het geheel niet zou  hebben plaatsgevonden, was (en is)  geen cijfermateriaal voorhanden. Een  navraag binnen mijn departement en  bij de Vereniging van Directeuren van  Overheidsorganen voor Sociale  Arbeid (DiVoSa), die ik naar aanleiding  van deze vraag heb laten verrichten,  gaf (en geeft) onvoldoende houvast  voor een bevredigend antwoord. Uit  een in verband hiermee ingesteld  nader onderzoek is mij gebleken dat  het verzamelen van de door vragen- steller verlangde gegevens o.a. voor  de gemeentebesturen zeer belastend  zal zijn en veel tijd zal vergen. Dit  acht ik, gelet op de toch al extra  werkzaamheden die de gemeentebe- sturen in verband met de onderhavige  hersteloperatie moeten uitvoeren,  ongewenst.  2 en 3  Ik acht het in het algemeen redelijk  dat een «fout» van de overheid  zodanig wordt hersteld, dat daaruit  voor de betrokken burgers financieel  voordeel noch nadeel resulteert.  In dit geval heeft, door de gedane  betalingen, zo'n herstel in hoofdzaak  plaatsgevonden. Daarbij is het echter  mogelijk dat door de toepassing van  het wettelijk inhoudingssysteem  bijkomstige netto voor- en nadelen  optreden. Deze gevolgen van het  wettelijk inhoudingstraject moeten  als zodanig worden aanvaard. De  vraag of het niet corrigeren van deze  gevolgen strijd oplevert met de  algemene beginselen van behoorlijk  bestuur vergt een afweging van de  betrokken belangen. Ik meen dat de  financiële belangen van betrokkenen  niet opwegen tegen de grote  consequenties voor wetgeving en  uitvoeringspraktijk, die correctie van  de gevolgen van de gebruikelijke  premie- en belastingheffingssystema- tiek met zich zou brengen. Mijns  inziens kan derhalve niet worden  gesproken van strijdigheid met  algemene beginselen van behoorlijk  bestuur.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het zal altijd zo blijven, hoezeer ook  getracht wordt zulks te voorkomen,  dat er beslissingen door overheidsor- ganen worden genomen waarvan  achteraf door bijvoorbeeld de rechter  w o r d t vastgesteld dat zij niet correct  waren. Dit geldt dus ook voor sociale  diensten. Overloop van het ene naar  het daarop volgende kalenderjaar is  bij herstel van een «foutieve»  beslissing - en trouwens ook bij de  uitvoering van niet foutieve beslissin- </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
