<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="heb opgemerkt. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001115</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001115&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001115</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114675</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 195</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tazelaar (P.v.d.A.) over de kwartaalverslagen grondprijzen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 195</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">195</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tazelaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ploeg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">387</item>
         <item attribuut="Eindpagina">388</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="195" onderwerp="de kwartaalverslagen grondprij- zen." indiendatum="3 oktober 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tazelaar</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Waarom neemt u, bij het aangeven </vraag>
      <vraag nummer="1 ">van de gebieden waarin de grondprijs  in het tweede kwartaal van 1985 is  gestegen ten opzichte van het eerste  kwartaal, een franchise van 5% in  aanmerking en doet u zulks niet voor  het aangeven van de gebieden,  waarin een daling wordt geconsta- teerd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Acht u de volgende karakterisering  van het grondprijsniveau gebaseerd  op de door u versterkte gegevens  wellicht meer in overeenstemming  met de werkelijkheid:  a  in 17 van de 29 gebieden waarvoor  een vergelijking tussen 1e en 2e  kwartaal mogelijk is wordt geconsta- teerd:  a. een daling van de prijs in 2  gebieden,  b. een status-quo van het prijsni- veau in 7 gebieden en  c. een stijging van de prijs in 8  gebieden, waarvan een stijging van  meer dan 15% in 4 gebieden;  b  in 22 van de gebieden waarvoor  prijsnoteringen beschikbaar waren in  het tweede kwartaal 1985 lag het  gewogen gemiddelde grondprijsni- veau in 13 gebieden (ruim) boven  f 34000/ha, terwijl in 3 van de gebieden  boven f 34 000/ha lag, zodat in de  gehele eerste helft van 1985 in  ongeveer 2/3 van de gebieden  waarvoor noteringen beschikbaar zijn,  de prijzen (ruim) boven de f 34000/ha  lagen;  c. alleen in het noorden van het land  (Groningen, Friesland, Drente) en in  enkele steden in Noord-Holland ligt  de gewogen gemiddelde grondprijs  nog onder het niveau van f34000/ha;  d  het rekenkundig gemiddelde van de  75%-grensprijsniveaus lag voor de  provincie Overijssel, Gelderland,  Utrecht, Zuid-Holland, Zeeland,  Noord-Brabant en Limburg in het  tweede kwartaal 1985 op ruim  f45 000/ha.  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="1 2">Wilt u alsnog antwoorden op mijn  vraag  2  tot welk peil de grondprijzen  landelijk dan wel regionaal moeten  stijgen, ten einde de regering te  bewegen de Wet Agrarisch Grondver- keer in werking te doen treden?  <voetnoot nummer="1"/> Zie Kamerstuk 19200 Hoofdstuk XIV, nr. 10.  blz. 7, 8.  <voetnoot nummer="2"/> Zie mijn vragen van 20 augustus jl, aan- hangsel Handelingen nr. 2  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Ploeg  (Landbouw en Visserij). (Ontvangen 15  november 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Gelet op de grote belangstelling in de  media voor de recent in een aantal  gebieden optredende prijsstijgingen  De in de vraag gegeven karakterisering  van de ontwikkelingen op de grond- markt verdraagt zich met hetgeen in  het kwartaaloverzicht is aangegeven.  In het kwartaaloverzicht is evenwel  getracht dit beknopter te doen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In mijn notitie aan de Tweede Kamer  van 7 oktober 1983 (TK 83/84,18100,  nr. 7) ben ik ingegaan op de omstan- digheden die aanleiding kunnen zijn  het toetsingsstelsel van de Wet  Agrarisch Grondverkeer in werking te  doen treden. In zijn algemeenheid  geldt dat dit het geval is, indien er  sprake is van een prijsontwikkeling  die kan leiden tot een duurzame  ontwrichting van de grondmarkt. Deze  grondprijsontwikkeling zal evenwel  altijd in samenhang met de specifieke  - regionale - situatie dienen te  worden bezien. Bijzondere omstandig- heden in de agrarische bedrijvigheid  kunnen immers regionaal of plaatselijk  tot hoge grondprijzen leiden zonder  dat een duurzame ontwrichting  optreedt. De vraag is derhalve noch  eenduidig noch vooraf te beantwoor- den.  Naar mijn mening is thans geen  sprake van een duurzame ontwrichting  van de grondmarkt. Ik moge ter zake  voorts wijzen op hetgeen ik hierom- trent op 31 oktober jl. bij de behande- ling van de begroting van Landbouw  en Visserij voor het dienstjaar 1986  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
