<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001751</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001751&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001751</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091350</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 743</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Franssen (V.V.D.) over een onderzoek van de OESO naar het Nederlands onderwijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 743</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">743</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-06-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-07-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1493</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1494</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="743" onderwerp="een onderzoek van de OESO naar het Nederlands onderwijs." indiendatum="14 juni 1989)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 juli 1989) A l g e m e e n Het OESO-onderzoek waarnaar wordt verwezen betreft geen onderzoek naar het Nederlandse onderwijs, maar een onderzoek naar de stand van zaken van de Neder- landse economie. In dit onderzoek wordt in het kader van het arbeids- marktbeleid ook aandacht besteed aan onderwijsaspecten. Een review naar het Nederlandse onderwijs door de OESO zal in het voorjaar van 1990 plaatsvinden. Het in het kader van deze review opgestelde rapport over het Nederlandse onderwijs verschijnt in juli 1989. De OESO-examiners zullen in september 1989 het Nederlandse onderwijs hier te lande komen beoordelen om een rapport op te stellen voor het OESO onderwijscomité. De uiteindelijke review vindt plaats in dit comité in april 1990 op basis van het landrapport en het examinersrapport.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">D e e t m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Bent u van mening, dat er sprake is  van een scheve verhouding tusen  kosten en opbrengst van het Neder- landse onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Zo ja, wat zijn de oorzaken van deze  scheve verhouding?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het, ook door de OESO opgemerkte,  hoge uitvalpercentage in Nederland  sterk afwijkend van die in andere  OESO-landen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Speelt ook in het tertiair onderwijs  het geringe rendement van het  Nederlandse onderwijs een rol? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="4 ">W a t is de verklaring voor het feit, dat  de Nederlandse universiteiten traag  reageren op veranderende omstan- digheden en behoeften, zoals blijkt  uit de OESO-rapportage?  is.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Uit het OESO-cijfer blijkt, dat Nederland  internationaal gezien veel middelen besteedt  aan het tertiair onderwijs. Tegelijkertijd  blijkt, dat in de desbetreffende leeftijdsklasse  de onderwijsparticipatie niet opvallend hoog </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Neen. Ter toelichting het volgende.  Het vergelijken van de opbrengsten  van onderwijssystemen in interna- tionaal verband is een gecompli- ceerde materie. Op dit moment kan  hieraan slechts een beperkte indica- tieve waarde worden toegekend. In  het onderhavige rapport wordt de  opbrengst gemeten in behaalde  kwalificaties op secundair niveau.  Hierbij speelt allereerst de vraag wat  onder secundair niveau moet worden  verstaan. Zo worden de kwalificaties  behaald in het leerlingstelsel niet  meegeteld, hetgeen onder meer de  lage positie van de Duits sprekende  landen als Oostenrijk en de Bondsre- pubiiek Duitsland verklaart.  Voorts concludeert de OESO niet dat  het gemiddelde onderwijspeil van de  Nederlandse jongeren middelmatig  is, maar dat het Nederlandse  onderwijs in vergelijking met andere  OESO-landen een middenpositie  inneemt ten aanzien van het gemid- delde onderwijspeil van jongeren.  Deze conclusie kan worden genuan- ceerd omdat slechts vier landen  hoger scoren dan Nederland.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Er zijn geen internationaal verge~  lijkbare gegevens bekend over uitval- percentages, noch bij de OESO,  noch bij de Europese Gemeenschap.  Wei bestaat in OESO-verband het  project International Educational  Indicators, waaraan Nederland actief  deelneemt. Dit project moet leiden  tot indicatoren (waaronder het uitval- percentage) die internationaal verge- lijkbare waarde hebben. In het  verband van de Europese Gemeen- schap kan, ondanks het gemis aan  internationaal vergelijkbare  gegevens, wel worden geconstateerd  dat de uitvalproblematiek als een  algemene, voor alle Lidstaten,  geldende problematiek wordt  ervaren.  Tevens moet worden opgemerkt dat  de door de OESO gehanteerde  uitvalpercentages correctie  behoeven. Het betreft hier cijfers  over uitstroom uit het voltijd  onderwijs zonder afsluitend diploma.  Het is onjuist deze uitstroom gelijk te  stellen aan «drop-out» - gedefinieerd  Land  1983- 1 9 8 8 "  Andere publicaties  Oostenrijk  België  Zwitserland  Frankrijk  Engeland  Noorwegen  Nederland  Zweden  VS  Bondsrepubliek  Spanje  Finland  60  48  60  88  ca 60  - 30^10  52  80-90  - 57  52  63  66  38-65  90  55  - 81  70  - 47  - 69  5 6 '  " Studienerfolg - Aufwand und Ertrag,  Bonn, 1983 (blz. 38)  "" Convergence of growing variety: the  changing organization of studies, Stras- bourg, 1988, blz. 85  """ A. Charlot, Rendement des premiers  cycles universitaires et réussite des jeunes  bacheliers, in Formation-Emploi, no 24,  1988, blz 11-25  De uitkomsten van deze studies  geven de beperkte mate van  betrouwbaarheid aan. Met name het  verschil in uitkomsten voor België en  Zweden spreken in dat verband voor  zich. De Franse studie, waarnaar in  bovenstaande tabel  w o r d t verwezen,  is een cohort-studie. Daarin wordt  voor een cohort eerstejaars (1983)  aan de Franse universiteiten bezien  wat ze na drie jaar bereikt hadden.  Naast de 56% die een diploma  hadden behaald, was nog 25% bezig  met een studie. Dit soort cohort- onderzoek geeft de meest  betrouwbare rendementsgegevens,  maar het is echter naar zijn aard  langlopend en kostbaar.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In het Economie Review van de  OESO wordt als enige verklaring  voor de stelling dat de Nederlandse  universiteiten langzaam zouden  reageren op veranderende omstan- digheden en behoeften gegeven dat  de industrie gedwongen is speciale  cursussen te organiseren en te finan- cieren om in zijn personeelsbe- hoeften te kunnen voorzien. In het  kader van het overleg met de instel- lingen van w.o. wordt aan deze  problematiek aandacht besteed. Het  zijn in de eerste plaats deze instel- lingen die zorg moeten dragen voor  een dusdanige inrichting van hun  programma's dat een goede  aansluiting tussen initiële opleiding  en arbeidsmarkt kan plaatsvinden.  Door middel van voorlichtingsacties  (onder andere «Kies Exact») wordt  getracht het andere in het Economie  Review genoemde aspect (te weten:  langzame aanpassing van studenten- stromen aan wijzigingen op de  arbeidsmarkt) te beïnvloeden.  Overigens  w o r d t erop gewezen dat  er ook andersoortige indicaties zijn  die wijzen op een allerminst traag  adaptievermogen van de Neder- landse universiteiten, zoals de  ontwikkeling van de activiteiten  inzake contractonderwijs en contract- </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
