<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nog enige tijd zal vergen." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001223</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001223&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001223</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019609</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 210</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Beckers-de Bruijn (Groen Links), Verspaget (PvdA), Tommel (D66) en E. G. Terpstra (VVD) over Bangladesh.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 210</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">210</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Beckers-de Bruijn</persoon>
            <persoon>Verspaget</persoon>
            <persoon>Tommel</persoon>
            <persoon>Terpstra E.G.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-11-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Pronk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-12-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">427</item>
         <item attribuut="Eindpagina">428</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="427" allpagenumbers="427" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="210" onderwerp="Bangladesh." indiendatum="1991-11-14">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Terpstra E.G.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Hebt u kennis genomen van uitspraken van premier Khaleda Zia van Bangladesh, dat er geen sprake is van hongersnood in dit land? Hoe verhoudt dit zich tot berichten dat er sprake is van een «stille hongersnood»? <voetnoot nummer="1"/>Waarop zijn uw uitspraken gebaseerd, dat het in Bangladesh een stuk beter gaat met de mensenrechten en de democratie, en dat de nieuwe Bengaalse regering nu werkelijk prioriteit heeft gelegd bij armoedebestrijding? <voetnoot nummer="2"/> Hoe verhoudt dit zich tot een aantal ontwikkelingen die in de volgende vragen geschetst worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn in het «Land reclamation project» in het District Noakhali in Bangladesh in het begin wel bezitsrechten over grond toegewezen aan landloze gezinnen? Komen deze grondrechten nu in toenemende mate in handen van een kleine groep rijke boeren? Hoe is dit te verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt dit zich tot de Nederlandse voorwaarde aan de hulpverlening, dat juist landlozen bezitsrechten over grond moeten krijgen? Hoe kan er voor gezorgd worden, dat deze voorwaarde wordt nageleefd? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Wordt in het «Delta Development Project» in het district Khulna grote druk uitgeoefend om uitbreiding van garnalenkwekerijen toe te staan? Zullen hiervan slechts enkele al bevoorrechte mensen profiteren, ten koste van de armere vissers en boeren? Is deze garnalenkweek schadelijk voor het milieu? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal Nederland geen steun geven aan deze vestiging van garnalenkwekerijen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vormen cyclonen een groter gevaar voor de overleving van landloze boeren in Bangladesh dan de jaarlijkse overstromingen van de rivieren? Zo ja, welke gevolgen moet dit hebben voor de programma's ter voorkoming van en bescherming tegen de gevolgen van cyclonen en overstromingen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening, dat landhervorming en het betrekken van landlozen bij ontwikkelingsprogramma's in Bangladesh noodzakelijk is, omdat mensen toch op voor overstroming gevoelige gebieden gaan wonen? Welke perspectieven ziet u voor een beleid, dat op deze noodzaak inspeelt? Hebt u kennis genomen van studies van NORAD en een «Task force» van de interimregering van Bangladesh, die uitwijzen dat de bedijking van de drie grote rivieren in het kader van het «Flood Action Plan» negatieve gevolgen zal hebben voor het milieu, de visserij en de landbouw, en voorbijgaat aan de positieve effecten van jaarlijkse overstromingen? Kunt u de belangrijkste conclusies van deze studies weergeven? </vraag>
      <vraag nummer="10">Geven deze gegevens aanleiding om de noodzaak van aanpassing van het programma te bekijken, dan wel de bijdrage aan het programma te heroverwegen, of zijn deze negatieve gevolgen voldoende ondervangen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat is uw mening over de opvatting uit het rapport van de «Task force» en een document voor het Internationale Watertribunaal, dat het «FAP 20 Compartimentalization Pilot Project» bijna een herhaling is van een eerder pilotproject? Zijn de ervaringen met dit eerdere project voldoende bestudeerd, en zijn de uitkomsten hiervan meegenomen bij de voorbereiding van het nieuwe pilotproject? </vraag>
      <vraag nummer="12">Wat is de omvang van de Nederlandse kunstmesthulp aan Bangladesh? Wat is de bijdrage van deze hulp aan het totstandbrengen van duurzame landbouw en armoedebestrijding? Gelden in dit geval dezelfde argumenten als voor opstelimg geweest? Wat vindt u van dit beleid? Op welke wijze kan gewaarborgd worden, dat de armsten hierdoor niet in een extra nadehge positie komen te verkeren? </vraag>
      <vraag nummer="15">Worden er bij bevolkingsprogramma's in Bangladesh «incentives» gegeven om sterilisatie te bevorderen? Welke gevolgen heeft dit voor de Nederlandse steun aan deze programma's? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1991-10-12" bron=" Zie bijvoorbeeld Algemeen Dagblad"> Zie bijvoorbeeld Algemeen Dagblad, 12 oktober 1991</noot>
         <noot nummer="2"> IPS van 23 oktober jl</noot>
         <noot nummer="3" titel="Ecology and the disaster"> zie bv een bijdrage «Ecology and the disaster» van Prof W. van Vierssen van het IHE te Delft. Ten bate van de garnalenkweek wordt zout water in binnenzeeën gebracht, met nadelige gevolgen voor natuur en milieu</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="Pronk" functie="minister" afdeling="Ontwikkelingssamenwerking" mededelingdatum="1991-12-6">Mededeling van minister Pronk (Ontwikkelingssamenwerking). (Ontvangen 6 december 1991) Met verwijzing naar uw brief. dd. 15 november 1991, waarbij u mij hebt toegezonden de door uw leden der Kamer Beckers-de Bruijn, Verspaget, Tommel en Terpstra overeenkomstig artikel 121 van het Reglement van Orde van de Tweede Kamer bij u ingediende vragen, deel ik u mee dat vanwege het feit dat de vragen voor nadere informatie aan de Ambassade zijn voorgelegd de voorbereiding van de antwoorden </mededeling>
</kvr>
