<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000594</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000594&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000594</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000594</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 259</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis en Klein Molekamp (beiden VVD) over CFK's.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 259</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">259</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Klein Molekamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-11-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Boer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-12-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">519</item>
         <item attribuut="Eindpagina">522</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="519" allpagenumbers="519 520 521 522" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 -7398" uitgever="'s-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="259" onderwerp="CFK's." indiendatum="1994-11-25">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Klein Molekamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Brengt het verbod per 1 januari 1995 op de produktie, de import, en het verhandelen van CFK's <voetnoot nummer="1"/> voor diverse betrokkenen in de praktijk grote problemen met zich mee? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er nu ten behoeve van de bestaande installaties in bijvoorbeeld de levensmiddelensector een voorraad aan CFK's nodig die na 1 januari 1995 niet meer gebruikt kan worden? Deelt u de zorg, dat aan de doelgroep van CFK-betrokkenen geen afdoende mogelijkheden zijn aangeboden om van haar bestaande voorraad af te komen? Is er kans dat deze voorraad op de buitenlandse markt aangeboden wordt of op illegale wijze verdwijnt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid mee te werken aan een systeem waarbij de bestaande voorraad wordt gebruikt voor de koelketen onder regie van de branche om redelijkerwijze tot een nette, legale wijze van afbouw van bestaande CFK's te komen? Is de voorlichting aan de eindverbruikers tot nu toe kennelijk onvoldoende geweest, omdat deze voor een groot deel zelfs niet op de hoogte lijken te zijn van de nieuwe regelgeving op het gebied van de CFK's? Zo ja, bent u voornemens aan deze kennelijke onwetendheid van de eindverbruikers spoedig een einde te maken? Op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het denkbaar dat eindverbruikers vanwege die onwetendheid een installatie aanschaffen die niet meer aan de Nederlandse regelgeving voldoet, waardoor erkende Nederlandse bedrijven een nadeel kunnen ondervinden door het verlies van marktaandeel aan buitenlandse en niet gecertificeerde bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe wilt u de controle vanaf 1 januari 1995 aanpakken opdat de regelgeving naar de letter en de geest wordt toegepast met vermijding van situaties als bedoeld in vraag 8? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening, dat bij een efficiënte verdeling van toezichthoudende taken de Stichting Erkenningsregeling voor de Uitoefening van het Koeltechnisch Installatiebedrijf (STEK) zijn eigen leden kan controleren zodat de Inspectie Milieuhygiëne zich toe kan leggen op de niet bij STEK aangesloten bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de stelling, dat de certificeringsregeling met betrekking tot de CFK's vooral voor kleinere bedrijven en bedrijven die de CFK's alleen als nevenactiviteit gebruiken onevenredig hoge kosten met zich meebrengt? </vraag>
      <vraag nummer="11">Zo ja, bent u dan bereid de certificeringsregeling met betrekking tot CFK's zodanig aan te passen dat het onderscheid in zowel de grootte van bedrijven als het aandeel in bedrijfsactiviteiten beter in de regelgeving en de tarifering tot zijn recht komt? </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u voornemens het verbod per 1 januari 1995 op de produktie, de import, en het verhandelen van CFK's op te schorten danwel anderszins een overgangsperiode in te voeren c.q. als bedoeld in vraag 4 als de nu genoemde knelpunten niettijdig vóór 1 januari 1995 zijn of kunnen worden opgelost? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> CFK's = chloorfluorkoolwaterstoffen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="2">Neen. Met ingang van 1 januari 1995 is het produceren, importeren en verhandelen van nieuw geproduceerde CFK's verboden. Ten behoeve van bestaande koelinstallaties in de levensmiddelensector acht ik het gebruik van eventueel bestaande voorraden nieuw geproduceerde CFK's vanaf 1-1-1995 niet meer noodzakelijk. Een koelinstallatie behoort namelijk lekdicht te zijn teneinde emissies van CFK's naar de atmosfeer te voorkomen. Om die reden is de Regeling lekdichtheidsvoorschriften koelinstallaties (Stcrt. 1993, 52) tot stand gebracht die zulks dient te waarborgen. Indien voor servicedoeleinden CFK's nodig zijn, dan is dat ten behoeve van alternatieve koudemiddelen, als gevolg waarvan de behoefte aan CFK's sterk kan afnemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Met de betrokken doelgroep worden, naar ik aanneem, de leveranciers en distributeurs van CFK's, alsmede de koeltechnische installatiebedrijven bedoeld. Deze doelgroep participeert in het kader van het CFK-aktieprogramma in een daarvoor in 1990 aparte ingestelde Werkgroep Koeltechniek, waarvan de voorzitter zitting neemt in de CFK-commissie (Stcrt. 1990, 205). Op basis van het reductieschema uit het CFK-aktieprogramma en het permanente overleg in de Werkgroep Koeltechniek is de betrokken doelgroep van meet af aan betrokken geweest bij de totstandkoming van de regelgeving voor CFK's en dus ook het verbod op CFK's dat per 1 januari 1995 van kracht wordt. Voor zover de betrokken doelgroep heeft verzuimd te anticiperen op de regelgeving, waarvan zij van meet af aan op de hoogte is geweest, en mede gelet op het feit dat zij willens en wetens handelsvoorraden nieuw geproduceerde CFK's heeft aangelegd die de voor het jaar 1994 bestaande CFK-behoefte ruimschoots overschrijden, acht ik het niet mijn taak om mogelijkheden aan bedrijven te bieden om van deze bestaande handelsvoorraden af te komen. In het kader van de met de CFK-commissie gemaakte afspraken mocht en mag ik er immers op vertrouwen dat het bedrijfsleven dat in het CFK-aktieprogramma participeert, zich aan de gemaakte afspraken houdt en rekening houdt met de bij haar bekende verbodsbepalingen. Neen. In de vraagstelling wordt een systeem, op grond waarvan in 1995 bestaande voorraden CFK's worden verhandeld ten behoeve van onderhoud aan koelinstallaties, als een legale wijze van afbouw van bestaande voorraden CFK's beschouwd. Uiteraard is dit een onjuiste voorstelling van zaken omdat het bezit van CFK's voor handelsdoeleinden, alsook het verhandelen van CFK's, met ingang van 1 januari 1995 verboden is en uit dien hoofde dus als een illegale handelwijze moetworden beschouwd. Voor zover ik deze vraag moet interpreteren als de vraag of ik bereid ben om gedurende een bepaalde periode te gedogen dat artikel 2 van het Besluit inzake stoffen die de ozonlaag aantasten wordt overtreden door de koeltechnische branche, luidt mijn antwoord eveneens afwijzend. Het kan immers niet zo zijn dat na een periode van ruim vier jaar, waarin in het kader van het CFK-aktieprogramma een gezamenlijke invulling gegeven aan zowel de vrijwillige afspraken uit het CFK-aktieprogramma als de wettelijke maatregelen die daarbij zijn afgesproken, en waarbij met name de koeltechniek heeft aangedrongen op zeer strenge handhaving van de regelgeving, thans overtreding van deze bepalingen wordt gedoogd. Bovendien ben ik van mening dat een gedoogregeling met betrekking tot wettelijke bepalingen die in het kader van het CFK-aktieprogramma zijn overeengekomen, voor bedrijven die zich niet op de komende verbodssituatie hebben voorbereid een beloning betekent en richting de mening dat de bekendheid van gebruikersorganisatie thans voldoende is. Gebruikers van koelinstallaties zijn evenwel een moeilijk bereikbare doelgroep. De noodzaak tot gebruikersvooriichting heb ik dan ook steeds onderkend. Sinds de inwerkingtreding van de regelgeving (1993) is een intensieve voorlichting door mijn ministerie verzorgd over de inhoud en de gevolgen van deze regelgeving. Medio dit jaar is, in samenwerking met het ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, een uitgebreide voorlichting verzorgd voor gebruikers van koelinstallaties in de land– en tuinbouwsector en onlangs is wederom een voorlichtingsbrochure uitgegeven die breed is verspreid onder branche-organisaties en vakbladen en met name gericht is op de detailhandel, de horeca en de levensmiddelenbranche. In samenwerking met de gebruikersorganisaties en bedrijfsschappen zijn bovendien in de afgelopen jaren tal van activiteiten ontplooit om gebruikers over de onderhavige regelgeving te informeren. Er zijn echter beperkingen aan de mogelijkheden die voor dit doel beschikbaar zijn, alsook aan de effecten die van voorlichting mogen worden verwacht in de zin van het beïnvloeden van keuzes van ondernemers. Ik ben van mening dat gebruikers van koeltechniek thans in voldoende mate zijn geïnformeerd over de CFK-regelgeving. Er moet echter niet worden uitgesloten dat ook gebruikers van koeling er soms bewust voor kiezen om af te wachten. geïmporteerde koelinstallaties, aan de Nederlandse voorschriften dienen te voldoen, kan zulks niet leiden tot enig marktverlies aan buitenlandse bedrijven. Immers, ook buitenlandse bedrijven dienen in Nederland te werken volgens de Nederlandse voorschriften. Evenzo dienen buitenlandse bedrijven die in Nederland koelinstallaties installeren door STEK erkend te zijn of, voor zover zij als onderaannemers worden ingehuurd, te werken onder eindverantwoordelijkheid van een STEK-erkend bedrijf. De STEK-erkenningsregeling is dan ook opgezet als een open erkenningsregeling waarbij ook de erkenning van buitenlandse bedrijven, ter voorkoming van handelsbelemmeringen, wel degelijk tot de mogelijkheden behoort. In de vraagstelling wordt ook gesproken over de mogelijkheid dat STEK-erkende bedrijven hun marktaandeel kunnen verliezen aan niet gecertificeerde bedrijven. Dit is per definitie uitgesloten omdat op grond van artikel 10 van het Besluit inzake stoffen die de ozonlaag aantasten het verrichten van onderhouds– en installatiewerkzaamheden uitsluitend is toegestaan aan STEK-erkende bedrijven. Ook dit voorschrift wordt intensief gehandhaafd in het kader van het CFK-handhavingsprogramma van de Inspectie Milieuhygiëne. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Uit het CFK-controleprogramma 1995 van de Inspectie Milieuhygiëne blijkt dat in 1995 veel aandacht uitgaat naar de koeltechnische branche. Zo is in kent een tweeledig doel. Naast de eisen die aan de gebruikers zijn gesteld met betrekking tot controle en onderhoud van de koelinstallaties die onder hun beheer vallen, is het ook de verwachting dat langs deze weg de niet door STEK-erkende bedrijven in beeld zullen komen. Ook zal controle bij de handelaren en distributeurs van koudemiddelen informatie genereren over bedrijven die koudemiddelen leveren in Nederland. Bedrijven die koudemiddel afnemen maar niet door STEK zijn erkend, worden nu, maar ook in 1995 bezocht door de Inspectie Milieuhygiëne. Door de wijze waarop de controle is opgezet, verwacht ik dat het structureel niet naleven van de erkenningseis niet mogelijk zal zijn. Gelet op het grote aantal koelinstallaties dat zich in Nederland bevindt, kunnen evenwel incidentele overtredingen voorkomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Ja. Deze werkafspraak is reeds in 1993 gemaakt tussen STEK en de Inspectie Milieuhygiëne. Dat het in incidentele gevallen is voorgekomen dat installateurs kort na elkaar zijn bezocht door beide instanties, heeft te maken met de overgangsregeling die voor de erkenningsregeling bestond. (Nog) niet-erkende bedrijven mochten onder bepaalde voorwaarden koeltechnisch werk uitvoeren. Hierop is door de Inspectie Milieuhygiëne op verzoek van STEK gecontroleerd. STEK heeft zelf door INTRON inspecties laten uitvoeren op het voldoen aan de erkenningseisen door de voorlopig erkende bedrijven een milieuhygiënisch zorgvuldige wijze koeltechnische handelingen te verrichten. Voorts zijn in het kader van de Regeling lekdichtheidsvoorschriften koelinstallaties (Stcrt. 1993, 52) op grond waarvan de STEK-erkenningsregeling is gebaseerd, voorschriften gesteld die ten minste noodzakelijk zijn om de lekdichtheid van koelinstallaties te verbeteren. Dat dit noodzakelijk is moge blijken uit het feit dat enkele jaren geleden koelinstallaties nog regelmatig werden leeggeblazen naar de atmosfeer en bij normaal gebruik lekverliezen optraden van 30-50% van de koudemiddelinhoud per jaar. Een onlangs uitgevoerd meetprogramma, waarvan de rapportage binnenkort zal worden voltooid, heeft uitgewezen dat de correctie naleving van de lekdichtheidsvoorschriften door STEK-erkende installateurs ertoe leidt dat de optredende lekverliezen kunnen worden gereduceerd tot 3-16% van de koudemiddelinhoud op jaarbasis. Hoewel ik ook dat percentage uit milieuhygiënisch oogpunt nog te hoog acht, betekent dit mijns inziens dat deze voorschriften geenszins overbodig zijn en dat verdere inspanningen noodzakelijk zijn om de lekdichtheid van koelinstallaties te verbeteren. De vraag of bedrijven waarvan koeltechniek een nevenactiviteit is, als gevolg van deze regelgeving onevenredig hoge kosten met zich meebrengt moet ik ontkennend beantwoorden omdat ongeacht de vraag of koeltechniek een nevenactiviteit is, dezelfde milieuhygiënische zorgvuldigheid Overigens kan ik U berichten dat de STEK-tarieven marktconform zijn en in 1994 ten gunste van de kleinere bedrijven reeds met ruim 10% zijn verlaagd. Thans overweegt STEK bovendien voor 1995 opnieuw een tariefsverlaging voor kleinere bedrijven tot stand te brengen van circa 10%. Deze tariefsverlagingen zijn mogelijk omdat thans de relatief kostbare opstart– en introductiefase van de STEK-erkenning voorbij is. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Voor het antwoord op deze vraag verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 10. </antwoord>
      <antwoord nummer="12">Neen. Voor de motivering voor mijn antwoord verwijs ik naar mijn antwoord op vraag 4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Kamerstukken II 1989/90, 21 137, nr. 25</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
