<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van dat besluit is in voorbereiding. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001779</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001779&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001779</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099493</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 836</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kosto (P.v.d.A.) over het beperkende regime voor gegijzelde personen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 836</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">836</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-08-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-09-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1681</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1682</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="836" onderwerp="het beperkende regime voor gegijzelde personen." indiendatum="15 augustus 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kosto</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Heeft het personeel van het huis van  bewaring te 's-Gravenhage geweigerd  bloemen en een boek in ontvangst te  nemen van relaties van de op last van  de rechter-commissaris gegijzelde  redactiechef van de Delftse Courant,  Rob van Es, die werden aangedragen  om het lot van de betrokkene iets  draaglijker te maken?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft bedoeld personeel zich daarbij  beroepen op regelgeving terzake uit  1928?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Acht u het noodzakelijk, dat gegijzelde  personen in alle gevallen worden  onderworpen aan het tot beperkingen  leidende regime, dat voor het overige  op goede gronden geldt in huizen  van bewaring? Zo ja, waarom?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Acht u het achteraf gezien juist en  ook voor eventueel toekomstige  gevallen gewenst, dat voor gegijzelde  personen een sterk beperkend  regime geldt dan wel zal worden  opgelegd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Acht u termen aanwezig om bestaan- de bepalingen voor de tenuitvoerleg- ging van gijzelingen te herzien?  Toelichting:  Het mag duidelijk zijn dat vragensteller  zich niet wil begeven in de vraag of  de rechter in het onderhavige geval  terecht het dwangmiddel van  gijzeling heeft toegepast.  Antwoord  Antwoord van minister Korthals  Altes (Justitie). (Ontvangen 9  september 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het personeel heeft zich niet uitdruk- kelijk op bedoelde regelgeving, te  weten het Gijzelingsbesluit 1928,  beroepen.  3 en 4  Gijzeling dient in een huis van  bewaring ten uitvoer te worden  gelegd. Ten aanzien van gegijzelden  geldt echter een bijzonder regiem dat  is neergelegd in voormeld besluit.  Dat regiem is ruimer dan het in een  huis van bewaring gebruikelijke  regiem.  Op grond van artikel 12 van het  Gijzelingsbesluit kan de gegijzelde  boeken en tijdschriften verkrijgen;  het invoeren van boeken van relaties  is niet toegestaan. Bloemen kunnen  in beginsel alleen worden geweigerd  als de invoer de overzichtelijkheid  van de cel van de ontvanger in  gevaar zou brengen. Nu dat in dit  geval niet het geval was, was er voor  de weigering geer: grond.  Het Gijzelingsbesluit is op verschillen- de onderdelen verouderd en niet  meer goed toepasbaar binnen de  huidige organisatiestructuur van de  huizen van bewaring. Een wijziging  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
