<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000445</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000445&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000445</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000445</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 111</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over de uitspraak van het Europese Hof van Justitie in de zaak-Vroege.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 111</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">111</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-09-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Melkert</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-10-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">221</item>
         <item attribuut="Eindpagina">222</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="221" allpagenumbers="221" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="111" onderwerp="de uitspraak van het Europese Hof van Justitie in de zaak-Vroege." indiendatum="1994-09-29">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-10-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Melkert</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u de uitspraak van het Europese Hof van Justitie in de zaak-Vroege? </vraag>
      <vraag nummer="2">Moeten pensioenfondsen op grond van deze uitspraak de uitsluiting van werknemers op grond van hun arbeidsduur met terugwerkende kracht vanaf 6 april 1976 ongedaan maken en de gevolgen voor alle betrokkenen herstellen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de pensioenfondsen daartoe aan te sporen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. Vooropgesteld moet worden dat de vraag of de pensioenfondsen op grond van deze uitspraak de uitsluiting van werknemers op grond van hun arbeidsduur met terugwerkende kracht tot 6 april 1976 ongedaan moeten maken uiteindelijk ter beantwoording is aan de nationale rechter. Dit vloeit reeds voort uit het gelijktijdig met de uitspraak in de zaak Vroege gewezen arrest in de zaak Fisscher, waarin het EG-Hof onder meer tot de conclusie is gekomen, dat de nationale regels betreffende de in het nationale recht geldende beroepstermijnen kunnen worden tegengeworpen aan werknemers die hun recht op aansluiting bij een bedrijfspensioenregeling doen gelden, mits deze regels voor dit soort vorderingen niet ongunstiger zijn dan voor soortgelijke nationale vorderingen en zij het in de praktijk niet onmogelijk maken om het aan het gemeenschapsrecht ontleende recht uit te oefenen. In de zaak Vroege is nog geen uitspraak gedaan door de nationale rechter. Ik kan thans dus slechts in zeer algemene bewoordingen op deze vraag ingaan. De vraag óf het Europese recht ertoe dwingt dat de uitsluiting van werknemers van een pensioenregeling op grond van hun arbeidsduur ongedaan wordt gemaakt over de periode 1976-1990, kan riiet in zijn algemeenheid worden beantwoord. Het staat op voorhand immers niet vast dat in die periode uitsluiting op grond van deeltijdwerk steeds uitsluiting op grond van geslacht met zich meebracht. Aan de hand van de door het Hof in het arrest Bilka omschreven criteria moet in het concrete geval worden bepaald of de uitsluiting op grond van deeltijdwerk een door het EG-recht verboden discriminatie naar geslacht vormt. Dit hangt af van de concrete omstandigheden van het geval. Ook hieromtrent heeft uiteindelijk de nationale rechterte oordelen. De vraag naar de terugwerkende kracht houdt - zoals het EG-Hof heeft uitgesproken - nauw verband met de in het Nederlandse recht geldende verjaringstermijnen. De algemene verjaringstermijn in het Burgerlijk Wetboek is twintig jaar. Voor bepaalde vorderingen zijn evenwel termijnen van vijf jaar van toepassing. De vordering tot deelneming in een pensioenregeling wordt geacht betrekkelijk te zijn tot een arbeidsovereenkomst. In dat geval geldt de laatstgenoemde termijn. Mede afhankelijk van de toepasselijke termijn verschillen ook de regels met betrekking tot de aanvang van de verjaringstermijn. Of de individuele werkgever, of de uitvoerder van een pensioenregeling, zich in het concrete geval wil beroepen op verjaring is een kwestie die aan hem ter beoordeling staat. De rechter mag een verjaringstermijn niet ambtshalve toepassen. Indien een beroep wordt gedaan op verjaring zal de rechter in het individuele geval moeten beoordelen of de toepassing daarvan in overeenstemming is met de redelijkheid en de billijkheid. Voorts zal hij, als gezegd, moeten nagaan of het beroep op verjaring het in de praktijk niet onmogelijk maakt om het </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
