<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001071</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001071&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001071</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106846</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 38</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mateman (C.D.A.) over burgemeestersvacatures in herindelingsgebieden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 38</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">38</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mateman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-09-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-10-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">73</item>
         <item attribuut="Eindpagina">74</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door  d e regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="37" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Algemene Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Is de minister-president, gelet op de  uitspraak van de Afdeling Rechtspraak  van de Raad van State van 2 oktober  1986, alsnog bereid de amendemen- ten van de fracties van  C D A . en  V.V.D. op het ontwerp-regeerakkoord  ter beschikking van deze Kamer te  stellen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, is de minister-president bereid  deze amendementen voor het a.s.  weekeinde over te leggen, opdat zij  kunnen worden betrokken bij de  voorbereiding van de algemene  politieke beschouwingen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="10">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja (zie kamerstuk 1 9 555, nr. 30).  38  Vragen van het lid  M a t e m a n  (C.D.A.) over burgemeestersvacatu- resin herindelingsgebieden. (lngezon- den 25 september 1986)  </antwoord>
      <antwoord nummer="1 ">Bevinden de herindelingsplannen in  de provincie Groningen zich nog in  de eerste fase en zal het derhalve  nog minimaal drie jaar kunnen duren,  zelfs bij min of meer ongewijzigde  voortzetting van het in het verleden  gevoerde herindelingsbeleid,  alvorens een en ander eventueel  geëffectueerd zal worden?  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Is de circulaire  d d . 19 april 1983 (nr.  BK  8 3 / 1 2 8 7 ) inzake openstelling van  burgemeestersvacatures in herinde- lingsgebieden nog steeds van kracht?  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">W a a r o m zijn in de gemeente 'tZandt  een  f u l l t i m e waarnemend en in de  gemeente Bierum een part-time  waarnemend burgemeester be- noemd?  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">W a a r o m is ten aanzien van deze  gemeenten afgeweken van de  richtlijnen van de circulaire, genoemd  in vraag 2?  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Is de minister alsnog bereid deze  gemeenten via de gebruikelijke  sollicitatieprocedure voor het  burgemeestersambt open te stellen?  Antwoord Antwoordvan minister  V a n Dijk  (Binnenlandse Zaken). (Ontvangen 3  oktober 1986)  </antwoord>
      <antwoord nummer="1 ">Gedeputeerde Staten van Groningen  hebben ter afsluiting van de zoge- naamde eerste fase van de gemeen- tewettelijke procedure bij brief van  3 0 mei 1 986 mijn ambtsvoorganger  verzocht hen uit te nodigen tot het  opstellen van een  o n t w e r p r e g e l i n g  conform artikel 160, tweede lid van  de Gemeentewet. Naar verwachting  zal de Staatssecretaris van Binnen- landse Zaken binnen enkele weken  haar standpunt ter kennis van het  provinciaal bestuur brengen. Op  grond van de daarvoor geldende  bepalingen van de Gemeentewet en  mede gelet op de intenties van het  provinciaal bestuur een spoedige  voortgang te waarborgen, mag ervan  worden uitgegaan dat het provinciaal  bestuur van Groningen in de tweede  helft van 1987 het advies als bedoeld  in artikel 162, derde lid van de  Gemeentewet ter kennis van de  staatssecretaris zal brengen.  Op basis van het vorenstaande ga  ik ervan uit dat in de loop van het  parlementaire jaar  1 9 8 7 / 1 9 8 8 de  behandeling van een wetsvoorstel tot  gemeentelijke herindeling van  Groningen bij de beide Kamers der  Staten-Generaal aanhangig kan  worden gemaakt. Het streven is erop  gericht  o m de herindeling Groningen  op 1 januari 1989 te effectueren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Van afwijken van de geldende  procedure is geen sprake, aangezien  zoals uit de beantwoording van vraag  1 kan worden opgemaakt, de  effectuering van de voorgestane  gemeentelijke herindeling binnen een  termijn van drie jaren is te verwachten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Gelet op het antwoord op vraag 4 is  deze vraag niet  o p p o r t u u n .  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
