<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001867</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001867&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001867</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115427</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 946</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rey (V.V.D.) over de wielomtrek van winkelwagens.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 946</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">946</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-07-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-08-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1883</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1884</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1883 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="946" onderwerp="de wielomtrekvan winkelwagens." indiendatum="3 juli 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 augustus 1986)">
         <antwoorder functie="Minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Smit-Kroes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het de staatssecretaris bekend, dat  de wielomtrek van de winkelwagens  te klein is, waardoor problemen bij  de remtestbank ontstaan <voetnoot nummer="1"/>?  Is het de staatssecretaris bekend, dat  i.v.m. de kleine wielomtrek soms  winkelwagens worden geweigerd bij  keuringsstations?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat denkt de staatssecretaris te  gaan doen om aan de bezwaren die  bij de Nederlandse Melkhandelaren  Organisatie op dit punt leven  tegemoet te komen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan de staatssecretaris nader  uiteenzetten waarom hij niet aan de  bezwaren zoals geuit door de NMC,  tegen het inkomstendervende effect  van de keuringen tegemoet wenst te  komen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Waarom wenst de staatssecretaris  niet in te gaan op het voorstel van de  NMO om de wagens eens in de drie  jaar te laten keuren?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Blijft de staatssecretaris bij zijn  weigering de speciale status van de  rijdende winkelwagens in het kader  van de algemene periodieke keuring  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Er kan niet worden gezegd, dat de  wielomtrek van winkelwagens in het  algemeen zo klein is, dat daardoor  problemen ontstaan op de remtest- banken. In een aantal gevallen kan dit  echter wel het geval zijn.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Een keuringsinstantie kan op grond  van de aan haar verleende erkenning  verplicht zijn een ter keuring aange- boden voertuig te weigeren, indien  het voertuig in de betrokken keurings- plaats redelijkerwijs niet kan worden  gekeurd, gelet op onder andere de  vrije ruimte onder de onderzijde van  het voertuig. Bij een aantal winkelwa- gens waarvan de wielomtrek klein is,  kan bij plaatsing van het voertuig in  een rollenremtestbank, de onderzijde  de vloer raken, waardoor geen  rembeproeving kan worden uitge- voerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De problematiek met betrekking tot  de keuring van winkelwagens richt  zich voornamelijk op de rembeproe- ving.  Voor de rembeproeving staan 2  methoden ter beschikking:  - een remproef op de weg en  - een beproeving op een remtest- bank.  Voor een volledig ingerichte winkel- wagen is een remproef op de weg  niet geschikt, zodat, met uitzondering  In een eerdere briefwisseling is de  NMO gewezen op een tweetal  mogelijkheden de bijkomende kosten  van een keuring te beperken.  1. de keuring gelijktijdig te laten  geschieden in combinatie met een  grote onderhoudsbeurt die elk  voertuig toch periodiek zal moeten  ondergaan, of  2. het voertuig te laten keuren op  een moment dat het voertuig toch  leeg is, bij voorbeeld in een vakantie- periode.  Het aantal probleemgevallen zal  hierdoor met enige goede wil zeer  beperkt blijven zodat een algemene  aanpassing van de regelgeving  inzake de periodieke autokeuring  hiervoor niet gerechtvaardigd is.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De berekening van de NMO gaat uit  van een voertuigpark van 2500  voertuigen met problemen. Echter  gelet op de bij vraag 3 gereleveerde  beproevingsmogelijkheden en  aanbevelingen de uitvoering van de  keuring op een geschikt tijdstip te  plannen zal deze berekening zeker  niet meer te handhaven zijn.  Overigens zal ieder bedrijfsvoertuig  dat voor de keuring moet komen niet  productief zijn en een zeker inkom  stenverlies opleveren. Dit verlies is  ook van toepassing op andere  voertuigen dan winkelwagens.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Artikel 9a van de Wegenverkeerswet  bepaalt dat het verboden is een  motorrijtuig op een weg te laten  staan of daarmede over een weg te  rijden, tenzij voor dat motorrijtuig  dat de rem in werking wordt gesteld.  Winkelwagens rijden steeds korte  stukjes en staan dan weer stil, zodat  bij deze wagens de remmen juist veel  worden gebruikt. Een aantal aspecten  is volstrekt niet afhankelijk van de  mate van gebruik, maar alleen van de  ouderdom, zoals het verouderen van  verschillende onderdelen van het  remsysteem, bij voorbeeld remslan- gen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Geconcludeerd moet worden dat er  geen noodzaak bestaat de rijdende  winkelwagens een speciale status te  verlenen in het kader van de algemene  periodieke keuring.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
