<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001407</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001407&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001407</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099121</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 464</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lilipaly (P.v.d.A) over de bestrijding van vervuiling van vaarwegen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 464</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">464</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-01-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-04-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">931</item>
         <item attribuut="Eindpagina">932</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="4" onderwerp="de bestrijding van vervuiling van vaarwegen." indiendatum="27 januari 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 april 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Geeft de jongste ervaring met de  bestrijding van olievervuiling in de  Oosterschelde u aanleiding te  concluderen, dat het materiaal,  waarmee Rijkswaterstraat vervuiling  van vaarwegen bestrijdt, aangepast  moet worden aan alle denkbare  omstandigheden, die zich terzake  kunnen voordoen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo ja, binnen welke termijn zal het  materiaal van Rijkswaterstaat in  overeenstemming met de behoefte  zijn uitgerust?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hebt u kennisgenomen van het  oordeel van de milieu- en natuurbe- schermingsorganisaties, als zou de  overheid in gebreke zijn gebleven bij  de vaststelling van een doelmatig  rampenplan voor de Oosterschelde?'  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wat is uw mening hieromtrent?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Welke beleidsmatige consequenties  gaat u hieruit trekken?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bent u bereid deze Kamer inzicht te  verstrekken in «het bijzonder systeem  van hulpverleningsregelingen», dat  voor de hulpverlening bij calamiteiten  in Zeeuwse vaarwegen in het leven  werd geroepen? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="8 ">Kunt u aangeven of bij anderssoortige  calamiteiten op de Zeeuwse vaarwe- gen (bijv. met giftige chemische  stoffen, die een directe bedreiging  voor de volksgezondheid kunnen  opleveren) de gemeenten beschikken  over adequate alarmerings- en  bestrijdingsscenario's?  Deze vragen dienen ter aanvulling op  de schriftelijke vragen van het lid Te  Veldhuis, ingezonden 27 januari  j l .  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Neen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het materieel dat Rijkswaterstaat  inzet bij de bestrijding van de  vervulling van vaarwegen, heeft goed  voldaan. De jongste ervaring heeft  geen tekortkomingen op dit punt  getoond. De inzet van materieel is  afhankelijk van de aard, de omvang  en de plaats van de verontreiniging,  alsmede van de hydro-meteo  gegevens.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">N.v.t.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ik neem aan dat in dit verband met  rampenplan gedoeld wordt op een  rampbestrijdingsplan als bedoeld in  de Rampenwet. Door de gemeenten  w o r d t geen (intergemeentelijk)  rampbestrijdingsplan opgesteld voor  de Oosterschelde in verband met de  grote variëteit van denkbare ongeval- situaties. Dit heeft echter geen  gevolgen voor het ecosysteem van  de Oosterschelde, omdat de bestrij- ding van de gevolgen van waterver- ontreiniging primair een Rijksverant- woordelijkheid is gezien het feit dat  Rijkswaterstaat waterkwaliteitsbe- heerder is in de Oosterschelde. Een  en ander laat de verantwoordelijkhe- den met betrekking tot brand-,  ongevals- en rampenbestrijding  uiteraard onverlet. Door Rijkswater- staat zijn voor de bestrijding van  waterverontreiniging passende  regelingen getroffen. Bovendien is er  in Zeeland voldoende particuliere  bergingscapaciteit aanwezig om in  voorkomende gevallen waterveront- reiniging als gevolg van ongevallen te  bestrijden. Particulieren worden in  voorkomend geval ad hoc ingehuurd.  Dit werkt bevredigend.  Voor een goed begrip zij er in dit  verband op gewezen dat de gemeen- ten reeds enige jaren over rampen- plannen beschikken. Een rampenplan  is te karakteriseren als een organisa- tie-overzicht en een waarschuwings- en afsprakenschema met betrekking  tot het optreden in rampsituaties in  het gemeentelijk grondgebied. Er is  staat) deelnemen. Deze bestaat uit:  Stand van zaken:  Oosterschelde  Westerschelde  Schelde Rijn Verbinding  a. Treedt binnenkort in werking. Van kracht. Van kracht.  Het meldings- en alarmerings- schema werkt reeds.  b Zal worden opgesteld. Zal worden opgesteld Van kracht  c. Een algemeen model voor een waakvlamovereenkomst is gereed.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Er zijn geen tot in detail uitgewerkte  model-bestrijdingsscenario's met  betrekking tot de gevolgen van  anderssoortige ongevallen. Een en  ander in verband met de grote  variëteit van denkbare ongevalsitua- ties. Wel zijn er afspraken gemaakt  om beschikbaar potentieel en  beschikbare deskundigen zo adequaat  mogelijk in te zetten en om de voor  de besluitvorming benodigde  informatie zo snel mogelijk te  verkrijgen. Bij grootschalige calami- teiten die de vorm van een ramp  hebben aangenomen zullen de  gemeenten gebruik maken van het  gemeentelijk rampenplan.  Door Gedeputeerde Staten van  Zeeland is een provinciaal toetsings- model voor het gemeentelijk rampen- plan vastgesteld. Het daarin opgeno- men «meldings- en alarmeringssche- ma Oosterschelde» is inmiddels in de  gemeentelijke rampenplannen van de  betrokken Zeeuwse gemeenten  verwerkt. Ingevolge het bepaalde in  de Hulpverleningsovereenkomst  Oosterschelde zal dit schema ook bij  ongevallen van toepassing zijn. Met  betrekking tot de Westerschelde en  de Schelde-Rijn-Verbinding bestaan  eveneens meldings- en alarmerings- regelingen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
