<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="met diverse betrokken instanties. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002235</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002235&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002235</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124207</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1112</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Worrell (P.v.d.A.) over de subsidie voor het Prins Willem Alexander Sportcentrum te Zoetermeer.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1112</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1112</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Worrelll</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-04-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2201</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2202</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1112" onderwerp="de subsidie voor het Prins Willem Alexander Sportcentrum te Zoetermeer." indiendatum="19 april 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Worrelll</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van een  artikel in de «Telegraaf» van 13 april  jl. en herinnert u zich de antwoorden'  op eerder gestelde vragen over de  exploitatie van het Prins Willem  Alexander Sportcentrum te Zoeter- meer?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunt u bevestigen of ontkennen, dat  door onjuiste gegevens verstrekt door  de Nederlandse IJshockeybond (NIJB)  destijds ten onrechte een bedrag van  f 1,5 min. gulden teveel aan subsidie  is ontvangen van het ministerie?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat een bestuurslid van  de NIJB, tevens lid van het stichtings- bestuur van het sportcentrum, als  betaalde adviseur betrokken was bij  de bouw?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, acht u het juist dat bestuursleden  van sportorganisaties, die door de  overheid worden gesubsidieerd,  persoonlijk betrokken zijn bij zakelijke  belangen van deze organisaties en  welke maatregelen denkt u te nemen  om een en ander in de toekomst te  voorkomen?  Had uw antwoord op de eerder  gestelde vraag 4 over de overschrijding  van de exploitatiekosten op grond van  «adviseurs- en notariële kosten in  verband met de gekozen rechtsperso- nen» hierop betrekking?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Mag voorts uit uw antwoord op vraag  4 de conclusie getrokken worden, dat  door of vanwege het ministerie een  onderzoek is ingesteld naar de  financiële uitkomsten van de bouw  van dit sportcentrum en de besteding  van overheidsgelden door de NIJB?  Zo ja, bent u dan bereid deze  gegevens aan de Kamer te verstrekken;  zo neen, bent u bereid alsnog opdracht  te geven tot een dergelijk onderzoek?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Kunt u aangeven:  - hoeveel de overheid financieel  bijgedragen heeft aan de stichtingskos- ten van  f 7 min. en of voor de over- schrijding van f7,2 min. vooraf  toestemming is verleend;  - wie verantwoordelijk is voor deze  overschrijding;  - op welke wijze gebleken is dat de  WIR-premie ten onrechte is toegekend  en/of bij de afhandeling door de  rijksoverheid van deze aanvraag  onzorgvuldig gehandeld is?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bent u bereid, uw toezegging te  effectueren door het rapport van het  Bureau Kappelhoff naarde exploitatie- mogelijkheden en perspectieven van  het sportcentrum onmiddellijk aan  deze Kamer toe te zenden?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Kunt u aangeven, waarom u in  samenwerking met anderen in  beginsel bereid was opnieuw met f 1  min. deel te nemen in de exploitatie- kosten van rond f4,5 min. van dit  sportcentrum, terwijl een nader  onderzoek nog moet plaatsvinden?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Geven de huidige problemen bij het  centrum u aanleiding, uw beleid,  gericht op de totstandkoming van  sportcentra met een landelijke  betekenis ten behoeve van het  trainings- en wedstrijdwezen van  betrokken sportbonden, bij te stellen?  Welke initiatieven zijn van u te  verwachten om met de NIJB tot een  oplossing te komen van de huidige  problemen inzake de NIJB?  Aanhangsel Handelingen nr. 659.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur) en voor wat vraag 7  betreft mede namens de Minister van  Financiën. (Ontvangen 7 augustus  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  o  De gegevens die mij op dit moment  ter beschikking staan, maken het mij  niet mogelijk te ontkennen noch te  bevestigen. Ik heb inmiddels de  Accountantsdienst van mijn departe- ment verzocht een nader onderzoek in  te stellen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Volgens de mij ter beschikking  staande gegevens is dit onjuist.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Gelet op het bovenstaande niet van  toepassing.  heid en Cultuur is aanvankelijk in het  geheel niet op de hoogte gesteld van  de overschrijding van de stichtingskos- ten. Pas in november 1983 (het  sportcentrum was toen inmiddels een  jaar open) hebben de betrokken  sportorganisaties WVC ingelicht over  de ontstane overschrijding van ca.  f 2  min.  - De betrokken sportorganisaties  zelf zijn verantwoordelijk voor de  overschrijding.  - Met betrekking tot de verkregen  WIR-premie en de overige belasting- aangelegenheden kan er - gelet op  de geheimhoudingsplicht - met  betrekking tot individuele gevallen  (gelet op art. 67 Algemene Wet inzake  Rijksbelastingen en art. 24 Wet  Investeringsrekening) géén nadere  mededeling worden gedaan.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Ja. Een exemplaar van dit rapport  treft U als bijlage aan.'  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Met het oogmerk een landelijk  sportcentrum te behouden waarin  reeds een aanzienlijke subsidie is  geïnvesteerd, was ik in beginsel  bereid om een bijdrage te leveren in  de schuldsanering rond f4,5 min.  Daarbij golden onder meer de  volgende voorwaarden:  - er diende tevens een vergelijkbare  bijdrage geleverd te worden door de  betrokken sportorganisaties;  - de schuldsanering zou afdoende  geregeld dienen te worden;  - er zou een sluitende exploitatie-op- zet dienen te worden voorgelegd.  Ten aanzien van deze punten heeft  dan ook een nadere studie plaatsge- vonden en is nader overleg gevoerd  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
