<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001622</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001622&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001622</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115182</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 701</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kombrink (P.v.d.A.) over verzoeken inzake fiscale aangelegenheden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 701</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">701</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kombrink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-02-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-05-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1393</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1394</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1393 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="701" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kombrink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 mei 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Koning</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hoeveel verzoeken, onderverdeeld  naar particulieren, belastingadviseurs  en pers, zijn in 1984 respectievelijk  1985 gedaan over fiscale aangelegen- heden, welke zijn aan te merken als  een verzoek in de zin van de Wet  Openbaarheid van Bestuur?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Op welk aantal verzoeken is positief,  respectievelijk negatief beschikt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kunt u een verdeling geven van het  aantal beschikkingen over de termijn,  welke benodigd was voor het nemen  van een beslissing?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hebt u een termijn gesteld waarbinnen  dient te worden beschikt op een  verzoek? Zo ja, wat is die termijn?  Indien dat niet het geval is, acht u  het wenselijk dat een dergelijke  termijn wordt vastgesteld? Zo nee,  waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar, dat naar het oordeel van  de Raad van State een termijn van  twee maanden voor de in vraag 1  bedoelde gevallen nog redelijk is?  Wat is thans de duur van de als  redelijk aan te merken termijn voor  de in vraag 1 bedoelde gevallen?  Hoeveel beroepen zijn in 1984 en  1985 bij de Raad van State ingesteld  wegens een fictieve weigering? Om  welke redenen hebt u niet kunnen  voorkomen dat deze fictieve weigerin- gen ontstonden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Verzoeken over fiscale aangelegenhe- den welke zijn aan te merken als een  verzoek in de zin van de Wet open- baarheid van bestuur (WOB) kunnen  bij diverse dienstonderdelen binnen- komen. Zo bestaan naast de als  centraal informatiepunt aangewezen  Centrale Directie Voorlichting, o.a.  diverse daarvoor aangewezen  informatiepunten (vgl. bijlage 1 bij de  Beschikking openbaarheid van  bestuur Financiën). Deze verzoeken  worden in sommige gevallen naar het  departement doorgeleid.  Bovendien zijn ook andere bij het  departement werkzame ambtenaren  bevoegd in door hen onderhouden  functionele contacten informatie te  geven over de daarbij aan de orde  zijnde aangelegenheden. Ook het  overgrote deel van de tot hen  gerichte verzoeken om informatie  valt binnen de bepalingen van de  WOB. Een nauwkeurige opgave van  het totale aantal van dergelijke  verzoeken dat in 1984 respectievelijk  1985 is gedaan is dan ook niet  mogelijk. Zeker is dat het hier om  Bij benadering kan voorts worden  gesteld dat jaarlijks vele honderden  specifieke WO B-verzoeken inzake  fiscale aangelegenheden rechtstreeks  tot dit departement worden gericht.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Om redenen als hiervoor reeds onder  1 aangegeven, is een exacte opgave  van het aantal verzoeken waarop  positief is beschikt niet mogelijk.  Aangezien alle afwijzende beschikkin- gen dienen te worden genomen door  de daarvoor als gemachtigd ambte- naar aangewezen Secretaris-Generaal  of diens vervanger, kan wel bij  benadering een opgave worden  gedaan van het in 1984 en 1985  door deze ter zake genomen aantal  beschikkingen. Deze aantallen  bedragen over de door u genoemde  jaren respectievelijk ± 7 en ± 20.  Ik vestig er hierbij evenwel met  nadruk de aandacht op dat het  merendeel van deze beschikkingen  slechts ten dele afwijzende beschik- kingen betreft. Zo piegen bijvoorbeeld  zogenaamde Rijksaccountantsrappor- ten, behoudens enkele daarvoor niet  geschikte passages, aan verzoekers  te worden verstrekt. Desalniettemin  is de beschikking in die gevallen wel  steeds gedeeltelijk afwijzend.  Hetzelfde geldt voor diverse  andere rapporten inzake fiscale  onderwerpen waarvan inzage is  gevraagd. Slechts in uitzonderingsge- vallen wordt de gevraagde inzage  uiteraard onderbouwd met de in de  WOB zelf genoemde uitzonderings- c.q. weigeringsgronden, in zijn  geheel geweigerd.  inzage van controlerapporten bij de  afdoening waarvan vooralsnog in alle  gevallen uitvoerig overleg moet  worden gepleegd met de desbetref- fende controlerende ambtenaar en  veelal ook met de betrokken aanslag- regelende ambtenaar. Uiteraard  wordt er in alle gevallen naar  gestreefd de vele verzoeken om  informatie op de kortst mogelijke  termijn af te doen. Daarbij verdient  evenwel opmerking dat de beoogde  voortgang van de aan de uitvoering  van de WOB verbonden werkzaamhe- den een aantal malen ernstig is  verstoord door zeer omvangrijke  verzoeken om informatie van enkele  belastingconsulenten. De met de  afdoening daarvan gemoeide  werkzaamheden hebben, mede gelet  ook op de noodzakelijke uitvoering  van de overige taken van de daarmee  belaste directie van dit departement,  geleid tot aanzienlijke vertraging bij  de afdoening van diverse andere  WOB-verzoeken.  Inmiddels is (op 1 februari 1986)  met betrekking tot verzoeken om  inzage van Rijksaccountantsrapporten  een nieuwe regeling in werking  getreden welke naar verwachting op  korte termijn tot een aanzienlijke  werkbesparing zal kunnen leiden. Te  uwer informatie doe ik u bijgaand  een fotokopie van de daarop betrek- king hebbende aanschrijving van 11  december 1985, nr. 585-28370,  toekomen.  Bovendien zal naar verwachting op  korte termijn een operatie kunnen  worden afgerond waarbij alle  zogenaamde geblokte (dat wil  zeggen geheime) aanschrijvingen  alsnog aan de criteria van de WOB  worden getoetst. Vele voorheen nog  geblokte aanschrijvingen zijn reeds in  de informatie in veel gevallen bij de  onder mij ressorterende diensten  moet worden opgevraagd en daar  soms zelfs eerst nog moet worden  vergaard, tengevolge waarvan  vertraging kan optreden bij het  beantwoorden van de verzoeken.  Gezien enkele uitspraken van de  Afdeling rechtspraak bestaat  dezerzijds de indruk dat dit College  bij de beoordeling van de vraag of  een redelijke termijn voor het nemen  van een beschikking reeds was  verstreken, voor de hiervoor geschet- ste problematiek inderdaad begrip  heeft. Er zijn evenwel - nog - niet  zodanige uitspraken met betrekking  tot openbaarheidsverzoeken inzake  fiscale aangelegenheden door de  Afdeling rechtspraak gedaan, dat  daaruit inmiddels een meer algemene  conclusie kon worden getrokken ten  aanzien van een door dit College als  redelijk beschouwde termijn. Voor  wat betreft de afdoening van verzoe- ken om informatie van particulieren  en belastingadviseurs, meen ik dat  behoudens bijzondere omstandighe- den, thans een termijn van ongeveer  drie maanden nog als redelijk dient te  worden aangemerkt, met name  indien het meer gecompliceerde  gevallen betreft. Voor wat betreft de  afdoening van van de pers afkomstige  verzoeken kan in normale gevallen  een termijn van maximaal 14 dagen  als redelijk worden beschouwd  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Voorzover door mij kan worden  nagegaan zijn in 1984 en 1985  respectievelijk 1 en 8 beroepen bij de  Afdeling rechtspraak ingesteld  wegens een fictieve weigering. Deze  beroepen konden door mij niet  worden voorkomen omdat zij voor  zover thans nog kon worden nage- </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
