<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001345</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001345&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001345</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003856</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 131</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ojik (GroenLinks) over de opslag van mosselschelpen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 131</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">131</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Ojik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-09-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-11-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">265</item>
         <item attribuut="Eindpagina">266</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="265" allpagenumbers="265" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="131" onderwerp="de opslag van mosselschelpen." indiendatum="1993-09-27">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Ojik</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 november 1993), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 90, vergaderjaar 1993-1994">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Gabor</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Kent u de problematiek rond de opslag van mosselschelpen bij het reservaatsgebied de «Yerseke Moer» in de provincie Zeeland? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de Landinrichtingscommissie «Yerseke Moer» er bij de provinciale overheid op aangedrongen een locatie aan de Kanaalweg te bestemmen voor opslag van mosselschelpen zonder dat deze locatie verenigbaar was met het streekplan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat  is de  rol van  de Landinrichtingscommissie en de Landinrichtingsdienst in deze kwestie? Heeft de commissie in strijd met haar bevoegdheden en het geldende landinrichtingsbeleid gehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ligt de locatie in een kerngebied in het kader van het Natuurbeleidsplan en bovendien in een ganzenopvanggebied? Heeft de locatie van de mosselopslag directe of indirecte invloed op het reservaatsgebied «Yerseke Moer»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de provincie Zeeland met haar beslissing een mosselopslagplaats op deze locatie toe te staan, recht gedaan aan het Natuurbeleidsplan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De gemeente Reimerswaal is sinds midden jaren tachtig op zoek geweest naar een alternatieve locatie voor een aan de rand van het reservaatsgebied Yerseke Moer gelegen mosselschelpenopslagplaats. Het betrof een 10 a 15 meter hoge berg schelpen die zonder bodembeschermende voorzieningen en zonder vergunning op agrarische grond was gelegen. Nadat een aantal mogelijke alternatieven om verscheidene redenen waren afgevallen is na overleg met de landinrichtingscommissie gezocht naar een «second-best»-oplossing. Die is gevonden in het westelijk deel van het landinrichtingsproject, tegen het Kanaal door Zuid-Beveland aan. In het streekplan heeft het betrokken gebied de aanduiding agrarische doeleinden en het is van ormthologische en landschappelijke betekenis. De provincie is na afweging van belangen van mening dat in dit incidentele geval en in deze specifieke situatie (de bestaande in milieuhygiënisch opzicht slechte opslagplaats is tegelijkertijd gesaneerd) geen sprake is van strijd met het provinciaal ruimtelijk beleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De landinrichtingscommissie heeft, na uitvoerig overleg met de eigenaar, de gemeente en de provincie, geconcludeerd dat de locatie aan de Kanaalweg de enige geschikte oplossing was als alternatief voor de mosselschelpenopslag aan de rand van Yerseke Moer. Bij het opstellen van het plan van toedeling is daarmee dan ook rekening gehouden. Door betrokkene werd aan acceptatie van de toedeling de voorwaarde verbonden dat hem door derden vergunning zou worden verleend voor de bouw van een loods op het perceel. Nadat de provincie een verklarmg van geen bezwaar voor de loods had geweigerd is daartegen door de landinrichtingscommissie bezwaar aangetekend aangezien de weigering vergaande consequenties had voor de realisatie van het plan van toedeling. De landinrichtingsdienst vervult zoals bekend de secretariaatsfunctie van de Commissie. Het optreden van de Commissie is niet in strijd met haar bevoegdheden of het geldende landinrichtingsbeleid. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De betrokken locatie is in het Natuurbeleidsplan (NBP) aangemerkt als kerngebied en als gebied belangrijk voor ganzen. Deze (ruime) afweging van alle belangen. Met name de mogelijkheid om de opslag op de huidige locatie te saneren is van groot belang voor de realisatie van het NBP-beleid. Naar mijn oordeel heeft de provincie door mee te werken aan de loods aan de Kanaalweg dan ook voldoende recht gedaan aan het Natuurbeleidsplan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
