<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001737</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001737&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001737</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107512</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 704</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Veldhoen en Castricum (beiden P.v.d.A.) over het milieu-effectrapport Oeververbinding ten westen van Rotterdam.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 704</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">704</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Veldhoen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Castricum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-05-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1397</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1398</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="704" onderwerp="het milieu-effectrapport Oeverver- binding ten westen van Rotterdam." indiendatum="10 maart 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Veldhoen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Castricum</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 mei 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Ministers van Volkshuis- vesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de ministers kennisgenomen  van het toetsingsadvies van de  commissie voor de milieu-effectrap- portage over de projectnota/het  milieu-effectrapport Oeververbinding  ten westen van Rotterdam?  Delen de ministers de conclusie van  de commissie, dat het zogenaamde  combinatie-alternatief op basis van  artikel 41 j lid 3, van de  W e t inzake  milieu-effectrapportage in zijn geheel  in de onderlinge beoordeling van de  alternatieven/varianten had moeten  zijn betrokken? Zo neen, waarom  niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de minister van Verkeer en  Waterstaat als bevoegd gezag  bereid, de initiatiefnemer op te  dragen in een aanvullende nota dit  combinatie-alternatief uit te werken,  teneinde dit geheel in de onderlinge  afweging van de alternatieven/varian- ten te verwerken en in de lopende  inspraak- en adviesprocedure te  brengen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Neen. Artikel 41  j , derde lid, van de  W e t algemene bepalingen milieuhy- giëne geeft aan, dat in ieder geval het  alternatief waarbij de beste bestaande  mogelijkheden ter bescherming van  het milieu worden toegepast, moet  worden beschreven (milieu-vriendelijk  alternatief).  Ik deel de mening van de Commissie  voor de milieu-effectrapportage dat  in het kader van m.e.r. het milieu- vriendelijk alternatief naast andere in  beschouwing genomen alternatieven/  varianten niet alleen beschreven  moet  w o r d e n , maar ook tot het einde  toe in de beoordeling moet worden  betrokken. Het moet daarbij wel gaan  om een alternatief dat redelijkerwijs  tot oplossing van het probleem kan  leiden. Bij het vaststellen van  richtlijnen voor een MER moet het  bevoegde gezag zulks ook duidelijk  voor ogen houden, indien het  aangeeft  w a t naar zijn mening als uit  te werken milieu-vriendelijk alternatief  moet worden gezien.  In de projectnota-MER Oeverver- binding ten westen van Rotterdam  wordt het zogenaamde combinatie-al- ternatief op grond van de vastgestelde  richtlijnen van het MER beschouwd  als het milieu-vriendelijk alternatief.  In de projectnota/MER is het  combinatie-alternatief in kwalitatieve  zin behandeld. Omdat reeds bij de  eerste vergelijkende beschouwing  werd geconcludeerd, dat een  dergelijk alternatief het aanwezige  verkeersprobleem redelijkerwijs niet  zou kunnen oplossen, is verdere  uitwerking achterwege gebleven.  Daarbij heeft mede een rol gespeeld  dat in de op 7 mei 1982 vastgestelde  richtlijnen voor het MER niet duidelijk  is verwoord, dat het milieu-vriendelijk  alternatief tot het einde toe in de  beoordeling zou moeten  w o r d e n  meegenomen, zoals door de Commis- sie voor de m.e.r. in haar advies  terecht is opgemerkt. Voorts zij erop  gewezen, dat het hier gaat  o m de  allereerste m.e.r. die indertijd is  gestart, lang voordat wettelijke  verplichtingen dienaangaande van  kracht waren en zonder dat praktische  ervaring met het toepassen van  m.e.r. bestond. In de recent vastge- stelde richtlijnen voor de wegenpro- jecten rw 16, Rotterdam en rw 17 op  Walcheren is in bovengenoemde  onduidelijkheid voorzien.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Het is niet mijn bedoeling  o m in een  aanvullende nota alsnog het  c o m b i - natie-alternatief volledig te doen  uitwerken. Wel is inmiddels op  verzoek van de Commissie voor het  Overleg van de Wegen (COW) van de  Raad van de Waterstaat, die de  projectnota/MER thans behandelt,  een notitie opgesteld met aanvullende  informatie op de projectnota/MER.  Deze notitie is in het bijzonder  toegespitst op mogelijke maatregelen  tot vermindering van het autoverkeer  in de spitsuren. De haalbaarheid van  een combinatie-alternatief is binnen  de COW nog in discussie.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
