<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="overwegingen kan beoordelen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001420</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001420&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001420</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123392</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 300</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis en Franssen (beiden V.V.D.) over waterkwaliteitsbeheer in Noord-Holland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 300</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">300</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">593</item>
         <item attribuut="Eindpagina">596</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="300" onderwerp="water- kwaliteitsbeheer in Noord-Holland." indiendatum="11 oktober 1984)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen van  het voorstel van Gedeputeerde Staten  aan Provinciale Staten van Noord-Hol- land, in deze provincie een vierde  waterkwaliteitsbeheerder, namelijk  Amsterdam, in te stellen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de minister mededelen of een  dergelijk besluit financiële gevolgen  zal hebben voor de burger en het  bedrijfsleven in zowel het Zuivering- schap Amstel- en Gooiland als in  Amsterdam, alsmede voor de be- stuurs- en apparaatskosten van de  betrokken overheden zelf, en - zo ja - welke?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien de in vraag 2 bedoelde gevolgen  nadelig zullen blijken te zijn voor de  heffingsplichtigen in het Zuivering- schap Amstel- en Gooiland, acht de  minister een dergelijke ontwikkeling  dan gewenst en/of aanvaardbaar,  gelet op het streven van de rijksover- heid naar lastenverlichting voor  burgers en bedrijfsleven?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan de minister nader mededelen wat  haar beleid ten aanzien van dit geval  zal zijn?  Antwoord  Antwoord van minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen  10 december 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Uit een op 6 september 1984 uitgege- ven persbericht blijkt dat gedeputeerde  staten van Noord-Holland het voorlo- pig standpunt hebben ingenomen om  aan provinciale stater, voor te stellen  de zorg voor het waterkwaliteitsbeheer  in Amsterdam op te dragen aan het  gemeentebestuur van Amsterdam.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Om deze vraag te kunnen beantwoor- den acht ik een korte schets van de  thans ter plekke aanwezige beheers- structuur gewenst. In 1974 is door  provinciale staten van Noord-Holland  besloten het waterkwaliteitsbeheer in  de provincie te delegeren aan een  drietal waterschappen, te weten het  Hoogheemraadschap van de Uitwate- rende Sluizen in Kennemerland en  Westfriesland, het Hoogheemraad- schap van Rijnland en het Zuivering- schap Amstel- en Gooiland. Het  waterkwaliteitsbeheer van het  Noordzeekanaal, de Waddenzee en de  Vecht bleef voorbehouden aan het  Rijk. Voor de gemeente Amsterdam is  indertijd een uitzondering gemaakt  door haar het zogenaamde zuiverings- beheer (ook wel aangeduid als actief  waterkwaliteitsbeheer) te laten  behouden voor de reeds vele jaren bij  genoemde gemeente in eigendom  zijnde rioolwaterzuiveringsinstallaties  (rwzi's) «Noord», «Zuid» en «West».  Sindsdien zijn tevens de rwzi's «Oost»  en «Groote Upolder» door de gemeen- te Amsterdam gerealiseerd.  Het zogenaamde passieve water- kwaliteitsbeheer (vergunningverle- ning, controle, heffing) in Amsterdam  berust daarentegen bij eerdergenoem- de waterschappen.  Op grond van het vorenstaande is  de gemeente Amsterdam bevoegd  een bijdrage te vorderen als bedoeld  in artikel 17, tweede lid, van de Wet  verontreiniging oppervlaktewateren  (WVO) voor alle lozingen binnen  Amsterdam die zijn aangesloten op  de gemeentelijke riolering. Thans  betreft dit lozingen met een totale  vervuilingswaarde van circa 1 300 000  inwonerequivalenten (i.e.).  De eerdergenoemde waterschappen  leggen heffingen op terzake van de  ongezuiverde lozingen op oppervlakte- water binnen de gemeente Amster- dam, die thans een totale vervuilings- waarde van circa 100 000 i.e. bezitten.  Tevens betrekken zij de lozing van de  effluenten van de vijf Amsterdamse  rzwi's in de heffing. Van beide  categorieën lozingen wordt in totaal  circa 65 000 i.e. geloosd binnen het  beheersgebied van het Zuiveringschap  Amstel- en Gooiland. De verreweg  belangrijkste lozing in dit verband is  de lozing van de al wat oudere rzwi  «West» op de Kostverlorenvaart met  een vervuilingswaarde van circa  30000 i.e. Daarbij is van belang dat  burgemeester en wethouders van  Amsterdam onlangs het principebe- sluit genomen hebben tot verplaatsing  van de rzwi «West» naar het westelijk  havengebied (bij rzwi «Groote  Upolder»). Deze verplaatsing zal naar  verwachting in of kort na 1990 zijn  geëffectueerd. De dan nog resterende  effluentlozing zal daarna plaatsvinden  aan vermindering van uitgaven  tegenover (kosten van passief water- kwaliteitsbeheer en van het doorspoe- len van de grachten). Binnen de  gemeente Amsterdam oefent het  zuiveringschap geen zuiveringstechni- sche activiteiten uit. Na 1990 zal deze  inkomstenderving ongeveer f 1 200 000  bedragen (15000 i.e. a f80) aangezien  de heffing op de effluentlozing van de  rwzi «West» vanwege eerdergenoem- de verplaatsing zal wegvallen, terwijl  voorts de lozingen op de Amsterdamse  grachtengordel alsdan vergaand  zullen zijn gerioleerd.  Hier staat ongeveer f 500000 aan  vermindering van uitgaven tegenover  (kosten van passief waterkwaliteitsbe- heer en van het - minder intensief  dan in 1986 - doorspoelen van de  grachten). Omgeslagen over de  resterende heffingplichtigen binnen  het gebied van het zuiveringschap zou  een en ander in 1986 een verhoging  van circa  f 7 per i.e. impliceren. Dit  bedrag zal ten gevolge van de  eerdergenoemde ontwikkelingen in  1990 zijn teruggelopen tot een  verhoging van circa f 1,50 per i.e.  Voor de gemeente Amsterdam  betekent een eventuele overdracht  van het waterkwaliteitsbeheer in 1986  een batig saldo van ongeveer  f2400 000, opgebouwd uit het  vervallen van de effluentheffingen  voor de rwzi's «Zuid» en «West» ten  bedrage van  f 2 200 000 (35000 i.e. a  f62), een inning van heffing op  rechtstreekse lozingen op oppervlakte- water ten bedrage van f 1 200000  (30 000 i.e. a f40) en een verhoging  van uitgaven van f 1 000 000 wegens  kosten voor passief waterkwaliteitsbe- heer en het doorspoelen van de  grachten. Omgeslagen over de  Amsterdamse heffingplichtigen zou  ander is afhankelijk van de beheers- grenzen) de effluentheffing voor de  lozing van de rzwi «Noord» op het  Noordhollandsekanaal (waterkwali- teitsbeheer bij het Hoogheemraad- schap van de Uitwaterende Sluizen in  Kennemerland en Westfriesland)  komt te vervallen (10000 i.e.  a f 7 0 ) .  Omgeslagen over de heffingplichti- gen van de gemeente Amsterdam en  het Hoogheemraadschap is dit echter  van geringe invloed op de hoogte van  de heffingstarieven.  Voorts merk ik op dat voor een  relatief klein aantal burgers en  bedrijven die rechtstreeks blijven  lozen op oppervlaktewater binnen de  gemeente Amsterdam een eventuele  overdracht betekent dat de heffing  van het zuiveringschap wordt vermin- derd tot het lagere Amsterdamse  tarief (1984: f52,20 respectievelijk f 34  per i.e.).  Voor de goede orde zij er op  gewezen dat de hierboven gehanteer- de heffingstarieven van het zuivering- schap, de gemeente Amsterdam en  het Rijk voor de komende jaren  berusten op mijnerzijds gemaakte  schattingen. Zij moeten alle nog  volgens de daarvoor geldende  procedures worden vastgesteld.  Daarbij geldt dat zowel de heffingsta- rieven van de gemeente als van het  zuiveringschap de eerstkomende  jaren nog aan stijging onderhevig  zullen zijn (gemiddeld 10% per jaar).  De effecten van een eventuele  beheersoverdracht op de bestuurs- en  apparaatskosten van het zuivering- schapen de gemeente zullen - afgezien  van hetgeen terzake reeds is opge- merkt - naar verwachting verwaarloos- baar zijn.  mate beïnvloeden. Ik acht het - zeker  nu een formeel besluit nog niet  voorligt - thans derhalve niet goed  mogelijk om een afgerond oordeel te  geven over het gewenst en/of aan- vaardbaar zijn van genoemde gevol- gen. Wel merk ik in algemene zin op  dat ik kritisch sta tegenover ongegron- de lastenverzwaringen voor zowel  burger als bedrijfsleven. Vanuit deze  optiek zal het kostenaspect te zijner  tijd bij de beoordeling van een  concreet besluit van provinciale  staten van Noord-Holland dan ook  zeker in de afweging betrokken  worden.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deze vraag kan slechts in algemene  zin beantwoord worden. Dit houdt  verband met de omstandigheid dat  het in dezen nog slechts een concept- standpunt van gedeputeerde staten  betreft, dat nog door provinciale  staten van Noord-Holland behandeld  moet worden.  Indien provinciale staten het  voorstel van gedeputeerde staten  overnemen, dient een en ander  middels een wijziging van de provin- ciale organisatieverordening als  bedoeld in artikel 5 WVO zijn beslag  te krijgen. Een zodanige wijziging  behoeft ingevolge artikel 5 WVO de  koninklijke goedkeuring; de voor- dracht daartoe geschiedt mijnerzijds.  Aangezien een desbetreffend  besluit thans nog niet voorligt, acht ik  het prematuur om op dit moment  reeds een officieel standpunt in te  nemen. Ik ben van mening dat dit  laatste eerst mogelijk is als een  formeel besluit genomen is, zodat ik  alle daaraan ten grondslag liggende  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
