<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001379</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001379&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001379</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035786</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 457 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ybema (D66) over de aanschaf van een auto met katalysator.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 457 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">457 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Ybema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-02-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Amelsvoort</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-03-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">919</item>
         <item attribuut="Eindpagina">920</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="919" allpagenumbers="919" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="457" onderwerp="de aanschaf van een auto met katalysator." indiendatum="1990-02-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ybema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-03-16">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Amelsvoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuis– vesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat een auto door het plaatsen van een katalysator een hoger gewicht krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend, dat een gevolg van het hogere gewicht van de auto met katalysator kan zijn, dat een hogere motorrijtuigenbelasting verschuldigd is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend, dat dit met name bij dieselauto's tot een fors hogere aanslag kan leiden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat dit een negatief effect kan hebben op de aanschaf van een auto met een katalysator en daardoor het milieu– beleid, dat ondermeer is gericht op de aanschaf van milieuvriendelijke auto's via een fiscale stimulans, wordt gefrustreerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te bevorderen, dat het gewicht van de katalysator niet wordt meegenomen bij de bepaling van het gewicht van de auto, op grond waarvan de motorrijtuigenbe– lasting verschuldigd is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het is mij bekend dat het uitrusten van een auto met voorzie– ningen ter beperking van de milieu– vervuiling kan betekenen dat het eigen gewicht van de auto wordt verhoogd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het tarief voor de motorrijtuigenbe– lasting is per gewichtscategorie vastgesteld. Indien het additionele gewicht van de katalysator zou betekenen dat de auto in een hogere gewichtscategorie wordt ingedeeld betekent dit inderdaad dat een hogere motorrijtuigenbelasting verschuldigd is. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Voor dieselauto's heeft een indeling in een hogere gewichtscategorie geen wezenlijk ander effect dan voor een personenauto met een benzine– motor. Zo neemt bij voorbeeld, indien een dieselauto wordt ingedeeld in de gewichtscategorie van 1000 kg in plaats van die van 900 kg, het bedrag aan motorrijtui– genbelasting inclusief de toeslag Rijkswegenfonds, mobiliteitsheffing en provinciale opcenten* op jaarbasis toe met f 142; voor een benzine-auto is dit f 102. Voor dieselauto's betekent dlt een verhoging met 17 percent en voor benzine-auto's een verhoging met 20 procent. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De ontwikkeling van katalysatoren en andere voorzieningen ter beperking van de milieuvervuiling voor diesel– motoren is nog gaande. Omtrent de uiteindelijke invloed van dergelijke voorzieningen op het gewicht van een auto kan nog niets definitiefs worden gezegd. Indien de definitieve uitvoeringen van schone dieselperso– nenauto's in betekenende mate zwaarder zouden zijn dan «vuile» uitvoeringen zou dat een negatief effect op de keuze kunnen hebben. Ook bij benzine-personenauto's heeft zich deze problematiek in de aanvangsfase voorgedaan. Gebleken is echter dat de in serie geprodu– ceerde benzinepersonenauto's met katalysator in dezelfde gewichts– klasse vallen als de auto's van hetzelfde type zonder katalysator. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Nee. Uitgangspunt voor de heffing van de motorrijtuigenbelasting is het ledig gewicht van de auto in bedrijfs– klare staat. Dit betekent dat voorzie– ningen ten behoeve van het milieu, zoals katalysatoren, maar ook bij voorbeeld voorzieningen ten behoeve van de veiligheid, zoals veiligheids– kooien en dergelijke, daarvan onderdeel uitmaken. Naar ik aanneem zal de mogelijke negatieve invloed op de aanschaf van schone dieselpersonenauto's niet zo zwaar– wegend zijn, dat dat - mede gelet op de precedentwerking - een ingrij– pende afwijking van de huidige maatstaf van heffing zou rechtvaar– digen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
