<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001733</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001733&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001733</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004244</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 519</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Groenman (D66) over de WAO-gat-reparaties.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 519</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">519</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Groenman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-05-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-05-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1055</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1056</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1055" allpagenumbers="1055" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="s Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="519" onderwerp="de WAO-gat-reparaties." indiendatum="1994-05-9">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-05-26">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Is de ministerraad akkoord gegaan met een voorstel ter wijziging van de Wet Verplichte Deelname Bedrijfspensioenfonds (BPF), dat beoogt de WAO-gat-reparaties niet langer verplicht te stellen voor de gehele bedrijfstak? Is dit voorstel inmiddels voor advies naar de Raad van State gezonden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is bij een dergelijk principieel wetsvoorstel geen advies gevraagd aan de SER en de Verzekeringskamer, terwijl de huidige BPF wel nadrukkelijk een rol toekent aan beide organen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De ministerraad is akkoord gegaan met een wetsvoorstel ter wijziging van de Wet Bpf (wetsvoorstel Wijziging van de Wet op het algemeen verbindend verklaren van bepalmgen van collectieve arbeidsovereenkomsten), dat beoogt te regelen dat invaliditeitspensioenen niet meer verplicht gesteld kunnen worden. Dit betekent in de praktijk dat die onderdelen van de reglementen of statuten van de bedrijfspensioenfondsen die bovenwettelijke aanvullingen op de WAO of de AAW omvatten niet meer verplicht gesteld kunnen worden. Dit is in lijn met hetgeen in de Aw-nota </antwoord>
      <antwoord nummer="1">ten aanzien van de Wet Bpf is aangekondigd. Het wetsvoorstel is inmiddels aan de Raad van State gezonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">Het principiële karakter van het wetsvoorstel is gelegen in de vraag in hoeverre de overheid afspraken tussen werkgevers– en werknemers-organisaties dwingend moet opleggen aan de ongeorganiseerden. Over deze principiële vraag is uitvoerig advies ontvangen van de SER. Ik verwijs daarvoor naar het advies «Algemeen verbindendverklaring» van 16oktober 1992. In de Avv-nota aan de Tweede Kamer heeft het kabinet met inachtneming van dat advies een standpunt ingenomen. In deze nota is duidelijk aangegeven dat wanneer gekozen wordt voor bepaalde modaliteiten van algemeen verbindend verklaren het noodzakelijk is de Wet Bpf in technische zin aan de gemaakte keuze aan te passen omdat anders de wijziging geen effect heeft (zie blz. 18 van de nota). In het mondeling overleg met de vaste Commissie voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid op 8 februari 1994 is de connectie tussen het door het kabinet voorgestane avv-beleid en de Wet Bpf ook uitdrukkelijk aan de orde geweest (zie de inbreng van het lid Schimmel) <voetnoot nummer="2"/>. De SER heeft in zijn advies over het sociaal-economisch beleid op middellange termijn van 18 maart 1994, paragraaf 4.4. geheel gewijd aan het kabinetsstandpunt inzake het avv-beleid en daarbij ook de discussie met de vaste commissie van 8 februari 1994 in zijn beschouwingen meegenomen. Ik ben dan ook van mening dat de SER voldoende is geconsulteerd over het voornemen van het kabinet om het avv-beleid te wijzigen en daarmee in samenhang de technische aanpassingen van de diverse wetten waaronder de Wet Bpf. De Verzekeringskamer is niet geconsulteerd. Daarbij zij er op gewezen dat de Wet Bpf niet verplicht tot een dergelijke consultatie en dat het kabinet mede naar aanleiding van het rapport «Raad op maat» selectief wenst om te gaan met het vragen van advies. De nu voorgestelde technische wijziging van de Wet Bpf vloeit voort uit een inhoudelijke, beleidsmatige keuze ten aanzien van het avv-beleid. Een advies van de Verzekeringskamer over dit beleidsterrein acht ik op dit moment niet opportuun. Minister De Vries heeft in het mondelinge overleg van 8 februari 1994 uiteengezet dat om ook de optie van het kabinet open te houden in technische zin een wetsontwerp zal worden voorbereid dat naar de Raad van State wordt gezonden. Daarna </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
