<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001677</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001677&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001677</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011981</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 747</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dees (VVD) over de financiering van Korrelatie en Stichting de Ombudsman uit omroepmiddelen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 747</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">747</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-06-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>D'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-07-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1525</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1526</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1525" allpagenumbers="1525" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Ptantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="747" onderwerp="de financiering van Korrelatie en Stichting de Ombudsman uit omroepmiddelen." indiendatum="1993-06-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dees</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15juli 1993">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D'Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich uw toezegging', dat u overleg zou voeren met de NOS inzake de financiering van Korrelatie en Stichting de Ombudsman uit omroepmiddelen en, na ontvangst van het NOS-advies, de Kamer in februari/maart van uw beslissing in kennis zou stellen?' Wat heeft uw overleg met de NOS opgeleverd? Hoe luidt het NOS-advies? Waarom is de Kamer nog steeds niet geïnformeerd overeenkomstig uw toezegging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw beslissing ter zake? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1992-12-7" bron=" Zie UCV 12"> Zie UCV 12, 7 december 1992, nr. 12. blz. 12-2en 12-37</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Zowel vanuit mijn departement als vanuit Korrelatie en Stichting De Ombudsman heeft de afgelopen maanden overleg plaatsgevonden met de NOS en de diverse omroepverenigingen om te bezien op welke wijze door de publieke omroep kan worden bijgedragen aan de financiering van de activiteiten van genoemde organisaties. Ik spreek nadrukkelijk van «bijdragen aan de financienng» aangezien zowel Korrelatie als Stichting De Ombudsman al jarenlang vanuit mijn departement mede worden gesubsidieerd. Gelet op de activiteiten die beide organisaties eveneens sedert vele jaren verrichten (onder andere) ten behoeve van de publieke omroep, komt het mij redelijk en wenselijk voor om de daaruit voortvloeiende kosten te doen financieren vanuit de publieke omroep. Ik heb daarbij mede overwogen dat op die manier de beide organisaties niet geheel van één bron afhankelijk worden voor de financiering van hun activiteiten; bekostiging zowel vanuit de publieke omroep als vanuit het Ministerie van WVC ligt mijns inziens in de rede, omdat de publieke omroep in aanzienlijke mate gebruik maakt van de diensten van Korrelatie en Stichting De Ombudsman, terwijl met de activiteiten van beide organisaties onmiskenbaar ook de door WVC behartigde belangen op de terreinen van volksgezondheid en welzijn worden gediend. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Het overleg met de NOS is nog niet afgerond. Tot dusverre ligt met betrekking tot Stichting De Ombudsman een brief ter tafel van AVRO-voorzitter Wallis de Vries. Daarin deelt hij namens de voorzitters van de acht omroepverenigingen mee dat de fondsenwerving en programmaparticipatie door De Ombudsman uiterst zinvol worden geacht, maar dat de omroepverenigingen het niet juist achten om hiervoor gezamenlijk een soort garantie-subsidie beschikbaar te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">Ik heb het NOS-bestuur per brief geïnformeerd over mijn opvattingen ter zake van de (mede)financiering van Korrelatie en Stichting De Ombudsman uit de middelen die de publieke omroep ter beschikkmg worden gesteld. Een afschrift van die brief is als bijlage bij deze beantwoording gevoegd; kortheidshalve moge ik daarnaar verwijzen.' Dat ik de Kamer eerst nu informeer over de resultaten van mijn toezegging in plaats van februari/maart zal de heer Dees mij, naar ik aanneem, niet euvel duiden. Hij vroeg destijds naar een globale termijn waarbinnen hij mijn standpunt mocht verwachten en gaf daarbij in een adem aan dat hij daarbij niet op een paar maanden zou kijken. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd bij de Afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
