<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001298</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001298&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001298</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107073</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 266</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van lersel en Van der Sanden (beiden C.D.A.) over het uitroepen van het jaar 1988 tot het Jaar van de film en de televisie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 266</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">266</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van lersel</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van der Sanden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-11-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-12-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">535</item>
         <item attribuut="Eindpagina">536</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l  5 3 5 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="266" onderwerp="het uitroepen van het jaar 1988 tot het Jaar van de film en de televisie." indiendatum="19 november 1986)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van lersel</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Sanden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 december 1986)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Van welke zijde in Europa is het  initiatief afkomstig om 1988 uit te  roepen tot het Jaar van de film en de  televisie?  Welke overwegingen hebben aan dit  initiatief ten grondslag gelegen?  Welk doel en/of program wordt  beoogd? Is er een verband met de  discussie over het mediabeleid in  Europa?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke reden heeft ertoe geleid, dat  de EG zich afzonderlijk bij dit  initiatief heeft aangesloten, terwijl  alle EG-lidstaten lid zijn van de Raad  van Europa?  Welke financiële middelen zijn  beschikbaar?  Kan uit deze gang van zaken worden  afgeleid, dat ook culturele aangele- genheden in het vervolg op de  EG-agenda zullen voorkomen? Aan  welke beleidsaspecten valt dan te  denken? Wordt in dat geval ook de  samenhang met andere beleidsterrei- nen in de EG in acht genomen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Het initiatief is afkomstig van  Italiaanse zijde. Het initiatief is  verwerkt in het verslag van de ad-hoc  werkgroep «Europa van de Burgers»,  waaraan de Europese Raad van  regeringsleiders in juni 1985 haar  goedkeuring heeft gehecht. Het  streven is bekrachtigd met een  resolutie die 13 november  j . l . werd  aangenomen door de Raad (de  Cultuurraad) en de Ministers in het  kader van de Raad bijeen (formule  mixte).  De belangrijkste overweging die aan  dit initiatief ten grondslag heeft  gelegen is de alom in Europa  gedeelde zorg over de positie, c.q.  toekomst van audiovisuele industrie  in Europa.  Tot de belangrijkste doelstelling  zoals weergegeven in de resolutie  behoren:  - het bevorderen van de samen- werking tussen de Europese landen  inzake de produktie, distributie en  financiering van de audio-visuele  programma's en het bevorderen van  de samenwerking tussen film en  televisie;  - het bevorderen van een Europese  identiteit in de audio-visuele industrie,  het creëren van mogelijkheden voor  creatieve ontplooiing binnen de  audio-visuele industrie en het tot  stand brengen van een beter even- wicht tussen de audio-visuele  produktie van de grote en kleine  cultuurgebieden in Europa;  - het bevorderen in algemene zin  van de ontwikkeling van de audio-vi- suele industrie in Europa;  - het bevorderen van een grotere  bewustwording onder politici,  vakmensen en opinieleiders van het  belang van een sterke audiovisuele  industrie, die in staat is het hoofd te  bieden aan de concurrentie van  buiten Europa.  De EG-Commissie zal met betrekking  tot dit Jaar geen eigen initiatieven  ontplooien. Het is de bedoeling dat  nationale comité's projecten ontwik- kelen waaruit het overkoepelende  comité dan Europese projecten zal  selecteren.  Enkele projecten zullen dan door  de EG-Commissie (mede-) gefinan- cierd kunnen worden. Het is derhalve  afhankelijk van de op nationaal  niveau ontwikkelde en voorgestelde  projecten of er een verband zal zijn  met de huidige discussie over het  mediabeleid in Europa.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">In de resolutie van de Cultuurraad en  de Minister, in het kader van de Raad  bijeen,  w o r d t opgeroepen tot  samenwerking met de Raad van  Europa om een Europese dimensie te  bereiken, die aansluit bij het toene- mende internationale karakter van  a u d i o v i s u e l e produkties.  Een aantal lidstaten van de Raad  van Europa, heeft voorzover mij  bekend, reeds de wens te kennen  gegeven te willen participeren in  rekening mee gehouden dat ook van  particuliere zijde aan de financiering  wordt deelgenomen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Reeds enkele jaren komen de  Ministers van Cultuur elk halfjaar  bijeen om over culturele aangelegen- heden te spreken.  De eerste Cultuurraad kwam voor  het eerst bijeen te Athene op  initiatief van de Griekse Minister  Melina Mercouri, in 1983.  Tijdens deze bijeenkomst is onder  andere gesproken over de media-pro- blematiek (onder andere audiovisuele  coprodukties en de concept richtlijn  over grensoverschrijdende omroep),  over problemen met betrekking tot  het boek en over algemeen culturele  onderwerpen.  Zoals bij alle onderwerpen die in  EG-verband worden besproken het  geval is,  w o r d t op nationaal niveau  voor coördinatie met andere be- leidsterreinen gezorgd.  Daarnaast verkondigt de EG-Com- missie, ook in budgettaire zin, haar  eigen beleidsvisie ten aanzien van de  samenhang van alle andere beleids- terreinen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
