<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001623</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001623&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001623</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011927</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 693</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tommel en Ybema (beiden D66) over het gemeenschappelijke gasveld in de Eems-dollard.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 693</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">693</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Tommel</persoon>
            <persoon partij="D66">Ybema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-05-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Andriessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-06-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1415</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1416</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1415" allpagenumbers="1415" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="693" onderwerp="het gemeenschappelijke gasveld in de Eems-dollard." indiendatum="1993-05-27">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ybema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-06-29">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Andriessen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is Duitsland niet bereid de Nederlandse staat in geld te betalen voor het teveel aan aardgas dat Duitsland uit het gemeenschappelijke gasveld in de Eems-dollard heeft gewonnen?' </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er intussen overeenstemming over de hoeveelheid aardgas die Duitsland teveel heeft gewonnen? Is er al een overeenkomst over de wijze van schadeloosstelling en - zo ja - hoe? Zal Nederland ook schadeloos worden gesteld voor het renteverlies als gevolg van de lange procedures? Kan een indicatie worden gegeven van dit renteverlies? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er ervaring met soortgelijke problemen met gemeenschappelijke gasvelden in Europa? Op welke termijn werden toen afspraken gemaakt over schadeloosstelling? Vonden die plaats in geldbedragen of in natura? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Vindt u de budgettaire problemen van Duitsland een reden om meer tegemoet te komen aan Duitse voorstellen ten aanzien van de schadeloosstelling van de overbelevering van aardgas? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke problemen kunnen er ontstaan indien Duitsland Nederland in natura gaat terugbetalen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal als gevolg van een betaling van Duitsland in natura, de opbrengst van de vervroegde aflossing van woningwetleningen veel langer als «afstemmingspost» tussen uitgaven op de korte termijn en ontvangsten in de toekomst moeten worden gehandhaafd? Welke budgettaire gevolgen heeft dit? Acht u deze ontwikkeling wenselijk? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-05-26" bron=" Financieel Dagblad"> Financieel Dagblad, 26 mei 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 en 2" voetnoot="3">In aanvulling op mijn eerdere brieven aan u over de Common Area– problematiek kan ik u het volgende meedelen. Nadat de overbelevering van 20 mrd. m <voetnoot nummer="3"/> gas definitief door de maatschappijen (NAM en BEB) was vastgesteld, heeft NAM in mei 1991 een claim bij BEB ingediend. Deze claim van NAM is gebaseerd op het zogenaamde «second amendment». Dit is de overeenkomst, tussen NAM en BEB, die de vaststelling van het compensatiebedrag regelt bij overbelevering. In deze overeenkomst wordt niet uitgegaan van compensatie in natura maar in geld. In de overeenkomst is ook een voorziening opgenomen voor rente. Er behoeft dus geen sprake te zijn van renteverlies. Van BEB-zijde wordt de contractuele compensatie betwist. Over dit geschil is thans arbitrage gaande. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="3">Voor zover mij bekend zijn er, mede gezien de grootte van het Groningen-veld (initiële reserve van ruim 2500 mld. m <voetnoot nummer="3"/> gas) en het relatief geringe aandeei van BEB geen gelijksoortige problemen met gemeenschappelijke gasvelden in Europa. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Er is sprake van een geschil tussen twee ondernemingen, namelijk NAM en BEB. De budgettaire situatie in Duitsland staat hier buiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="5 en 6">Gelet op de antwoorden op de vragen 1, 2 en 3 lijkt het niet zinvol op deze vraagstelling in te gaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
