<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0000066</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000066&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000066</item>
         <item attribuut="Document-id">0000105841</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 26</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Vogt (P.S.P.) inzake het persbericht: 4 Nijmeegse soft drugs dealers ondernemen aktie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 26</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">26</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Vogt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-11-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-02-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">51</item>
         <item attribuut="Eindpagina">52</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="26" onderwerp="" indiendatum="op 4 november 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vogt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvan- gen 12 februari 1987">heer Korthals A l t e s , Minister van Justitie.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden op het  Ministerie van Justitie kennis  genomen van het artikel «Nijmeegse  soft drugs dealers ondernemen aktie»  in de «Nijmeegse Stadskrant» dd. 4  september 1986?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hebben de bewindslieden daarbij  speciaal nota genomen van de daar  aangehaalde bewering van de heer  Tieleman, woordvoerder van het Hof  van Justitie te Arnhem, waarin hij  verklaart dat de zaak Harm Dost niets  heeft veranderd aan de samenwerking  tussen de Duitse en de Nederlandse  Justitie, en voorts dat er voldaan zal  worden aan verzoeken van de Duitse  Justitie als die vraagt  o m dossiers  van Nederlanders?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de minister of de staatssecretaris  ingaan op de juistheid van dit hier  aangehaalde bericht?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Indien de heer Tieleman dit inderdaad  heeft verklaard, kunnen de bewinds- lieden dan uiteenzetten in hoeverre  die handelwijze n overeenstemming  is met het beleid dat in dezen door  de bewindslieden  w o r d t gevoerd,  zoals dat uiteengezet is in de  antwoorden op schriftelijke vragen  van vragensteller en van de heer  Kosto en mevrouw Haas-Berger en  tijdens de beantwoording van de  interpellatie van vragensteller op  3 0  september 1986?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Indien er sprake is van strijdigheid  tussen het beleid van de bewindslie- den en dat dat door de heer Tieleman  is uiteengezet, zijn de bewindslieden  dan bereid te onderzoeken in  hoeverre de heer Tieleman sprak  namens het Openbaar Ministerie?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zo dat laatste het geval is, zijn de  bewindslieden dan bereid stappen te  ondernemen om die strijdigheid te  doen beëindigen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  Ja. Ik teken daarbij aan dat de in het  artikel genoemde woordvoerder in  Arnhem ons onbekend is. De  schrijvers hebben vermoedelijk de  persofficier van Justitie op het  arrondissementsparket te Arnhem,  de heer P. L. O Tideman, bedoeld.  3 tot en met 6  Uit het ambtsbericht van de procu- reur-generaal te Arnhem blijkt het  volgende.  De in «De Nijmeegse Stadskrant»  neergelegde uitlating van de persoffi- cier van Justitie moet uit zijn verband  zijn gerukt. De persofficier pleegt  naar aanleiding van vragen ten  aanzien van informatieverschaffing  aan de Bondsrepubliek Duitsland te  antwoorden, dat deze inderdaad  plaatsvindt, en wel overeenkomstig  de geldende wettelijke en verdrags- rechtelijke regels.  Ik moge er in dit verband aan  herinneren dat ik de procureur-gene- raal te Arnhem eind januari 1986 de  uitgangspunten van het beleid inzake  internationale rechtshulp in herinne- ring heb gebracht. De procureur-ge- neraal is daarbij verzocht erop toe  te zien dat in zijn ressort dat beleid  nauwlettend wordt gevolgd en  uitgevoerd /zie Aanh. Hand. I  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , nr. 35). Uit het onderha- vige ambtsbericht is mij gebleken dat  de procureur-generaal bij voortduring  aan dit verzoek voldoet.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
