<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001755</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001755&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001755</item>
         <item attribuut="Document-id">0000020141</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 737</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Linschoten (VVD) en Rosenmöller (Groen Links) over de uitspraak van de CRvB over de hoogte van de inkomenseis AAW.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 737</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">737</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Linschoten</persoon>
            <persoon>Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-06-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-07-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1537</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1538</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1537" allpagenumbers="1537" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeveri) Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="737" onderwerp="de uitspraak van de CRvB over de hoogte van de inkomenseis AAW." indiendatum="1992-06-30">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Linschoten</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-07-21">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Ter Veld</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep (CRvB) over de hoogte van de inkomenseis AAW? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht de CRvB de inkomenseis AAW in strijd met een EEG-richtlijn en het BuPo-verdrag in verband met discriminatie van vrouwen? Zo ja, welke beleidsconclusies trekt u daaruit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Volkskrant van 25 juni jl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ja, de CRvB heeft geoordeeld dat de hoogte van de inkomenseis in strijd is met de derde Richtlijn van de EG en artikel 26 van het BuPo-verdrag. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Door de uitspraak van de CRvB wordt artikel 6, tweede lid, van de AAW (waarin de hoogte van de inkomenseis is vastgesteld) feitelijk buiten toepassing geplaatst. De voorwaarde voor recht op uitkering dat in het refertejaar inkomen uit of in verband met arbeid moet zijn verworven (neergelegd in artikel 6, eerste lid, AAW) blijft echter van kracht. Overwogen kan worden om bij algemene maatregel van bestuur alsnog een nieuwe inkomenseis vast te stellen. !n dit verband wijs ik echter op het eerder geuite voornemen van het kabinet de inkomenseis geheel te laten vervallen. Daarvoor in de plaats zouden regels met betrekking tot de duur/omvang van de in het refertejaar verrichte arbeid moeten komen. Verwacht wordt dat het wetsvoorstel waarin e.e.a. wordt geregeld, in het najaar 1992 bij de Tweede Kamer kan worden ingediend. Gelet hierop meen ik dat er thans niet toe moet worden overgegaan om een nieuwe inkomenseis vast te stellen. Het ontbreken van een inkomenseis betekent dat arbeidsongeschikten ook aanspraak maken op een AAW-uitkering indien in het refertejaar een (zeer) gering arbeidsinkomen is verworven. De algemene indruk is dat hieraan nauwelijks substantiële kosten verbonden zijn. Voor zover het om arbeidsongeschikte werknemers gaat, bestaat reeds recht op WAO-uitkering. Bij toekenning van een recht op AWW-uitkerïng aan deze groep, blijven de financiële effecten derhalve beperkt tot een verschuiving van middelen tussen de fondsen (het AOf en het AAf). Extra kosten zijn wél verbonden aan het toekennen van uitkeringen aan arbeidsongeschikte zelfstandigen die in het refertejaar inkomen hebben verworven maar niet aan de inkomenseis voldeden én die in het refertejaar geen half jaar fulltime hebben gewerkt (zodat ze niet worden gerekend tot groep zelfstandigen die thans zijn uitgezonderd van de inkomenseis). In concreto gaat het bijvoorbeeld om meewerkende vrouwen in het midden– en kleinbedrijf en in de landbouw. Met betrekking tot de kosten moet gedacht worden aan een bedrag in de orde van grootte van enige miljoenen. In aansluiting hierop moet er op gewezen worden dat de CRvB de datum van directe werking van de EG-richtlijn en het Bupo-verdrag heeft vastgesteld op 23 december 1984. Dit betekent niet zonder meer dat met terugwerkende kracht vanaf 23 december 1984 uitkering zal worden verstrekt. In principe moet de algemene regel van artikel 25, tweede lid, AAW, gehanteerd worden. Op grond daarvan kan de AAW-uitkering niet vroeger ingaan dan één jaar voor de dag waarop de aanvraag werd ingediend. Uitsluitend in bijzondere gevallen, afhankelijk van individuele omstandigheden, kan van deze termijn worden afgeweken. Op dit punt zou eenzelfde gedragslijn moeten gelden als die op grond van (de CRvB-uitspraak die vooraf ging aan) de de meeste intrekkingen gebaseerd op de bevinding dat in het refertejaar in het geheel geen arbeidsinkomen is verworven. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
