<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001287</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001287&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001287</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090886</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 283</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weijers (C.D.A.) over kinderbijslag voor studenten, die niet aan een door de overheid erkende instelling studeren.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 283</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">283</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Weijers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-02-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-02-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">569</item>
         <item attribuut="Eindpagina">570</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1f. :-1989 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="283" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Weijers</vrager>
         <vraagt-aan>een door de</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid">D e Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert u zich de toezegging, dat u  zo spoedig mogelijk een wetsvoorstel  bij deze Kamer zult indienen met  betrekking tot het met terugwerkende  kracht (vanaf oktober 1988) verlenen  van kinderbijslag aan 25- en 26-jari- gen, die niet aan een door de  overheid erkende instelling studeren?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunt u aangeven wanneer dit  wetsvoorstel aan deze Kamer zal  worden aangeboden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid na te gaan of en zo ja,  welke mogelijkheid er is om op de  kortst mogelijke termijn voor die  groep studenten, die door het  achterwege blijven van de kinderbij- slag in financiële moeilijkheden zijn  geraakt, een voorschotregeling te  treffen via het daartoe geëigende  uitvoeringsorgaan.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunt u meedelen in hoeverre in het  kader van de aanvragen voor  kinderbijslag deze groep studenten  en ouders geïnformeerd worden over  de boogde wetswijziging?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kunt u meedelen in hoeverre overleg  plaatsvindt dan wel plaats gevonden  heeft met het ministerie van Financiën  over het invullen van belastingformu- lieren door de betrokken ouders en  de opgave van de buitengewone  lastenaftrek?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het wetsvoorstel zal zeer binnenkort  worden ingediend bij de Tweede  Kamer.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Zoals bekend is als gevolg van het  bepaalde in artikel 150a in de Wet op  de studiefinanciering het recht op  kinderbijslag voor 25- en 26-jarige  personen per 1 oktober 1988  vervallen. Van het verstrekken van  voorschotten kan geen sprake zijn nu  op grond van de wet geen recht op  kinderbijslag bestaat. Ik streef er  echter naar middels wetgeving zo  spoedig mogelijk te komen tot  betaling van kinderbijslag aan de  ouders van de betrokken studerende  personen van 25 en 26 jaar.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De districtskantoren van de Sociale  Verzekeringsbank hebben in het  algemeen de betrokken ouders, die  overigens in de administratie  herkenbaar zijn gehouden met het  oog op wetswijziging, schriftelijk  danwei mondeling op de hoogte  gebracht van een mogelijk wetsvoor- stel dat ertoe strekt de verlaging van  de leeftijdsgrens in de overgangsre- geling geen doorgang te doen vinden  voor de met het studiejaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9  corresponderende periode.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Het wetsvoorstel dat beoogt de  verlaging van de leeftijdsgrens niet  gedurende het studiejaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9  te doen plaatsvinden ten aanzien van  een bepaalde groep personen  voorziet in een terugwerkende kracht  tot en met 1 oktober 1988. Deze  terugwerkende kracht is mede van  belang voor het recht op kinderbij- slagvervangende buitengewone  lastenaftrek. Ouders kunnen recht  hebben op deze fiscale aftrek als het  recht op kinderbijslag ontbreekt. Nu  op grond van de beoogde wetswijzi- ging in een aantal gevallen met  terugwerkende kracht recht op  kinderbijslag zal worden gehandhaafd  vormt dit in die gevallen een beletsel  voor de fiscale aftrek wegens  buitengewone lasten voor uitgaven  wegens levensonderhoud.  Het ministerie van Financiën is erop  geattendeerd dat te zijner tijd in deze  gevallen mogelijkerwijs een correctie  op de ingediende aangiftebiljetten  voor de inkomstenbelasting moet  worden aangebracht, namelijk in die  gevallen waarin buitengewone  lastenaftrek is gevraagd zonder  rekening te houden met de alsnog te  verkrijgen kinderbijslag.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
