<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0000062</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000062&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000062</item>
         <item attribuut="Document-id">0000097776</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1987-1988 nummer 25</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Tummers (P.v.d.A.) en Van der Werff (V.V.D.) inzake de sloop van de Technische school te Leuven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1987-1988 nummer 25</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">25</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tummers</persoon>
            <persoon>Van der Werff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-05-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-06-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">49</item>
         <item attribuut="Eindpagina">50</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="25" onderwerp="" indiendatum="op 10 mei 1988).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tummers</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Werff</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 13 juni 1988).">
         <antwoorder functie="" ministerie="Ontvangen op 13 juni 1988"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Kent de minister het Belgische  voornemen de «Technische school»  van architect Henry van der Velde  gelegen aan de Rijschoolstraat/Diese- straat te Leuven te slopen?  Erkent de minister de architectonische  en historische waarde van dit  werkstuk van bovengenoemde  pionier van de moderne bouwkunst  die in zijn werk art nouveau met  Bauhaus en het functionalisme heeft  weten te verbinden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de minister het met vragenstellers  eens, dat dit gebouw binnen het  raam van de bescherming van de  zogenaamde jonge monumenten en  naar de geest van de Conventie van  Granada beschermd zou moeten  worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister bereid om zijn Belgische  ambtgenoten van zijn belangstelling  voor de architectonisch waarde van  het  g e b o u w te laten blijken en hen zo  nodig te attenderen op het belang  van het voortbestaan van het  bouwtechnisch in redelijk goede  staat verkerende gebouw?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Dat voornemen is mij bekend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het genoemde bouwwerk bezit  inderdaad, zoals de vraagstellers  aangeven, architectuur-historische  waarde.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De waarde van het gebouw zou zich  voor beschermende maatregelen  lenen. Ik teken daarbij aan dat het  gebouw zich in België bevindt, zodat  de aldaar geldende (wettelijke)  regelingen toegepast zouden moeten  w o r d e n . Zoals bekend, strekt mijn  bevoegdheid zich niet over België uit  en dient het aan de competentie van  mijn Belgische collega te worden  overgelaten of en op welke wijze tot  bescherming van het bouwwerk  overgegaan zou moeten  w o r d e n .  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ik ben daartoe niet bereid. Daarmee  w i l ik niet zeggen dat ik geen (inter- nationale) contacten ter bevordering  van het behoud van het patrimonium  zou willen onderhouden.  Integendeel, ware dat wel zo, dan  zou ik geen bijdrage verlenen aan de  totstandkoming van Conventies,  zoals die van Granada. Maar ik ben  van mening dat mijn bemoeienissen  internationaal gezien, zich niet  moeten uitstrekken tot incidentele  gevallen: het gaat erom dat er een  internationaal beleid is met  betrekking tot de Monumentenzorg.  Concrete invulling van dat beleid  dient aan de desbetreffende landsre- gering te worden overgelaten.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
