<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kan worden genomen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001032</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001032&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001032</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114592</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 113</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Evenhuis en Van Erp (beiden V.V.D.) en Knol en Rienks (beiden P.v.d.A.) over de vestigingsplaats van de Kamer van Koophandel in Drenthe.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 113</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">113</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Evenhuis</persoon>
            <persoon>Van Erp</persoon>
            <persoon>Knol</persoon>
            <persoon>Rienks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">223</item>
         <item attribuut="Eindpagina">224</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1  9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 223 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="113" onderwerp="de vestigings- plaats van de Kamer wan Koophandel in Drenthe." indiendatum="3 oktober 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Evenhuis</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Knol</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rienks</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Waarom heeft de staatssecretaris  tijdens een werkbezoek aan Hooge- veen gezegd, dat de discussie over de  vestigingsplaats van de Kamer van  Koophandel in Drenthe eigenlijk al  veel te lang duurt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de staatssecretaris bevestigen,  dat hij tegen een vertegenwoordiger  van het gemeentebestuur van Meppel  op 10 april jl. en tegen de voorzitter  van de Drentse Kamer van Koophandel  op 14 april jl. heeft gezegd, dat hij een  besluit van die Kamer zal eerbiedigen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de staatssecretaris bevestigen,  dat die Kamer op 25 september 1984  tot nieuwbouw in Meppel heeft  besloten en op 17 april 1985 opnieuw  heeft besloten tot vestiging in Meppel,  met afwijzing van een verder onder- zoek naar een eventuele andere  vestigingsplaats?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wat is de relevantie voor zijn besluit- vorming van de opmerking van de  staatssecretaris, dat hij brieven heeft  ontvangen van individuele bedrijven  en maatschappelijke organisaties, die  beslist niet eenduidig zijn, tegenover  een door de leden van de Kamer zelf  bij herhaling genomen democratisch  meerderheidsbesluit in Meppel  gevestigd te blijven?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Besefte de staatssecretaris toen hij zei  dat de discussie eigenlijk veel te lang  duurt, dat alleen hijzelf verantwoordelijk'  heid draagt voor die lange duur en de  discussie daaromheen en dat zijn  hoop, nog dit jaar een beslissing te  kunnen nemen, eerder verder uitstel  suggereert dan uitzicht biedt op een  vlotte afdoening?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de staatssecretaris bereid op korte  termijn positief te reageren op  vermeld besluit van de Kamer van 17  april jl. en dienovereenkomstig van  verdere discussie of eventueel verder  onderzoek af te zien?  Toelichting  Zie o.a. Drents-Groningse Pers en  Nieuwsblad van het Noorden van 24  september jl.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Van  Zeil (Economische Zaken). (Ontvangen  21 oktober 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het is in het belang van allen die  betrokken zijn bij de Kamer van  Koophandel en Fabrieken in Drenthe,  dat zo spoedig mogelijk duidelijkheid  geschapen wordt over de toekomstige  vestigingsplaats. Zolang deze duide- lijkheid ontbreekt, kan de Kamer van  Koophandel en Fabrieken ook niet  voort met haar nieuwbouwplannen.  Tijdens bedoelde gesprekken heb ik  verklaard een gefundeerd besluit van  de Kamer van Koophandel en Fabrie- ken in Drenthe met betrekking tot de  vestigingsplaats te zullen eerbiedigen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De Wet op de Kamers van Koophandel  en Fabrieken 1963 bepaalt niet voor  niets in artikel 2, derde lid, dat de  plaats of gemeente waar een Kamer  zijn zetel heeft, door de Kroon wordt  aangewezen. Vanwege het belang van  een dergelijke beslissing is naast de  mening van de onderhavige Kamer  van Koophandel en Fabrieken, onder  andere het oordeel van maatschappe- lijke organisaties en individuele  bedrijven relevant.  De lange duur van de discussie over  de vestigingsplaats van de Kamer van  Koophandel en Fabrieken in Drenthe  is er in gelegen dat een gefundeerd  besluit van de Kamer, zoals bedoeld  in het antwoord op vraag 2, mij nog  steeds niet bereikt heeft. Begin  oktober heeft de Kamer zich opnieuw  beraden over de vestigingsplaatskeu- ze.  Binnenkort zal ik nader met het  bestuur van de Kamer overleggen. Ik  hoop dat nog dit jaar een beslissing  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
