<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001059</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001059&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001059</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019445</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 47</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Scheltema-de Nie (D66) over de reactie van de minister van Verkeer en Waterstaat op het rapport van de Nationale Ombudsman over de behandeling van klachten over geluidshinder.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 47</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">47</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Scheltema-de Nie</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-09-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-10-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">97</item>
         <item attribuut="Eindpagina">98</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="97" allpagenumbers="97" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Scheltema-de Nie</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-10-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Water– staat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="47">Vragen van het lid Scheltema-de IMie (D66) over de reactie van de minister van Verkeer en Waterstaat op het rapport van de Nationale Ombudsman over de behandeling van klachten over geluidshinder. (Ingezonden 9 september 1991) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u in reactie op het rapport van de Nationale Ombudsman over de behandeling van klachten over geluidshinder gezegd: «De Ombuds– man zegt altijd dat het om onbehoorhjk bestuur gaat als hij de overheid aanpakt, of het nu om een kippehok of om Schiphol gaat. Ik ben wel gewend aan die terminologie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting, dat een derge– lijke uitspraak de indruk wekt dat u weinig waarde hecht aan het werk van de Nationale Ombudsman? Erkent u, dat een zo denigrerende reactie schade kan toebrengen aan het instituut Nationale Ombudsman? Kunt u uiteenzetten, wat u met bovengenoemde uitspraak precies hebt willen zeggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet uit de wijze waarop u op het rapport van de Nationale Ombudsman hebt gereageerd worden afgeleid, dat u niet voornemens bent de kritiek van de Nationale Ombudsman en zijn aanbevelingen serieus in overweging te nemen? Kunt u toelichten hoe u, in tegen– stellmg tot de Nationale Ombudsman, kennelijk tot de conclusie bent gekomen dat de bestaande klachtenprocedure naar tevredenheid functioneert? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1991-09-5" bron=" Veronica Nieuwslijn"> Veronica Nieuwslijn, 5 september 1991</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 en 3 Met mijn opmerking heb ik niet de indruk willen wekken dat ik weinig waarde zou hechten aan het werk van de Nationale ombudsman. De bedoeling van mijn opmerking was om duidelijk te maken dat de Nationale ombudsman bij zijn beoor– deling van het handelen van de centrale overheid alleen de keuze heeft tussen het oordeel behoorlijk en onbehoorlijk. Onbehoorlijk handelen zegt als zodanig dus nog niets over het gewicht van de zaak. Ik betreur het natuurlijk dat mijn woorden blijken uitgelegd te kunnen worden als denigrerend in de richting van het instituut Nationale ombudsman. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. Uit het antwoord op de vragen 2 en 3 zal duidelijk zijn, dat ik het rapport en de daarin vervatte aanbe– velmgen van de Nationale ombudsman serieus neem. Ik laat inmiddels nagaan hoe zo goed mogelijk aan de aanbevelingen van de Nationale ombudsman kan worden voldaan. Ik zal de Nationale ombudsman hierover spoedig infor– meren. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals uit mijn voorgaande antwoorden blijkt en zoals ik al in mijn schrijven aan de ombudsman in juli 1990 heb aangegeven onder– schrijf ik de wenselijkheid om tot goede procedures voor melding, registratie en behandeling van klachten over vliegtuiglawaai te komen. Het rapport van de ombudsman van april 1990 - dat betrekking had op een klacht betreffende de klachten– behandeling op de luchthaven Rotterdam - gaf aanleiding tot nadere activiteiten op dit terrein. In nauwe samenwerking met het secre– tariaat van de milieucommissie Rotterdam is een periodiek overleg gestart teneinde beter op voorko– mende knelpunten te kunnen inspelen. Tevens is de financiële armslag van de commissie vergroot, zodat meer tijd besteed kan worden door het secretariaat aan de analyse van klachten. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
