<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000611</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000611&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000611</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000611</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 277</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Marijnissen (SP) over de openbaarheid van korte gedingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 277</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">277</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Marijnissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-11-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Sorgdrager</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-12-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">559</item>
         <item attribuut="Eindpagina">560</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="559" allpagenumbers="559" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="277" onderwerp="de openbaarheid van korte gedingen." indiendatum="1994-11-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Marijnissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-12-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Sorgdrager</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de recente berichtgeving over de gedragslijn die de President van de Rechtbankte Den Haag sinds kort volgt met betrekking tot de openbaarheid van korte gedingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u onderschrijven dat de artikelen 121 van de Grondwet, 20 van de Wet op de Rechterlijke Organisatie, en 6 van het Europese Verdrag inzake de rechten van de mens beogen in bepaalde gevallen slechts de behandeling ter terechtzitting, dat wil zeggen de zitting zelf, in het openbaar te doen plaats vinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien door de rechter besloten wordt tot behandeling met gesloten deuren, moeten dan niet toch op grond van het in vraag 2 bedoelde beginsel van openbaarheid de aankondiging en/of afroeping van de zaak in het openbaar plaatsvinden, kenbaar voor derden, onder wie de pers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, komt de gedragslijn van de President dan niet in strijd met het in de vraag 2 genoemde artikelen vastgelegde beginsel van openbaarheid? Bent u in dit geval bereid de President van uw opvatting in kennis te stellen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> De Journalist van 4 november 1994, pag. 25</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. In artikel 121 van de Grondwet is als uitgangspunt voor de rechtspleging geformuleerd dat de terechtzittingen in het openbaar plaatsvinden, evenwel met de beperking dat daarop een uitzondering wordt gemaakt in de gevallen bij de wet bepaald. In artikel 20 van de Wet op de rechterlijke organisatie is dit uitgangspunt overgenomen. Tevens is daarbij bepaald dat om gewichtige redenen de rechter kan bevelen dat het rechtsgeding met gesloten deuren zal plaatshebben. Deze mogelijkheid is aan te merken als een uitzondering zoals bedoeld in de Grondwet. Ook artikel 6 van het Europese Verdrag tot bescherming van de rechten van de mens en de fundamentele vrijheden kent de mogelijkheid van beperking van de openbaarheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De voorschriften van artikel 6 van het Europese Verdrag tot bescherming van de rechten van de mens en de fundamentele vrijheden, artikel 121 van de Grondwet en artikel 20 van de Wet op de rechterlijke organisatie hebben zowel waar het betreft het uitgangspunt als de daarop te maken uitzondering uitsluitend betrekking op de behandeling ter terechtzitting. De uitspraak dient altijd in het openbaar plaats te vinden. Omtrent het uitroepen van de zaak bevat de wet geen bijzondere bepalingen. Hoewel met het uitroepen van de zaak tevens kenbaar wordt dat met de behandeling van het rechtsgeding een aanvang wordt gemaakt, wordt daarmee in een burgerlijk geding primair beoogd vast te stellen of de oproepende partij en de opgeroepen partij in rechte verschenen zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het beginsel van de openbaarheid vormt een waarborg voor een eerlijke en onpartijdige behandeling van een zaak en biedt de mogelijkheid van controle daarop. Deze controlerende functie wordt feitelijk voor een belangrijk gedeelte vervuld door de pers. Teneinde haar in de gelegenheid te stellen deze functie uit te oefenen maakt de arrondissementsrechtbank te Den Haag voor wat betreft de kort-gedingrechtspraak door middel van een zitting-lijst wekelijks bekend, welke zaken zullen dienen, onder opgave van de namen van partijen en de tijdstippen van behandeling. Deze weeklijst is niet gebaseerd op een wettelijk voorschrift en heeft derhalve een informeel karakter. De deze mening toegedaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
