<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001736</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001736&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001736</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107511</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 703</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Beer en Jorritsma-Lebbink (beiden V.V.D.) over het onverzekerd rijden in een motorrijtuig.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 703</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">703</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Beer</persoon>
            <persoon partij="VVD">Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-05-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1395</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1396</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door  d e regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="703" onderwerp="het onverzekerd rijden in een motorrijtuig." indiendatum="13 maart 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Beer</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Jorritsma-Lebbink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 mei 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Vindt het doorrijden na een ongeval  in veel gevallen plaats, (mede) omdat  de bestuurder van het motorrijtuig  onverzekerd rondrijdt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel procent van de motorrijtuig- gebruikers voldoet volgens de laatste  schattingen niet aan de wettelijke  verplichting van een WA-verzekering?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoeveel hebben de jaarlijkse uitgaven  van het Waarborgfonds Motorverkeer  over de laatste 5 jaar bedragen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan de minister bevestigen, dat het  aan elkaar koppelen van het kentekem  bestand en het verzekeringsbestand  het opsporen van niet-WA-verzeker- den aanmerkelijk kan bevorderen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kan  w o r d e n uiteengezet, waaraan  het ligt dat deze koppeling nog  steeds niet tot stand is gekomen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de minister bereid toe te zeggen,  dat in het kader van de criminaliteits- bestrijding aan de koppeling van  beide bestanden thans de hoogste  urgentie zal worden gegeven en kan  worden aangegeven, wanneer deze  een feit zal kunnen zijn?  Wat is inmiddels geschied ter  uitvoering van de motie-Jorritsma  c.s. (kamerstuk 18  6 0 0 hoofdstuk XII,  nr. 57), waarin de regering wordt  verzocht te onderzoeken of de afgifte  van het kentekenbewijs of een deel  daarvan afhankelijk kan worden  gesteld van het verplicht verzekerd  zijn?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Het is onbekend hoeveel bestuurders  van een motorrijtuig doorrijden na  een ongeval omdat zij onverzekerd  rijden, dan wel bijvoorbeeld uit angst  om de no-claim korting te verliezen.  Wel is het aantal schadeclaims  bekend dat door het Waarborgfonds  Motorverkeer wordt uitgekeerd  omdat het betreffende motorvoertuig  onverzekerd is. In 1985 was dit 17%  van gevallen waarin door het  Waarborgfonds Motorverkeer een  uitkering is gedaan. Het ging hierbij  om een bedrag van f 17,9 miljoen,  ofwel  3 3 % van het totaal uitgekeerde  bedrag. Ik merk hierbij wel op dat in  1985 het aantal claims inzake  schade, veroorzaakt door niet  verzekerde motorrijtuigen, ten  opzichte van de voorafgaande jaren  opnieuw is afgenomen. Zo bedroeg  het aantal claims in deze categorie in  1981 nog  2 3 % van het totaal aantal  toegekende claims.  Bij een in januari 1987 door de  Rijksdienst voor het Wegverkeer  (RDW) uitgevoerde vergelijking  tussen het kentekenregister en het  register van WA-verzekeringen kwam  naar voren dat ± 10% van het actieve  voertuigpark onverzekerd is. Dit cijfer  is tot stand gekomen door de  computercijfers te corrigeren. Van  een deel van de voertuigen waarvoor  een geldig deel III is afgegeven,  w o r d t namelijk in de loop van het jaar  het deel III in verband met sloop of  opname in de handelsvoorraad, weer  ingeleverd. De ervaring heeft echter  geleerd dat van slechts de helft van  de gesloopte en in de handelsvoorraad  opgenomen voertuigen het deel III  ook daadwerkelijk wordt ingeleverd  bij de RDW.  On het percentage onverzekerde  voertuigen nauwkeurig vast te stellen  is een enquête gehouden onder ruim  7  0 0 0 bezitters van als onverzekerd  geregistreerd staande voertuigen. De  resultaten van deze enquête zullen  deze maand duidelijk worden. Naar  verwachting zal het percentage na  deze correctie iets onder de 10%  uitkomen.  De jaarlijkse uitgave van het Waar- borgfonds Motorverkeer bedroeg in:  1 9 8 1 :  f 4 0 , 1 miljoen  1982:  f 4 8 , 2 miljoen  1983:  f 4 9 , 3 miljoen  1984:  f 5 0 , 7 miljoen  1985:  f 5 3 , 8 miljoen  Over 1986 zijn nog geen cijfers  bekend, maar volgens een voorlopige  prognose zullen deze cijfers hoger  uitvallen dan in 1985.  daarvan worden betrokken bij de  voorbereiding van de definitieve  besluitvorming binnen het Openbaar  Ministerie, die naar verwachting in  het derde kwartaal van dit jaar zal  plaatsvinden. Bij deze besluitvorming  worden vooral ook de werklasteffec- ten en verwerkingsmogelijkheden  van de Rijksdienst voor het Wegver- keer, de politie en de rechterlijke  macht in het licht van een mogelijk  geïntensiveerde aanpak beschouwd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Een interdepartementale project- groep van Verkeer en Waterstaat,  Justitie en Binnenlandse Zaken,  waaraan ook is deelgenomen door  een vertegenwoordiger van de  Centrale Politieverkeerscommissie,  heeft een algemene analyse verricht  van de diverse aspecten van het  mede afhankelijk stellen van de  afgifte van een kentekenbewijs of een  deel daarvan van het voldaan zijn aan  de WA-verzekeringsplicht. Deze  analyse zal echter niet verder worden  uitgewerkt aangezien zij uitgaat van  het bestaande kentekenregistratiesys- teem. Inmiddels heb ik namelijk een  onderzoek doen starten naar de  opzet van een nieuw kentekenregistra- tiesysteem dat ik nog deze kabinets- periode tot stand wil laten komen.  Het streven is erop gericht dat in  dit nieuwe systeem onder andere ook  een controle op de naleving van de  WA-verzekeringsplicht is ingebouwd.  Het in de motie-Jorritsma c.s.  gevraagde onderzoek maakt derhalve  nu deel uit van het onderzoek naar  een nieuw kentekenregistratiesys- teem.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
