<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000966</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000966&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000966</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011270</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 34</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Willems en Brouwer (beiden GroenLinks) over de gevolgen van de belastingherziening «Oort» voor alleenstaande ouders met een of meer uitwonende kinderen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 34</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">34</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Willems</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Brouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-08-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ritzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-09-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">75</item>
         <item attribuut="Eindpagina">76</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="75" allpagenumbers="75" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="30 september 1992), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 20, Vergaderjaar 1992-1993">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën (Ontvangen 30 september 1992), zie ook Aanhangsel Handelingen nr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="34">Vragen van de leden Willems en Brouwer (beiden Groen Links) over de gevolgen van de belastingherziening «Oort» voor alleenstaande ouders met een of meer uitwonende kinderen. (Ingezonden 27 augustus 1992) </vraag>
      <vraag nummer="1">Worden alleenstaande ouders met een of meer uitwonende kinderen sinds de invoering van de belastingherziening «Oort» ingedeeld in tariefgroep 2 of voor de jaren 1990 en 1991 in tariefgroep 6? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is een eventuele bijdrage in het levensonderhoud van deze kinderen geen grond meer om deze ouder in tariefgroep 4 te plaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het wenselijk, dat de ouderlijke bijdrage, berekend op basis van het belastbaar inkomen, hoger uitvalt doordat in tariefgroep 2 de belastingvrije voet lager is dan in tariefgroep 4 en daarmee de hoeveelheid te betalen belasting bij een gelijkblijvend bruto-inkomen al stijgt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat op deze wijze mensen in bovenstaande situatie dubbel «gepakt» worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid aan deze situatie op korte termijn een eind te maken? Zo ja, hoe? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Alleenstaande ouders met uitwonende kinderen zijn in fiscaal opzicht te beschouwen als alleenstaanden en worden derhalve sinds de invoering van de Oort-wetgeving ingedeeld in tariefgroep 2. Voor de jaren 1990 en 1991 is ten aanzien van alleenstaanden evenwel in een overgangsregeling voorzien op grond waarvan onder bepaalde voorwaarden de basisaftrek wordt vermeerderd met een overgangstoeslag alleenstaanden (tariefgroep 6). Deze voorwaarden zijn dat: a. de alleenstaande aan het begin van het kalenderjaar de leeftijd van 27 jaar (1990) dan wel 28 jaar (1991) doch niet de leeftijd van 65 jaar heeft bereikt; b. de alleenstaande gerlurende meer dan zes maanden, ongehuwd zijnde, een huishouding voor zich alleen heeft gevoerd met geen ander dan een of meer eigen kinderen, stiefkinderen of pleegkinderen jonger dan 27 jaar; c. het inkomen van de alleenstaande na verrekening van verliezen uit voorgaande jaren niet meer bedraagt dan  f 35  000; d. de alleenstaande niet in aanmerking komt voor een verhoging van de zelfstandigenaftrek. Indien alleenstaande ouders met uitwonende kinderen aan deze voorwaarden voldoen, worden zij voor 1990 en 1991 ingedeeld in tariefgroep 6. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. In het kabinetsstandpunt met betrekking tot het rapport van de commissie Oort «Zicht op eenvoud» is het vervallen van de alleenstaande oudertoeslag voor alleenstaande ouders die hun kinderen feitelijk niet verzorgen - d.w.z. waarmee geen gezamenlijke huishouding wordt gevoerd - expliciet aan de orde geweest. Het argument voor een tegemoetkoming voor een èèn-oudergezin was dat de kosten van levensonderhoud van een één-oudergezin niet aanmerkelijk geringer zijn dan die van een twee-oudergezin. Voor niet-verzorgende ouders geldt dit argument niet. Dat is dan ook de reden van het vervallen van de toeslag van deze groep. Dit geldt mutatis mutandis ook voor ouders met uitwonende kinderen. Voor een uitvoerige uiteenzetting dienaangaande verwijs ik u naar de onderdelen 3, 4 en 5 van de brief van de staatssecretaris van Financiën van 21 augustus 1990 aan de vaste Commissie voor Financiën van de Tweede Kamer der Staten-Generaal. 3,  4en  5 De door vragenstellers genoemde </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Handelingen 22 november 1989, p.p.1. 43-51, Kamerstukken 1121124</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
