<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gesteld. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001846</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001846&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001846</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123818</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 726</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eshuis (C.P.N.) over het wervingsbeleid van het Residentieorkest.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 726</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">726</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CPN">Eshuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-04-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1433</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1434</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 1433 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="726" onderwerp="het wervingsbeleid van het Residentieorkest." indiendatum="19 maart 1985)">
         <vrager partij="CPN" oorsprong="parlement">Eshuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Is het de minister bekend, dat het  Residentieorkest sollicitanten afwijst  met het argument, dat zij de Neder- landse nationaliteit niet bezitten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de minister bekend, dat het  bestuur van het Residentieorkest zich  in afwijzingsbrieven heeft beroepen  op een richtlijn, die van zijn ministe- rie afkomstig zou zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Heeft de minister kennis genomen  van de toelichting, die een woordvoer- der van het Residentieorkest in een  televisie-uitzending' op de afwijzingen  heeft gegeven?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt de minister de mening dat het  onder 2 en 3 gemelde neerkomt op  discriminatie?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de minister bereid, zijn afschuw  over het gebeurde uit te spreken en  ter voorkoming van dergelijke  gevallen zijn standpunt ter kennis te  brengen aan de orkesten in Nederland?  «VPRO-Nieuws» op 17 maart jl.  Antwoord  Antwoord van Minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 17 april 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Mij is één geval bekend van een  sollicitante, die om die reden niet is  opgeroepen voor een proefspel.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In dat geval heeft men zich beroepen  op een ministeriële richtlijn. Een  dergelijke richtlijn is niet door mijn  ministerie uitgevaardigd.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja.  Als gevolg van een al enige tijd  geldende vacaturestop is het aantal  vacatures, dat mag worden vervuld,  gering. De door mij ondersteunde  gedragslijn van de orkesten bij  vervulling van vacatures is erop  gericht, dat musici, die in ons land  werken en wonen zo veel mogelijk bij  het arbeidsproces betrokken blijven.  Bij deze gedragslijn speelt de nationa- liteit geen rol, behoudens de terzake  algemeen geldende regelgeving  (werkvergunning, verblijfsvergun- ning). Het Residentie Orkest erkent,  dat de redactie van de afschrijvings- brief aan de betrokken sollicitante  onvoldoende zorgvuldig is. Uit de  door de betrokken sollicitante verstrek- te informatie kon de directie overigens  niet afleiden, dat betrokkene (US  staatsburger) al 9 jaar in Nederland  gevestigd is. Dit alles overziende, kan  ik de opstelling van het Residentie  Orkest niet als discriminerend kwalifi- ceren.  Neen. Het beleid ten aanzien van  werving en selectie van medewerkers  is een autonome verantwoordelijkheid  van de door mij gesubsidieerde  orkesten. Ik ga er vanuit, dat daarbij  de geldende regelgeving in acht  wordt genomen. Het Residentie  Orkest heeft mij overigens bericht in  het vervolg de nodige zorgvuldigheid  in acht te nemen. Ik zie niet in waarom  ik er op voorhand van zou moeten  uitgaan, dat andere orkesten dit niet  evenzeer zouden doen. Het Contactor- gaan van Nederlandse Orkesten heb  ik van mijn antwoord in kennis  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
