<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001237</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001237&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001237</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011541</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 306</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Cloe (PvdA) over het overlegorgaan Rijnmond.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 306</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">306</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-12-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-01-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">625</item>
         <item attribuut="Eindpagina">626</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="625" allpagenumbers="625" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="306" onderwerp="het overlegorgaan Rijnmond." indiendatum="1992-12-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-01-20">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">De Graaff-Nauta</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het overleg tussen de Provincie Zuid-Holland, het Overlegorgaan Rijnmondgemeenten en het ministerie van Binnenlandse Zaken over de vorming van een stadsregio Rotterdam-Rijnmond geleid tot het opschorten van het overleg door het Overlegorgaan Rijnmondgemeenten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op dit bericht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een inzicht verschaffen in de wijze waarop en met welk perspectief de in juni jl. ingestelde Stuurgroep en Werkgroep hebben gewerkt aan de totstandkoming van een efficiënt, effectief en democratisch regionaal bestuur? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u een bijdrage leveren om uit de ontstane impasse te geraken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, hoe hanteert u daarbij het uitgangspunt dat op het moment van totstandkoming van het stadsregionaal bestuur, 20 mogelijk per 1 januari 1995, het stedelijk gebied Rotterdam onder de werking van de Kaderwet bestuur in verandering zal worden gebracht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="1992-12-24" bron=" O.a. Volkskrant en NRC-Handelsblad van 23 december jl en Algemeen Dagblad"> O.a. Volkskrant en NRC-Handelsblad van 23 december jl en Algemeen Dagblad, 24 december 1992</noot>
         <noot nummer="2" datum="1992-06-18" bron=" Staatscourant 115 dd"> Staatscourant 115 dd, 18 juni 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De burgemeester van Rotterdam heeft mij bij brief van 23 december jongstleden laten weten, als voorzitter van de stuurgroep bestuurlijke inrichting stedelijk gebied Rotterdam, voortzetting van de werkzaamheden van de stuurgroep niet zinvol te achten </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ik betreur dat besluit. De betrokken gemeenten in het gebied hebben er met kracht op aangedrongen dat, gezien de specifieke problemen en kansen van de regio, op voortvarende wijze een krachtig en slagvaardig regionaal bestuur tot stand dient te worden gebracht. De inhoudelijke motivatie en het draagvlak binnen de regio hebben er mede toe geleid dat de totstandkoming van een regionaal bestuur in het stedelijk gebied Rotterdam een belangrijk onderdeel vormt van de voorstellen met betrekking tot de vernieuwing van de bestuurlijke organisatie In stuurgroep en werkgroep bestuurlijke inrichting van het stedelijk gebied Rotterdam is aandacht besteed aan het ontwerp van de nieuwe bestuursstructuur en de verdeling van taken en verantwoordelijkheden tussen de verschillende bestuursorganen. Daarbij is ook duidelijk komen vast te staan dat tussen het Overlegorgaan Rijnmondgemeenten en mij geen verschil van mening bestaat over het einddoel. Wij streven naar de vorming van een slagvaardig regionaal bestuur, waarin sturende en uitvoerende taken die nu nog door de gemeenten worden behartigd, maar waarvan het belang en de reikwijdte de grenzen van die gemeenten overschrijden, worden ondergebracht en waarin de regionale taken die nu nog door de provincie worden uitgevoerd, worden ondergebracht. Er bestaan echter wel verschillen van mening over de weg waarlangs dat einddoel kan worden bereikt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In de beleidsnotitie vernieuwing bestuurlijke organisatie (BoN-3), die binnenkort aan de Tweede Kamer zal worden aangeboden, worden de hoofdlijnen geschetst van de wijze waarop de vernieuwing van de bestuurlijke organisatie tot stand dient te komen. De regiovorming in het stedelijk gebied Rotterdam maakt daar onderdeel van uit. In die notitie zal ik nader ingaan op de weg waarlangs regionaal bestuur in het stedelijk gebied Rotterdam dient te Kamer aan te bieden. Ik streef ernaar dat de Kaderwet bestuur in verandering in 1994 in werking kan treden. Op dat moment zal ook het stedelijk gebied Rotterdam onder de werking van de Kaderwet vallen. Zodra de definitieve wettelijke voorziening voor het regionaal bestuur in het stedelijk gebied Rotterdam is gerealiseerd, is de Kaderwet voor dit gebied niet langer van toepassing. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
