<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000108</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000108&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000108</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113568</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 70 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Oskamp (P.v.d.A.) inzake de toekenning van de basisbeurs ingevolge de Wet studiefinanciering aan buitenlanders van 18 jaar en ouder.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 70 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">70 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Oskamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-07-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-07-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">141</item>
         <item attribuut="Eindpagina">142</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="10 juli 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Oskamp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 juli 1986)">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen 25 juli 1986">heer D e e t m a n , minister van Onderwijs en Weten- schappen.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Ingevolge de Wet studiefinanciering  wordt een basisbeurs toegekend aan  hen die een dagopleiding volgen en  de leeftijd van achttien jaar hebben  bereikt. Zij dienen echter de Neder- landse nationaliteit te bezitten. Wat  is de positie van kinderen van  buitenlandse werknemers die de  Nederlandse nationaliteit niet  bezitten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Volgens de door het Ministerie van  Onderwijs en Wetenschappen  uitgegeven folder kunnen 'sommige  categorieën buitenlanders onder  dezelfde voorwaarden die voor  Nederlanders gelden in aanmerking  komen voor WSF 18 + '. Welke zijn  de voorwaarden en om welke  categorieën gaat het?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ontvangen de ouders van kinderen  die buiten de in vraag 2 bedoelde  categorieën vallen kinderbijslag?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunnen de ouders van deze kinderen  zoals in het verleden in aanmerking  komen voor een tegemoetkoming in  de studiekosten?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Moeten de bevoegde gezagsorganen  het lesgeld a f 1  0 3 0 , - ook innen van  kinderen van buitenlandse werkne- mers die niet in aanmerking komen  voor de basisbeurs op grond van de  WSF 18 + , of blijven de ouders van  deze kinderen schoolgeldplichtig?  Is de minister bereid op korte termijn  aan de scholen, de ouders, de Raden  van Arbeid en de organisaties die  zich inzetten voor het welzijn van de  buitenlanders duidelijkheid te  verschaffen ten aanzien van deze  materie?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Kinderen van buitenlandse werkne- mers komen onder bepaalde voor- waarden in aanmerking voor studiefi- nanciering ingevolge de Wet op de  studiefinanciering.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">In aanmerking voor studiefinanciering  komen de volgende studerende  niet-Nederlanders:  A. minderjarige kinderen van naar  Nederland gekomen buitenlandse  werknemers;  a. uit landen waarmee wervingsover- eenkomsten zijn gesloten;  b. uit de EG-lidstaten;  c. uit landen die het Europese  verdrag inzake de rechtspositie van  migrerende werknemers hebben  ondertekend en bekrachtigd, aan- vaard of goedgekeurd.  B. Degenen aan wie het ingevolge  artikel 10 van de Vreemdelingenwet  is toegestaan voor onbepaalde tijd in  Nederland te verblijven, te weten:  a. degenen die in het bezit zijn van  een vestigingsvergunning en hun  gezinsleden;  b. vluchtelingen met de A-status en  hun gezinsleden;  c. buitenlandse gezinsleden van  Nederlanders.  C. Degenen van wie de ouders of  zijzelf ingevolge artikel 9 van de  Vreemdelingenwet vergunning  hebben om in Nederland te verblijven:  a. indien zij jonger dan 23 jaar zijn  met ingang van de maand waarin hun  ouders (of één van hen) drie jaar  onafgebroken in Nederland woonach- tig zijn, tenzij hun ouders (of één van  hen) ex-Nederlanders zijn en in  Nederland geboren en getogen, dan  wel behoren tot de onder punt 1a tot  en met 1c genoemde werknemers;  b. indien zij meerderjarig of volle  wees zijn met ingang van de maand  waarin zij drie jaar onafgebroken in  Nederland woonachtig zijn, mits hun  verblijfsvergunning niet is verleend  voor:  1°. het verrichten van arbeid;  2 ° . een tijdelijk doel (studie,  medische verzorging);  3 ° . het verblijf bij een Nederlander.  De termijn van drie jaar genoemd  onder 3, zal niet gaan gelden voor  studerenden die vallen onder de  werking van hoofdstuk IV van de Wet  op de studiefinanciering. In dat  hoofdstuk zijn de aanspraken  neergelegd voor studerenden van 18  tot 55 jaar die niet vallen onder de  werking van hoofdstuk II van de Wet  op de studiefinanciering.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ouders van kinderen die niet onder  de werking van hoofdstuk II van de  Wet op de studiefinanciering vallen,  kunnen een beroep doen op de in het  kader van de kinderbijslag getroffen  overgangsmaatregelen. De kinderbij- slag voor deze kinderen blijft bij het  bereiken van de leeftijd van 18 jaar  gehandhaafd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De nationaliteitsregels in de Wet op  de studiefinanciering wijken niet af  van deze regels zoals deze golden in  ' In antwoord 2 C, eerste zin, is achter  «artikel» ingevoegd: 9.  bekend bij de scholen, de ouders, de  Raden van Arbeid en de organisaties  die zich inzetten voor het welzijn van  de buitenlanders. In de nieuwe  brochure, die nog dit jaar zal verschij- nen, zal ik de regels nog eens  herhalen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
