<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001703</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001703&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001703</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115263</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 782</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Haas-Berger (P.v.d.A.) over inkomens- en vermogensbeheer bij bewoners van een inrichting.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 782</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">782</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Haas-Berger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1555</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1556</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="782" onderwerp="inkomens- en vermo- gensbeheer bij bewoners van een inrichting." indiendatum="7 maart 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals Altes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het u bekend, dat er geen algemene  regelingen zijn voor de vergoeding  van de kosten van inkomens- en  vermogensbeheer bij bewoners van  een inrichting <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Welke vergoedingen worden door de  inrichtingen, of daarmee verbonden  «stichtingen-bewindvoering», aan de  bewoners in het algemeen in  rekening gebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Vindt u het redelijk, dat deze vergoe- dingen per inrichting sterk kunnen  verschillen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe beoordeelt u de mogelijkheid  dienaangaande bepalingen op te  nemen bij de erkenningseisen van de  inrichtingen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Indien uw oordeel hierover negatief  is, ziet u dan mogelijkheden om via  bijvoorbeeld een circulaire richtlijnen  aan de griffies van de rechtbanken  kenbaar te maken?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">In tegenstelling tot hetgeen de noot  onder de eerste vraag doet vermoe- den, bevat de wettelijke regeling  inzake het beschermingsbewind een  algemene regel voor de beloning van  de bewindvoerder. Blijkens artikel  447, eerste lid, van Boek 1 van het  Burgerlijk Wetboek komt de bewind- voerder vijf procent van de netto-op- brengst van de onder bewind  staande goederen toe. De kantonrech- ter kan evenwel op grond van  bijzondere omstandigheden voor  bepaalde of onbepaalde tijd de  beloning anders regelen dan bij de  instelling van het bewind of door de  wet is aangegeven.  Aan de curator die op de voet van  de artikelen 378 e.v. van Boek 1 van  het Burgerlijk Wetboek is benoemd,  kan de rechter een beloning ten laste  van de onder curatele gestelde  toekennen, indien de rechter dit  gezien de zwaarte van de last van het  bewind redelijk acht (art. 386, eerste  lid j° art. 358, derde lid, van Boek 1  van het Burgerlijk Wetboek). De  rechter stelt de hoogte van de  beloning vast. Opgemerkt zij nog dat  thans bij de Tweede Kamer een  wetsvoorstel aanhangig is, hetwelk  de strekking heeft de regeling van de  beloning van de curator dezelfde te  doen zijn als die voor de bewindvoer- der in het kader van het bescher- mingsbewind (Zie Kamerstukken II,  vergaderjaar 1984-1985, 17 725, no.  10, nieuw artikel 386, eerste lid,  Boek 1 BW).  Het bestuur van de Subsectie  Psychiatrie van de Nationale Zieken- huisraad heeft midden vorig jaar een  rapport uitgebracht inzake het  beheer van patiëntengelden in  algemene psychiatrische ziekenhui- zen. In dat rapport wordt gepleit voor  toepassing van het beschermingsbe- wind, indien een patiënt niet geacht  kan worden zijn belangen naar  behoren zelf te behartigen. De  bezwaren tegen andere thans  voorkomende rechtsfiguren, zoals  lastgeving en volmacht en ook  zaakwaarneming, worden in dit  rapport duidelijk aangegeven. In dit  verband is ook van belang dat de  zaakwaarnemer in het geheel geen  recht op loon heeft.  Het is ons bekend dat de door de  Nationale Ziekenhuisraad gepropa- geerde figuur van de stichting-be- windvoerder ook in andere sectoren  van patiëntenzorg toepassing vindt.  Zo treft men meer en meer ook in de  sector van de geestelijk-gehandicap- tenzorg stichtingen aan die als  bewindvoerder in de zin van titel 19  van Boek 1 van het Burgerlijk  Wetboek optreden.  2 en 3  Het is ons niet bekend, welke  vergoedingen door de inrichtingen,  of door stichtingen die het bewind  over goederen voor patiënten voeren,  aan de bewoners in het algemeen in  rekening worden gebracht.  Als gezegd, de rechter kan, door  de beloning van de bewindvoerder  anders te regelen dan volgens de  rapport geboden opzet een goede  bijdrage kan leveren aan meer  uniformiteit in de beloning. Zij zou  ook in de gevallen waarin het  inkomens- en vermogensbeheer niet  uit hoofde van een beschermingsbe- wind doch uit hoofde van een  vrijwillig overeengekomen beheers- contract plaatsvindt, een bruikbaar  uitgangspunt kunnen zijn voor een  kostendekkende beloning. De aan  zodanig beheer ten grondslag  liggende juridische constructie biedt  evenwel in een aantal gevallen niet  die bescherming en waarborgen voor  de patiënt en degene die diens geld  en goed beheert, die het bescher- mingsbewind kunnen verschaffen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Wij zien, gelet op de door de  Nationale Ziekenhuisraad in het  hiervoor vermelde rapport gewezen  mogelijkheden, geen reden om ter  zake van de vergoeding voor het  inkomens- en vermogensbeheer  bepalingen op te nemen in de  erkenningseisen voor de inrichtingen.  Overigens is het opnemen van  daartoe strekkende bepalingen in  erkenningseisen, gelet op het  karakter daarvan, niet geëigend. Het  pleidooi van die raad de rol van de  inrichting in het kader van financiële  belangenbehartiging zo beperkt  mogelijk te houden, en de uitgespro- ken voorkeur deze belangenbeharti- ging niet door de inrichting zelf te  doen plaatsvinden, spreken ons aan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Voor richtlijnen via een circulaire aan  de griffies van de rechtbanken zien  wij evenmin een noodzaak. Zodanige  richtlijnen zouden overigens ook al  niet in aanmerking komen, omdat het  de rechter is die in het geval van  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
