<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001379</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001379&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001379</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099093</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 437</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kombrink en Wöltgens (beiden P.v.d.A.) over plannen tot vorming van één Europese centrale bank.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 437</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">437</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kombrink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wöltgens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ruding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-03-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">877</item>
         <item attribuut="Eindpagina">878</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel 877 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="437" onderwerp="plannen tot vorming van één Europese centrale bank." indiendatum="3 maart 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kombrink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wöltgens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 0 maart 1988)">
         <antwoorder functie="Minister" ministerie="Financiën">Ruding</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de Westduitse minister van  Buitenlandse Zaken plannen ontwik- keld voor de vorming van één  Europese centrale bank? Moeten de  regeringsleiders van de EG-landen  tijdens de  ' t o p ' in juni a.s. een  onafhankelijke raad van deskundigen  machtigen voorstellen voor zo'n bank  te doen? Zo ja, hoe luiden deze  plannen? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Hoe oordeelt de regering over deze  plannen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Als op korte termijn nog geen  standpuntbepaling mogelijk is wilt u  dan toezeggen, dat de regering tijdig  voor de top in juni een uitgewerkt  oordeel en eventuele eigen plannen  aan deze Kamer kenbaar maakt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">De minister van Buitenlandse Zaken  van de BRD, Genscher, heeft op  persoonlijke titel, als partijlid, een  memorandum gepresenteerd over  «Schaffung eines Europaïschen  Wahrungsraumes und einer Europai- schen Zentralbank», bestemd voor  discussie in zijn eigen partij. Hierin  noemt hij de totstandkoming van een  geïntegreerde Europese monetaire  zone met een Europese centrale bank  een noodzakelijke vervolmaking van  de interne markt. Het memorandum  omvat niet zozeer een plan, als wel  een opsomming van een aantal  voorwaarden waaraan bij de vorming  van een Europese Monetaire Unie en  een Europese centrale bank moet  worden voldaan.  Inmiddels heeft ook de Duitse  M i n i s t e r v a n Financiën, Stoltenberg,  een memorandum opgesteld over  een Europese centrale bank in de  toekomstige Economische en  Monetaire Unie, mede bestemd voor  zijn Europese collega's. De gedach- tenvorming over deze materie en de  daarbij te volgen procedure is binnen  de Duitse regering nog gaande. De  Ministers van Financiën in de EG  hebben inmiddels afgesproken  o m ,  na voorbereiding door de competente  comités, in de Ecofin-Raad voor de  Europese Top in juni a.s. over deze  aangelegenheid van gedachten te  wisselen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De Nederlandse regering onderschrijft  de doelstelling van een Europese  Monetaire Unie en een Europese  centrale bank. Voor het Nederlandse  standpunt terzake wordt verwezen  naar de regeringsnota over «De  doelstellingen op langere termijn van  het EMS en de ECU» (kamerstuk  1 9 5 1 4 ,, 2 mei 1986). De  voorwaarden die van Duitse zijde  worden genoemd, komen in grote  lijnen overeen met hetgeen de  regeringsnota hierover stelt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Wanneer toekomstige ontwikkelingen  op dit terrein hiertoe aanleiding  geven ben ik gaarne bereid de Kamer  opnieuw te informeren. Over de  agenda van de Europese Top  w o r d t  de Kamer op gebruikelijke wijze op  de hoogte gesteld.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
