<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001551</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001551&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001551</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107326</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 519</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Veldhoen (P.v.d.A.) over kringlooppapier.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 519</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">519</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Veldhoen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-02-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-03-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1031</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1032</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="519" onderwerp="kringlooppapier." indiendatum="17 februari 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Veldhoen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Ontvan- gen 2 0 maart 1987"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">W a a r o m wordt op het ministerie  geen kringlooppapier meer gebruikt?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de minister de prijzen meedelen  van het nieuw uitgevoerde «huisstijl- papier» naast die van kringlooppapier  en daarmee vergelijkbare papiersoor- ten?  Deelt de minister de mening, dat ook  in geval kringlooppapier iets duurder  zou zijn dan vergelijkbaar papier,  kringlooppapier voor een ministerie  van milieubeheer de beste huisstijl  is?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan de minister verder meedelen,  welke kosten gemoeid zijn geweest  met het voorbereiden en invoeren  van deze nieuwe huisstijl?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">De afgelopen jaren is bij mijn  departement voor diverse soorten  drukwerk, zoals persberichten,  persdocumentaties, knipselkrant en  allerlei rapporten, kringlooppapier  gebruikt. Dit beleid blijft ongewijzigd  en het is derhalve niet zo dat niet  meer van kringlooppapier gebruik  w o r d t gemaakt. In verband met de  invoering van de nieuwe huisstijl is  voor de persberichten op «gewoon»  papier overgestapt. Dit is ten  onrechte gebeurd en inmiddels is  dan ook besloten de persberichten  weer op kringlooppapier uit te  brengen.  2 en 3  Prijsvergelijking tussen kringlooppa- pier en gewoon papier is moeilijk aan  te geven, aangezien beide in allerlei  kwaliteitsgradaties verkrijgbaar zijn.  De prijzen kunnen bovendien per  leverancier nogal uiteenlopen, terwijl  voorts prijsschommelingen afhanke- lijkvan grondstoffenprijzen (bijvoor- beeld die van oud-papier) en andere  factoren optreden. Bij de vele  honderden soorten drukwerk bij mijn  departement gaat het om meer dan  één soort kringloop- c.q. gewoon  papier. Getracht  w o r d t hierbij steeds  een zo verantwoord mogelijke keuze  te maken. Ik onderschrijf het nut van  kringlooppapier vanuit milieu-oog- punt. De toepassing ervan dient  echter van geval tot geval te worden  afgewogen tegen de gebruiksmoge- lijkheden en de kostenfactor.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De kosten die waren gemoeid met  het ontwikkelen van de huisstijl,  bedragen rond  f 5 0 0 0 0 0 en zijn  verspreid over drie jaar gemaakt. Tot  het project behoorde niet alleen het  ontwerpen van nieuw briefpapier,  maar ook het ontwerpen en stroom- lijnen van de zeer vele formulieren  die bij het departement in omloop  zijn. Stroomlijnen van formulieren  heeft  t o t doel het beter gebruik van  formulieren (verbeterde invulmoge- lijkheid), vermindering van het aantal  bestaande formulieren ten gevolge  van een verbeterde vormgeving en  vermindering van nieuw te bestellen  formulieren ten gevolge van een  verbeterd gebruik van de bestaande  formulieren (geschatte vermindering  ± 25%). Daarnaast heeft het externe  ontwerpbureau de opdracht gekregen  het voorlichtingsmateriaal voor intern  en extern gebruik in de nieuwe  huisstijl vorm te geven. Tot slot is  een aantal voorwerpen zoals auto's  en externe bewegwijzering van een  nieuwe huisstijl voorzien. Het  huisstijlproject bestond niet alleen uit  inhoudelijke vormgeving; de invoering  van een dergelijk project dient ook  voorbereid en begeleid te worden. Er  moet bijvoorbeeld overleg gevoerd  worden over de opzet van formulieren,  over de eisen die de verschillende  onderdelen van het Ministerie eraan  stellen, over de technische mogelijk- heden bij leveranciers  e t c , etc. Het  betrokken ontwerpbureau is tevens  belast geweest met organisatorische  activiteiten. In het genoemde bedrag  zijn al deze kosten begrepen.  Invoering van de nieuwe huisstijl  vindt plaats op basis van vervanging.  De daarmee gemoeide kosten  worden betaald door besparingen  elders op hetzelfde materiële budget.  Eén van de doelstellingen van het  project huisstijl is immers meer  doelmatigheid bij het ontwerpen van  ene op de andere dag bedacht en  ingevoerd is. Een aantal jaren  geleden is er gekozen voor een  zogenaamd logo voor het departe- ment. De samenvoeging van het  oude Ministerie van Volkshuisvesting  en Ruimtelijke Ordening met het  Directoraat-Generaal voor de  Milieuhygiëne is een belangrijke  impuls geweest om aan een nieuwe,  meer omvattende, departementale  huisstijl te gaan werken.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
