<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001733</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001733&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001733</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107508</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 700</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verspaget (P.v.d.A.), Tommel (D66), Van Leijenhorst (C.D.A.) en Terpstra (V.V.D.) over integratie van de ecologie in de activiteiten van de Wereldbank.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 700</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">700</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Verspaget</persoon>
            <persoon>Tommel</persoon>
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
            <persoon>Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-04-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ruding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-05-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1389</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1390</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="700" onderwerp="integratie van de ecologie in de activiteiten van de Wereldbank." indiendatum="9 april 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Leijenhorst</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 mei 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Financiën"/>
         <mede-antwoorder>de Minister voor Ontwikkelingssamen- werking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Bent u bereid de bijeenkomst van het  development Committee van de  Wereldbank op 10 april a.s. te  benutten om een verdergaande  integratie van de ecologie in de  activiteiten van de Wereldbank te  bepleiten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u met het oog op het verwerven  van de steun van de ontwikkelingslan- den hiervoor, bereid uit te spreken:  - dat de regering wil bijdragen aan  zodanige oplossingen voor de  problemen van ontwikkelingslanden,  dat deze ook zo goed mogelijk  voldoen aan ecologische randvoor- waarden;  - dat de regering wil bijdragen aan  de door de Wereldbank voorgestelde  verkennende onderzoeken voor de  duurzame integratie van economisch  beleid en milieubeleid;  - dat ook in het Noorden grote  inspanningen zullen moeten worden  geleverd om tot oplossing te komen  van de grote ecologische problemen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid hervormingen van de  Wereldbank te steunen, die het  mogelijk maken tot een groter  aandeel van de ecologie in de  activiteiten van de Wereldbank te  komen? Bent u bereid hiertoe de  detachering van Nederlandse  deskundigen te overwegen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid uit te spreken in  beginsel positief te staan tegenover  het oprichten en versterken van een  voorziening voor het financieren van  specifiek op het behoud en herstel  van het natuurlijke milieu gerichte  projecten en programma's die zich  niet (of niet op korte termijn)  terugverdienen, maar wel van groot  belang zijn voor de toekomst, ook in  breder verband?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">In de Nederlandse speech tijdens het  Development Committee van de  Wereldbank op 10 april  j l . is ingegaan  op het verband tussen aandacht voor  de milieuproblematiek en economi- sche groei op lange termijn. Verder is  de aandacht van de Wereldbank  gevraagd voor de volgende concrete  maatregelen die de Bank zou moeten  overwegen:  a. Een uitbreiding op bescheiden  schaal van de milieu-staf.  b. De specifieke milieu-staf dient  een zodanige plaats binnen de  organisatie van de Bank te krijgen,  dat invloed kan worden uitgeoefend  in de verschillende fasen van het  besluitvormingsproces.  c. Het bevorderen van betrokken- heid bij de milieuproblematiek van  lokale overheden, instellingen en  NGO's in ontwikkelingslanden (o.a.  door training).  d. Een systematisch onderzoek  naar de milieu-effecten van operatio- nele projecten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">- Nederland heeft tijdens het  Development Committee aangedron- gen op verdere integratie van  ecologische overwegingen in het  werk van de Bank. Overigens dient te  worden gesteld dat de door de Bank  ontwikkelde richtlijnen en beleidsuit- gangspunten ook door ontwikkelings- lidstaten gewaardeerd en gesteund  worden. De Bank heeft in een vroeg  stadium de noodzaak van integratie  van milieuaspecten in het uitleenbe- leid onderkend en geprobeerd  hieraan uitvoering te geven. De  ontwikkelingslanden worden zich in  toenemende mate ervan bewust dat  een goede zorg voor het milieu een  uiterst belangrijk element voor  duurzame economische ontwikkeling  is.  - De Wereldbank heeft t.b.v. het  Development Committee een  document opgesteld, waarin ze  onder meer aangeeft actief te willen  zijn in enkele landen m.b.t. pilot  studies (o.a. in de vorm van national  conservation strategies). Nederland  steunt dit. Het lijkt niet uitgesloten  dat er voor Nederland mogelijkheden  bestaan tot co-financiering.  - T.a.v. milieubeleid is er een  bewustzijn ontstaan dat  w e op één  wereld leven en dat vanuit deze  invalshoek een zeer zorgvuldig  beheer van het natuurlijk milieu  noodzakelijk is. In het kader van de  ontwikkelingssamenwerking lijkt het  de Regering gewenst, dat tenminte  ecologie mogelijk te maken.  - Detachering van Nederlandse  deskundigen wordt op dit moment  niet overwogen. De voorkeur gaat uit  naar het bevorderen van training van  de overige staf, gericht op het  versterken van het milieu-bewustzijn  en de milieu-kennis. Nog belangrijker  is dat lokale mensen worden opgeleid  en lokale instituties worden versterkt.  Mocht zich evenwel een concrete  hulpvraag van de zijde van de Wereld- bank op dit punt aandienen, dan zal  eventuele financiering van externe  deskundigen kunnen worden overwo- gen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De regering is van mening dat het  beleid van de Bank in eerste instantie  gericht dient te zijn op integratie van  de milieu-problematiek in alle  uitleenactiviteiten van de Bank. In  beginsel lijkt het de regering niet  verstandig om aan te dringen op een  apart fonds voor specifieke projecten  op het gebied van het behoud en  herstel van het natuurlijk milieu. Wél  zou eventueel een speciale voorzie- ning overwogen kunnen worden ter  financiering van de extra kosten die  een dergelijke integratie op projectni- veau in een aantal gevallen met zich  mee zou kunnen brengen. Hierbij valt  o.m. te denken aan projecten waarbij  de milieuproblematiek een grensover- schrijdende zaak is alsook projecten,  waarbij de integratie van milieu-as- pecten zodanige additionele kosten  met zich meebrengt (bijvoorbeeld  door een substantiële verlenging van  de termijn, waarop het project zich  terugfinanciert) dat additionele  concessionele financiering gerecht- vaardigd is.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
