<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001369</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001369&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001369</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035776</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 447</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Janmaat-Abee en Lansink (beiden C.D.A.) over AIDS-slachtoffers in Roemenië.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 447</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">447</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Janmaat-Abee</persoon>
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-02-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-03-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">899</item>
         <item attribuut="Eindpagina">900</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="899" allpagenumbers="899" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="447" onderwerp="AIDS-slachtoffers in Roemenië." indiendatum="1990-02-9">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Janmaat-Abee</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-03-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Is het u bekend dat een groot aantal kinderen in Roemenië besmet is met het HIV' virus en dat velen reeds lijden aan de ziekte AIDS? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevorderen dat medische hulpmiddelen, zoals schone naalden, handschoenen en dergelljke via het Rode Kruis in Roemenië verspreid worden? Bent u bereid een project «hulp aan jonge Roemeense AIDS slacht– offers» te steunen of zo nodig ingang te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn u cijfers bekend van het aantal AIDS patiënten in andere Oost-Europese landen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om met uw collega's van de overige lidstaten van de Europese Gemeenschap in overleg te treden over het opzetten van Europese hulpprojecten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Zie De Volkskrant, Trouw en NRC Handelsblad van 7 februari j.l</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wat de specifieke AIDS-proble– matiek in Roemenië betreft diene het volgende. Het «Global programme on AIDS» van de Wereld Gezond– heids Organisatie (WHO) heeft onlangs op uitnodiging van het Roemeense Ministerie van Gezondheid twee experts naar Roemenië gezonden om zich ter plaatse op de hoogte te stellen van de situatie. Uit kontakten met éèn van de twee experts van de WHO en het Neder– landse Rode Kruis is gebleken dat het Internationale Rode Kruis op dit moment ook medische hulpmiddelen verspreidt in nauw overleg met het Roemeense ministerie van Gezondheid; dat ministerie wordt thans ter plaatse geadviseerd door een team van vijf WHO (AIDS) experts. Ter afstemming van de hulpverleningsacties die beide organisaties vorm geven werd het Nederlandse Rode Kruis in kennis gesteld van een door de WHO opgesteld overzicht van noodza– kelijke hulpgoederen. Tijdens de eerste hulpverlenings– acties eind vorig jaar werd door de Nederlandse regering in totaal f 5 mln. overgemaakt aan het Neder– landse Rode Kruis en de Stichting Artsen zonder Grenzen, waardoor in samenwerking met het Nederlandse Rode Kruis o.m. een aanzienlijke hoeveelheid medische hulpmiddelen, waaronder injectienaalden, injectie– spuiten en handschoenen, aan Roemenië beschikbaar kon worden gesteld. Deze hulpmiddelen konden op kort termijn worden onttrokken aan de voorraden die WVC ter ondersteuning van de nationale gezondheidszorg bij rampen in opslag heeft. In overleg met het Internationale Rode Kruis is voorts overeenge– komen dat het Nederlandse Rode Kruis zijn medische hulp richt op de provincie Moldavië. Zo ligt het in de bedoeling dat aan een veertiental ziekenhuizen aldaar elk kwartaal chirurgisch materiaal zal worden verstrekt. Ook zullen ca. vijftig huisartsenpraktijken op het platteland worden bevoorraad. Tevens worden de tehuizen voor gehandicapte kinderen geholpen bij onder meer de aanschaf van medische en verzorgingsgoederen. Deze hulp wordt gefinancierd uit de opbrengst van de «Actie voor Roemenië», en betreft de algemene hulpverlening. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het regionale kantoor van de WHO te Kopenhagen heeft inmiddels aangegeven dat op kort termijn in Roemenië behoefte bestaat aan onder andere trainers voor hulpver– leners, aan deskundigen op het gebied van epidemiologie en labora– torium-onderzoek, zomede aan voorlichtingsdeskundigen. Van Nederlandse overheidszijde is hierop gereageerd door te stellen dat in saties al een en ander in gang is gezet, wordt vooralsnog geen aanleiding gezien voor een afzon– derlijk Nederlands initiatief, als in deze vraag bedoeld. Daar komt bij dat, voorzover ons bekend, ook in andere EG-lidstaten reeds op Roemenië gerichte medische hulpakties, onder andere ten behoeve van AIDS-bestrijding, in gang zijn gezet. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
