<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000954</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000954&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000954</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011258</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 22</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wolffensperger (D66) over de thans vastgestelde verjaringstermijn in het NBW.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 22</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">22</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Wolffensperger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-09-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-09-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">49</item>
         <item attribuut="Eindpagina">50</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="49" allpagenumbers="49" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Wolffensperger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-09-25">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="22">Vragen van het lid Wolffensperger (D66) over de thans vastgestelde verjaringstermijn in het NBW. (Ingezonden 4 september 1992) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel van Mr. C. C. van Dam over de nu geldende verjaringstermijn in het NBW? <voetnoot nummer="1"/>Deelt u de bezwaren die tegen de verjaringstermijn van twintig jaar zijn in te brengen en die erin bestaan, dat deze termijn bij tal van schadevergoedingsacties alsrnede uit een oogpunt van criminaliteitsbestrijding te kort zou zijn, hetgeen ook blijkt uit recentelijk voorgestelde wettelijke uitzonderingen op die termijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Geven genoemde bewaren u aanleiding de thans vastgestelde verjaringstermijn in het NBWte heroverwegen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1992-08-27" bron=" NJB"> NJB, 27 augustus 1992, afl. 29</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Ik meen dat, nu de wetgever in het belang van de rechtszekerheid heeft gekozen voor een termijn van twintig jaar, daarop niet in het algemeen moet worden teruggekomen omdat zich enige gevallen denken laten waarin de gedane keuze minder bevredigend uitvalt. De aard van de verjaringsfiguur brengt immers mee dat met het oog  op de rechtszekerheid eventuele onbillijkheden jegens degene die zijn recht of rechtsvordering verliest, op de koop toe moeten worden genomen. Wel kan overwogen worden voor sprekende gevallen bij wijze van uitzondering een langere termijn dan de gewone voor te schrijven, zoals in het nieuwe Burgerlijk Wetboek ook kortere termijnen voorkomen in gevallen dat het belang van de rechtszekerheid sterk spreekt. Daarbij is echter grote terughoudendheid op haar plaats. Voor een actueel en maatschappelijk zeer belangrijk probleem, de verontreiniging van lucht, water of bodem (in het bijzonder de laatste), is bij een thans aanhangig wetsvoorstel (22 599) voorgesteld, de twintig jaar te wijzigen in dertig jaar. Belangrijke factoren zijn dat in wetsvoorstel 21 202 (aansprakelijkheid voor gevaarlijke stoffen en verontreiniging van lucht, water of bodem) voor de milieuverontreiniging reeds een bijzondere verjaringsregel was gegeven en dat in het kader van de voorbereiding van een Convention on civil liability for damage resulting from activities dangerous to the environment van de Raad van Europa (naar verwachting kan dit verdrag in het voorjaar van 1993 worden ondertekend), eveneens was gekozen voor dertig jaar (naast een korte termijn van vijf voor de bekende gevallen). Wetsvoorstel 22 599 heeft in zekere zin het karakter van een noodmaatregel omdat, als gevolg van de inwerkingtreding van het nieuw BW, op of kort na 1 januari 1993 op grote schaal verhaalsvorderingen wegens bodemsanering dreigen te verjaren. De wet zal met ingang van 1 januari 1993 in werking moeten treden. Ik ben bereid om deze lijn door te trekken door voor te stellen dat deze verlenging tot dertig jaar ook geldt voor schade die veroorzaakt is door de stoffen bedoeld in artikel 6:175 van wetsvoorstel 21 202 - kort gezegd de «gevaarlijke stoffen» - die niet gepaard gaat met verontreiniging van lucht, water of bodem. Ook dit sluit aan bij het genoemde verdrag van de Raad van Europa, waarvan de ratificatie tot deze uitbreiding zou nopen. Weliswaar betreft het verdrag slechts toekomstige gebeurtenissen, maar gelet op de ook onder het oude recht bestaande termijn van dertig jaar, is het wenselijk dat deze uitbreiding eveneens ingaat op 1 januari 1993. Wat betreft de produktenaansprakelijkheid houde men overigens in het oog dat, op grond van een EG-richtlijn, voor gevallen waarin schade, gebrek of identlteit van de producent onbekend is, een vervaltermijn van slechts tien jaar geldt (art. 6:191 lid 2 BW). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
