<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="1 " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001342</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001342&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001342</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123314</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 222</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ter Veld (P.v.d.A.) over het bijhouden van personeelsgegevens op het ministerie van WVC.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 222</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">222</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">439</item>
         <item attribuut="Eindpagina">440</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="221" onderwerp="de notitie Welzijnsbeleidvoor Antillia- nen en Surinamers." indiendatum="31 oktober 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="artikel 10 en 11 van de regeling"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1 1">Herinnert de minister zich mijn  verzoek, gedaan tijdens de Uitgebreide  Commissievergadering <voetnoot nummer="1"/> over het  Actie-programma Minderhedenbeleid  1985, om toezending aan deze Kamer  van de Notitie inzake het Welzijnsbe- leid voor Antillianen en Surinamers?  Is de minister bereid, alsnog aan dit  verzoek te voldoen?  <voetnoot nummer="1"/> Van 22 oktober j.l.  Antwoord  Antwoord van minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 16 november 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja. Bij afzonderlijk schrijven wordt de  betreffende Notitie inzake het Welüijns- beleid ten behoeve van Antillianen en  Surinamers aan de Tweede Kamer ter  kennisgeving aangeboden.  222  Vragen van het lid Ter Veld (P.v.d.A.)  over het bijhouden van personeelsge- gegevens op het ministerie van WVC.  (Ingezonden 12 oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Waarom moeten de ambtelijke leiding  van het ministerie van WVC alsmede  de centrale directie personeelszaken  kunnen beschikken over een - van dag  tot dag bijgehouden - overzicht met  betrekking tot de echtelijke staat van  vrouwelijke personeelsleden alsmede  de namen en voorletters van eventuele  echtgenoten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Met welk doel worden gegevens met  betrekking tot namen en voorletters  van de echtgenoten van vrouwen in  het «FORPER-systeem» opgeslagen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is de reden, dat dezelfde gegevens  met betrekking tot mannelijke perso- neelsleden niet in het geautomatiseer- de personeelsbestand behoeven te  worden opgenomen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Omvat het reglement voor de bescher- ming van de persoonlijke levenssfeer,  waaraan ook het FORPER-systeem  moet voldoen, bepalingen met  betrekking tot de persoonsgegevens  die het systeem ten hoogste mag  bevatten, en is daarbij onderscheid  gemaakt naar vrouwen en mannen,  gehuwden en ongehuwden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hebben vrouwelijke personeelsleden  bij het ministerie van WVC het recht  gegevens met betrekking tot de  echtelijke staat alsmede de namen en  voorletters van echtgenoten uit de  geautomatiseerde registratie te laten  verwijderen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zo ja, op welke wijze worden de  personeelsleden daar over ingelicht?  Antwoord van minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur),  mede namens de minister van  Binnenlandse Zaken. (Ontvangen 16  november 1984)  1,2 en 3  Doel van het FORPER-systeem is  ervoor te zorgen dat de ambtelijke  leiding van het ministerie en de  Centrale Directie Personeelszaken  kunnen beschikken over een van dag  tot dag bijgehouden overzicht van  zowel de formatie als de personele  bezetting van het departement. Voor  wat betreft de persoonlijke gegevens  van individuele personeelsleden is het  daarbij uiteraard van belang dat deze  exact gelijk zijn aan de overeenkorrv  stige gegevens uit de personeels- en  salarisadministratie, die ten behoeve  van mijn departement door het Rijks  Computer Centrum te Apeldoorn  worden bewerkt. In de personeels- en  salarisadministratie is het nog usance  dat van gehuwde vrouwelijke perso- neelsleden ook de geslachtsnaam van  de echtgenoot wordt geregistreerd.  Bij deze administratie bestaat  overigens de mogelijkheid  o m ook  van gehuwde mannelijke personeels- leden de naam van de echtgenote te  registreren.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
