<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000530</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000530&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000530</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000530</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 196</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mateman en Van Ardenne-van der Hoeven (beiden CDA) over «weigeryuppen».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 196</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">196</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mateman</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-11-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Gmelich-Meijling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-11-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">393</item>
         <item attribuut="Eindpagina">394</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="393" allpagenumbers="393" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverii Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="196" onderwerp="«weigeryuppen»." indiendatum="1994-11-7">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-11-22">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich-Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het bencht <voetnoot nummer="1"/> waar, als zou ongeveer 200 zogenaamde «weigeryuppen» een gevangenisstraf van zeven maanden boven het hoofd hangen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt deze dienstplichtigen de keuze voorgelegd tussen alsnog in dienst gaan of gevangenisstraf? </vraag>
      <vraag nummer="3">Adverteren de zogenaamde «advocatencollectieven», door toedoen waarvan deze dienstplichtigen in de problemen zijn gekomen, nog steeds met de belofte dat zij dienstplichtigen uit dienst kunnen houden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen zult u nemen om te voorkomen dat dienstplichtigen zich tot deze bureaus wenden en daarmee uiteindelijk een gevangenisstraf riskeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze zal meer bekendheid worden gegeven aan de nieuwe regels waardoor deze collectieven niet langer succesvol kunnen opereren? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-10-27" bron=" Algemeen Dagblad"> Algemeen Dagblad, 27 oktober 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. In vrijwel alle voor de Militaire Kamer van de Arrondissementsrechtbank te Arnhem behandelde zaken tegen totaalweigeraars, die na een of meer procedures op grond van de Wet Gewetensbezwaren Militaire Dienst (Wet GMD) niet erkend zijn en vervolgens zijn overgegaan tot totaalweigering, is een strafmaat van zeven maanden gehanteerd. Enkele zaken zijn om procedurele redenen aangehouden. Het betreft dienstplichtigen die op advies van doorgaans commerciële adviseurs een oneigenlijk beroep op de Wet GMD hebben gedaan. Hun bedoeling daarbij is zowel de militaire als de vervangende dienstte ontlopen. In het algemeen spraakgebruik wordt deze groep dienstplichtigen «weigeryuppen» genoemd. Inmiddels is het aantal totaalweigeraars dat voorkomt uit de groep «weigeryppen» en dat bij het Openbaar Ministerie, afdeling Militaire Zaken van het Arrondissementsparket te Arnhem op grond van artikel 139 Wetboek Militair Strafrecht staat ingeschreven tussen 1992 en 1994 opgelopen tot meer dan 420. De betrokken dienstplichtige/ totaalweigeraar wordt niet gevraagd of hij wil kiezen tussen alsnog in dienst gaan of gevangenisstraf. Totaalweigeraars kunnen wel bij Defensie een verzoek indienen om in dienst te gaan. Deze verzoeken worden individueel beoordeeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. 4en  5 Via de media is de afgelopen jaren ruim aandacht besteed aan het optreden van de commerciële adviesbureaus en de consequenties die de adviezen van deze bureaus met zich kunnen brengen. Door Defensie is bij die gelegenheden steeds uitdrukkelijk gewaarschuwd tegen de praktijken van deze bureaus. Bij opkomst worden de betrokkenen in een vroeg stadium geïnformeerd over de gevolgen die eventueel voorgenomen totaalweigering met zich brengt. Naast deze maatregelen wordt thans in de oproepbrief aan de zogenaamde weigeryuppen nadrukkelijk gewezen op de instellingen die kosteloos goede en betrouwbare informatie geven over uitstel en vrijstelling van militaire dienst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
