<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000565</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000565&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000565</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000565</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 230</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vreeman (PvdA) over de arbeidsomstandigheden van werknemers in de bouw.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 230</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">230</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vreeman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-11-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Linschoten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-11-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">461</item>
         <item attribuut="Eindpagina">462</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="461" allpagenumbers="461 462" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeveri] Plantijnstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="230" onderwerp="de arbeidsomstandigheden van werknemers in de bouw." indiendatum="1994-11-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vreeman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-11-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Linschoten</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht over de resultaten van een enquête naar de arbeidsomstandigheden van werknemers in timmerfabrieken gehouden onder Zuidhollandse leden van de Bouw– en Houtbond FNV? <voetnoot nummer="1"/>Vindt u, dat de resultaten van deze enquête aanleiding zijn tot het instellen van een projectmatige inspectie door I-SZW, Dienst voor Inspectie en informatie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het niet in strijd met de Arbowet (artt. 13 en 6) dat de meeste werkgevers zonder inspraak of voorlichting bepalen wat goede arbeidsomstandigheden voor hun werknemers zijn? Wat bent u van plan hieraan te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-11-2" bron=" Haarlems Dagblad"> Haarlems Dagblad, 2 november 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik kan u meedelen dat I-SZW reeds van plan was een landelijke projectmatig voorbereide inspectie in deze bedrijfstak te organiseren in 1995. Daartoe zijn met sociale partners in het kader van de strategie houtverwerkende bedrijfstakken reeds afspraken gemaakt. Naast de timmerindustrie worden daarbij ook de timmerwerkplaatsen van aannemers meegenomen. In 1992/'93 is eveneens een dergelijk landelijk inspectieproject uitgevoerd waarbij de helft van alie timmerfabrieken in Nederland is geïnspecteerd. De bevindingen zijn vastgelegd in het verslag «Landelijk inspectie-project houtverwerkende industrie '92-'93 » en besproken met sociale partners. De timmerindustrie is door I-SZW ingedeeld in een hoge risicocategorie. Dat betekent dat elk bedrijf gemiddeld eens per vier jaar geïnspecteerd wordt en grote bedrijven met meer dan honderd werknemers eens per twee jaar. Bovendien worden alle grotere bedrijven (25 werknemers of meer) met een volgens de Bedrijfsvereniging Hout relatief hoog ziekteverzuim in 1995 in elk geval geïnspecteerd. Voor 1996 zal de prioriteitstelling opnieuw overwogen worden op basis van onder meer verzuim–, ongevallen, wao–, beroepsziektecijfers. aangetekend kan worden dat het verzuim in de bedrijfstak recentelijk aanzienlijk is gedaald; sterker dan de landelijke trend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Terecht verwijst u naar art. 13 van de arbowet die werkgevers en werknemers verplicht om samen te werken bij het verbeteren van arbeidsomstandigheden en naar art. 6 over voorlichting en onderricht aan werknemers. De uitkomsten van de enquête geven aan dat de FNV-leden werkzaam in deze sector in Zuidholland de samenwerking met de werkgever, het overleg over arbeidsomstandigheden en de voorlichting over risico's nog al eens als onvoldoende ervaren. Toch stel ik vast dat de bedrijfstak in de afgelopen vier jaar zich heeft ingespannen om de voorwaarden te scheppen waarin samenwerking en vooriichting en onderricht ook in kleinere bedrijven makkelijker op gang komt. Ik noem een aantal initiatieven van partijen die deelnemen aan de strategie houtverwerkende bedrijven van de Arbeidsinspectie (nu I-SZW) die in de periode '91-'94 in gang zijn gezet. - De Nederlandse Bond voor Timmerfabrikanten ontwikkelde samen met de Centrale Bond van Meubelfabrikanten een handboek over arbo-zorg en verstrekte dat gratis aan al haar leden. - De Bouw en Houtbond FNV en Hout en Bouwbond CNV brachten ieder uitvoerige publikaties uit voor OR-leden, arbo-coördinatoren en bedrijfstakken zijn cursussen voor leidinggevenden opgezet. - Ten aanzien van fysieke belasting, houtstof, lakken en lijmen is onderzoek gedaan naar de stand van de techniek ter verheldering van de normering en ondersteuning van de voorlichting. - Over houtstof hebben partijen in de SER commissie Arbeidsomstandigheden een gezamenlijk advies aan de minister uitgebracht. Ze overleggen over de ondersteuning die op bedrijfstakniveau aan bedrijven gegeven kan worden die een probleem hebben met de verlaging van de stofniveaus bij verlaging van de MAC-waarde. In zijn algemeenheid geldt dat de samenwerking in het kader van de strategie houtverwerkende bedrijfstakken tot een groot aantal op elkaar afgestemde projecten heeft geleid waaraan elke organisatie vanuit zijn eigen verantwoordelijkheid heeft bijgedragen. Van de doorwerking van deze projecten op de werkvloer zijn reeds enige positieve indicaties gebleken tijdens de inspectie-projecten van I-SZW in de periode 1991-1994. Sociale partners en overheid volgen hoe de feitelijke aanstelling van arbo-coördinatoren zich ontwikkelt. Uit ons onderzoek blijkt dat inmiddels een derde van de timmerfabrieken over een dergelijke functionaris beschikt. Uit dit onderzoek van de FNV komt zelfs een nog wat hoger percentage. Dat is in twee jaar tijd gerealiseerd. De gekozen vorm blijkt een creatieve manier om in kleine bedrijven met weinig geformaliseerd </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
