<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001154</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001154&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001154</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090753</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 154</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Esselink (CDA.) over de opslag en het gebruik van PCB's op olieplatforms.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 154</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">154</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-10-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-12-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">309</item>
         <item attribuut="Eindpagina">310</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="154" onderwerp="de opslag en het gebruik van PCB's op olieplatforms." indiendatum="19 oktober 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 december 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">W a s de aanwezigheid van de grote  hoeveelheid PCB's op het olieplatform  Piper Alpha in strijd met de in  EG-verband geldende regels of  gemaakte afspraken? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, bent u voornemens de regering  van het Verenigd Koninkrijk - al dan  niet in EG-verband - op dit feit  kritisch te bevragen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">W a t kunnen de gevolgen voor het  zeemilieu zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zijn op olieplatforms elders op de  Noordzee - inclusief het Nederlandse  deel van het Continentaal plat - nog  PCB's opgeslagen of in gebruik?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zo ja, welke mogelijkheden zijn er om  de aanwezigheid hiervan op zeer  korte termijn te beëindigen?  Deze vragen dienen ter aanvulling op  de eerdere schriftelijke vragen van  het lid Eisma, ingezonden 17 oktober  jl.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Nee. Onder EG-richtlijn  8 5 / 4 6 7 is het  verboden per  3 0 juni 1986 PCB's en  PCB-houdende apparaten op de  markt te brengen. Echter voor het  verwijderen van in gebruik zijnde  PCB-houdende apparatuur zijn tot op  heden geen alomvattende internatio- nale afspraken gemaakt. In de Parijse  Commissie is in  1 9 8 4 besloten het  gebruik van PCB's en PCT's in nieuwe  apparatuur te verbieden vanaf 1 juli  1985.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Niet van toepassing, zie antwoord op  vraag 1. Ik heb echter per brief Dij de  Britse Minister voor Energie aange- drongen het uiterste te doen om de  transformatoren zo spoedig mogelijk  te bergen en mij op de hoogte te  houden van de ontwikkelingen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Polychloorbiphenylen zijn zeer giftige  stoffen, die in de natuur zeer slecht  afbreekbaar zijn. Dit laatste geldt des  te meer voor de hoger gechloreerde  soorten. Reeds bij zeer lage  concentraties aan PCB's kunnen  toxische effecten optreden bij lagere  organismen, zoals plankton. Door  opeenhoping in de voedselketen  kunnen dergelijke lage concentraties  eveneens tot ernstige effecten in  hogere organismen leiden. Duidelijke  voorbeelden hiervan zijn de forse  afname van de vruchtbaarheid van  zeehonden in de Waddenzee, van  kuifeenden in de Haringvliet, evenals  van otters in het zoete watermilieu.  De gevolgen van het eventuele  vrijkomen van 5 ton PCB's in het  zeemilieu zijn niet precies aan te  geven. Deze hoeveelheid staat echter  gelijk aan de vracht aan PCB's die  jaarlijks via rivieren naar de Noordzee  w o r d t afgevoerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het samenwerkingsverband van  produktie- en exploratiemaatschap- pijen werkzaam in de Nederlandse  sector (NOGEPA) heeft aan de  Inspecteur-Generaal der Mijnen de  verzekering gegeven, dat in de  Nederlandse sector geen PCB's meer  in gebruik zijn. Gegevens over het  gebruik van PCB's in de Duitse,  Deense en Noorse sector zijn niet  bekend. Volgens gegevens van de  Britse autoriteiten zijn op dit  moment nog ±  2 0 . 0 0 0 liter PCB's in  gebruik in transformatoren op  platforms in de Britse sector van het  Continentaal Plat.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">In het ministeriële overleg over de  Waddenzee van 17 november 1988  hebben de Bondsrepubliek Duitsland,  Denemarken en Nederland afgespro- ken het gebruik van PCB's te verbie- den per 1 januari 1990, zowel in  apparatuur op offshore platforms in  hun respectieve sectoren van het  Continentaal Plat, als in apparatuur  die in de kustgebieden direct  grenzend aan de Waddenzee in  gebruik is (bijvoorbeeld in gemalen  en havenkranen). Tevens worden de  overige Noordzeelanden aangespoord  om op korte termijn analoge maatre- gelen te treffen.  In het verband van de Derde Noord- zeeministersconferentie is het mijn  doelstelling bij die conferentie in  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
