<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001488</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001488&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001488</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107263</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 456</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (C.D.A.) over de invoering van het «Groot vaarbewijs».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 456</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">456</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-11-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-03-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">907</item>
         <item attribuut="Eindpagina">908</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="456" onderwerp="de invoering van het «Groot vaarbewijs»." indiendatum="6 november 1986)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 maart 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">W o r d t de invoering van het «Groot  vaarbewijs» uitgesteld tot 1 oktober  1987?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Moeten van de ongeveer  9 0 0 0 0  binnengekomen aanvragen er thans  nog  2 0 0 0 0 behandeld worden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is er verschil in behandeling tussen  de aanvragers uit de jaren 1983 en  1984 en die, waarvan nu nog de  aanvraag afgehandeld moet worden,  met name ten aanzien van het aantal  voorwaarden, waaraan voldaan moet  worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In hoeverre is reeds sprake van het  verlenen van vrijstellingen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wil de minister er voor zorgdragen,  dat er geen sprake zal zijn van  «rechtsongelijkheid» tussen de  verschillende aanvragers?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Zie brief aan de Voorzitter inzake  beleidsvoornemen'. De invoering van  de vaarbewijsverplichting voor 1987  is in verband hiermee niet aan de  orde.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Er zijn ruim  1 0 0 0 0 0 aanvragen voor  een vaarbewijs ingediend. Het  merendeel van deze aanvragen was  onvoldoende gedocumenteerd, zodat  daarvoor verzoeken tot aanvulling  van gegevens zijn verzonden.  Plusminus  2 0 0 0 aanvragers  hebben tot op heden niet op dit  verzoek gereageerd; hun aanvragen  worden thans op grond van de wel  overgelegde stukken opnieuw  beoordeeld. Er zijn nog 1 500  aanvragen voor een groot vaarbewijs,  vooral afkomstig van werfeigenaren  en watersportzaken, chartervaart en  visserij. De laatste twee groepen zijn  in een vergevorderd stadium van  behandeling. Over deze groepen  vindt overleg met het betrokken  bedrijfsleven plaats. Behandeling  geschiedt aan de hand van de  resultaten van dit overleg.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Er is geen verschil in behandeling tus- sen eerdere en latere aanvragen ten  aanzien van de voorwaarden waaraan  voldaan moet  w o r d e n . De criteria  waaraan aanvragen worden getoetst  zijn ondubbelzinnig neergelegd in  artikel 55 van de Binnenschepenwet.  Wel is gebleken dat dit artikel,  hoewel met name bedoeld om een  ongestoorde bedrijfsvoorziening te  verzekeren, onvoldoende recht doet  aan bepaalde specifieke bedrijfsken- merken van de chartervaart. Daarom  is, teneinde de aanvragen uit deze  sector in de geest van bedoeld artikel  te kunnen behandelen, gebruik  gemaakt van een aangepast vragen^  formulier. Het is mij gebleken dat  aanvragers, geheel in strijd met de  dezerzijds voorzittende bedoeling, dit  als een minder gunstig behandeling  ervaren, vergeleken met die van  andere aanvragen. Uit het voorgaan- de volgt reeds dat het tegendeel  waar is.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Van het verlenen van vrijstellingen is  thans nog geen sprake. Dit wordt  eerst actueel op het moment dat de  vaarbewijsplicht in werking treedt. In  dit verband verwijs ik naar mijn  antwoord op de eerste vraag.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Uit mijn antwoord op de derde vraag  heeft u kunnen opmaken dat alle  aanvragers gelijk worden behandeld.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Nedergelegd op de bibliotheek. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
