<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="om de specifieke doelgroep die van" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001673</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001673&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001673</item>
         <item attribuut="Document-id">0000036080</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 749</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (Groen Links) over subsidies van het ESF.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 749</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">749</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-06-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-06-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1511</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1512</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1511" allpagenumbers="1511 1512" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SOU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="749" onderwerp="subsidies van het ESF." indiendatum="1990-06-1">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Zijn instellingen waarvan projecten gefinancierd worden uit subsidies van het Europees Sociaal Fonds, in de problemen gekomen, omdat de subsidiëring voor 1990 nog niet is toegekend wegens vertraging in het formuleren van de nieuwe subsidie– voorwaarden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze kunt u de getroffen instellingen ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer worden de nieuwe subsi– dievoorwaarden bekend gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u er bij het ESF op aandringen, dat zo spoedig mogelijk nieuwe subsidievoorwaarden worden bekend gemaakt en subsidies voor 1990 worden toegekend? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre kan afgeweken worden van de algemene regel, dat projecten goeddeels moeten zijn afgerond in het jaar van toekenning van de subsidie? Deelt u de mening, dat afwijking van de regel onvermijdelijk is, gelet op late bekendmaking en toekenning van de subsidie voor het lopende jaar? Bent u bereid uw invloed aan te wenden teneinde dit mogelijk te maken? Wat worden de prioritaire doelgroepen? Worden migranten, die langer dan drie jaar in Nederland verblijven, uitgesloten? Zo ja, acht u dit juist, gelet op het feit, dat ook de migranten die langer dan drie jaar in Nederland verblijven meestal een slechte arbeidsmarktpositie hebben, waardoor ook voor hen door het ESF gesubsidieerde activiteiten bijzonder zinvol kunnen zijn? Bent u bereid uw invloed aan te wenden teneinde een verruiming van de subsidievoor– waarden op dit punt te bewerkstel– ligen? Antwoortl Antwoord van minister De Vries (Sociale Zaken en Werkgelegenheid), mede namens de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken. (Ontvangen 28juni 1990) </vraag>
      <vraag nummer="1">  e n 2 Ons is op dit moment niets bekend van instellingen die in de problemen zijn gekomen als gevolg van de trage besluitvorming rond het ESF. Deze trage besluitvorming, die we op zichzelf betreuren, komt voort uit «aanloopproblemen» bij de Europese Commissie veroorzaakt door de nieuwe opzet van de werkwijze van de structuurfondsen. Alhoewel de besluitvorming achter loopt op schema willen wij hierbij aantekenen, dat ook in de oude opzet van het ESF pas in de loop van de maand mei zekerheid werd verkregen omtrent het feit of al dan niet in een concreet geval subsidie werd toegekend. Voorts zijn vorig jaar de potentiële aanvragers van ESF-subsidie ruimschoots geïnformeerd over de op handen zijnde wijzigingen in de procedures rond de subsidiever– iening. Hierbij is de nieuwe opzet uitvoerig toegelicht en is tevens gesteld dat vanuit de Commissie in een later stadium nadere voorwaarden en criteria voor de individuele projecten zouden worden bekend gemaakt. Wij gaan er derhalve van uit dat hierop door potentiële aanvragers niet is geanti– cipeerd door nu reeds een project op te starten. Wij zijn ook niet voornemens die instellingen die toch dit risico hebben gelopen te onder– steunen. </vraag>
      <vraag nummer="3">Op dit moment wordt door de Europese Commissie de laatste hand gelegd aan de vaststelling van de operationele programma's. Hierin worden ondermeer de nadere voorwaarden voor subsidie en de per programma beschikbaar te stellen bedragen opgenomen. Deze opera– tionele programma's zijn door de lidstaten begin van dit jaar op basis van de Communautaire steunkaders opgesteld. Afgaande op signalen die ons vanuit Brussel bereiken kan worden aangenomen dat de besluit– vorming aldaar medio juli kan worden afgerond. Vrij spoedig daarna zal worden bekend gemaakt hoe en waar subsidieaanvragen kunnen worden ingediend, alsmede subsidie op basis van een kalen– derjaar werd verstrekt, zal het in de nieuwe opzet in principe mogelijk zijn om projecten uit te voeren waarvan de looptijd niet behoeft samen te vallen met een kalen– derjaar. </vraag>
      <vraag nummer="7">De Europese Commissie heeft op basis van de nationale plannen voor de doelstellingen drie (langdurïge werkloosheid) en vier (bestrijding jeugdwerkloosheid) in het voor Nederland vastgestelde communau– taire bestek, op basis van de communautaire richtsnoeren een vijftal zwaartepunten van beleid vastgesteld, te weten: - Basisopleiding - Opleiding in technologische beroepen - Maatregelen voor vrouwen en kansarme groepen, omvattend oplei– dingsacties ten behoeve van a migranten b gehandicapten c vrouwen - Hulp bij indienstneming - Transnationale acties. Migranten kunnen in principe in aanmerking voor projecten komen onder een van de bovengenoemde zwaartepunten. Hierbij wordt ook geen onderscheid gemaakt waar het gaat om de periode die migranten reeds in ons land hebben doorge– bracht. Met betrekking tot die projecten die onder het specifieke zwaartepunt «migranten» vallen, geldt inderdaad deze nadere voorwaarde. Deze nadere voorwaarde wordt evenwel gesteld </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
