<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="derhalve van 53% in twee jaar. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002267</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002267&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002267</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124239</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1144</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Evenhuis en Jacobse (beiden V.V.D.) over de beëindiging van het dienstverband van de Nederlandse vertegenwoordiger van het Nederlands Centrum voor Handelsbevordering in Taipei.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1144</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1144</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Evenhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Jacobse</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bolkestein</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2263</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2264</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1144" onderwerp="de beëindiging van het dienstverband van de Nederlandse vertegenwoordi- ger van het Nederlands Centrum voor Handelsbevordering in Taipei." indiendatum="23 juli 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Evenhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Jacobse</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="18">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat het dienstverband  met de Nederlandse vertegenwoordi- ger van het Nederlands Centrum voor  Handelsbevordering in Taipei per 1  september a.s. wordt beëindigd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de staatssecretaris bevestigen,  dat de algemeen directeur van de  Exportbevorderings- en Voorlichtings- dienst van het Ministerie van Econo- mische Zaken als argumenten o.m.  aanvoert, dat de werkwijze op het  kantoor in Taipei te weinig aansluit bij  het handelspromotie- en handelsbe- middelingsbeleid zoals dat nu reeds  enige jaren door de EVD wordt  gevoerd en dat het aantal gerichte  export-promotionele acties op Taiwan  te gering is geweest?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo ja, wil de staatssecretaris deze  argumenten dan nader adstrueren?  Hoe ziet het handelspromotie- en  handelsbemiddelingsbeleid, dat nu  reeds enige jaren door de EVD  - blijkbaar niet de staatssecretaris - wordt gevoerd, eruit en waaruit blijkt,  dat de werkwijze op het kantoor in  Taipei hierop te weinig aansluit?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wil de staatssecretaris met het oog  op de in vraag 2 vermelde argumenta- tie mededelen, welke richtlijnen  daarover aan de Nederlandse verte- genwoordiging in Taipei zijn verstrekt,  welke richtlijnen naderhand zijn  gegeven of welke andere maatregelen  zijn genomen om de werkwijze in  Taipei bij te sturen en hoe en wanneer  dat is gedaan?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kan de staatssecretaris bevestigen,  dat zowel van Taiwanese zijde als van  de zijde van het Nederlands bedrijfsle- ven zeer positief wordt gereageerd op  de Nederlandse vertegenwoordiging  en haar begeleiding in Taipei?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zo ja, wil de staatssecretaris dan  aangeven op welke bronnen zijn  standpunt berust?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het waar, dat Nederland als expor- teur naar Taiwan binnen 2 jaar van  nummer 4 binnen Europa tot nummer  2 gedurende het eerste kwartaal van  1985 is gestegen en dat in absolute  cijfers de export is gestegen van US  $ 156 miljoen in 1982 tot US $ 248  miljoen in 1984?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is het waar, dat de EVD Taiwan niet  geselecteerd heeft als actieland in het  actieprogramma 1986, terwijl zulks  met alle andere bekende gebieden in  Azië (Japan, China, Zuid-Korea, India,  Singapore, Hongkong, Maleisië,  Thailand en Indonesië) wèl het geval  is?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Zo ja, hoe wordt dit gerechtvaardigd?  Geeft de groei van de export naar  Taiwan niet voldoende aanleiding om  dit gebied wel met de nodige zorg te  omgeven?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Hoe kan voor het niet voortzetten van  het dienstverband als argument «het  geringe aantal gerichte export-promo- tionele acties» gebruikt worden,  wanneer de EVD zelf Taiwan niet als  actieland opvoert en daarbij ook nog  als argument gebruikt, dat «de  verwachting is dat de interesse van  het Nederlandse bedrijfsleven voor  activiteiten op korte termijn beperkt  zal zijn»? Hoe verklaart de staatssecre- taris deze quasi-logica en op welke  informatie is de conclusie van de EVD  volgens de staatssecretaris geba- seerd?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Is de staatssecretaris bereid, met de  Nederlandse vertegenwoordiger in  Taipei het overleg te heropenen en  hem aan te bieden het dienstverband  voor een bepaalde periode voort te  zetten?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Bolkestein (Economische Zaken).  (Ontvangen 22 augustus 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het Nederlands Centrum voor  Handelsbevordering (NCH) is op 24  juli  j l . met zijn vertegenwoordiger in  Taipeh overeengekomen, dat diens  dienstverband met ingang van 1 april  1986 zal worden beëindigd.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De Exportbevorderings- en Voorlich- tingsdienst (EVD) van het Ministerie  van Economische Zaken voert jaarlijks  onder mijn verantwoordelijkheid een  actieprogramma van exportpromotio- nele activiteiten uit, gericht op een  veertigtal landen. Het Nederlands  taken van de NCH-vertegenwoordiger  in Taipeh op het gebied van handels- bemiddeling is mij ter kennis gebracht  dat van het Nederlandse bedrijfsleven  zowel positieve als negatieve reacties  ter zake zijn ontvangen. De negatieve  reacties waren voornamelijk afkomstig  van kleinere ondernemingen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zie 2.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bij arbeidsovereenkomst d.d. 1  september 1982 tussen het NCH en  zijn vertegenwoordiger in Taipeh is  een aantal schriftelijke richtlijnen met  betrekking tot bovenvermelde  onderwerpen vastgelegd. Naderhand  werd deze vertegenwoordiger 2 a 3  maal per jaar langs bovenvermelde  lijnen geïnstrueerd. Zie ook het  antwoord op vraag 8.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zie 2.  programma. Aantal en omvang van  de activiteiten ten aanzien van Taiwan  zijn echter niet alleen afhankelijk van  de mogelijkheden aldaar, maar vooral  ook van de initiatieven en inzet van  Nederlandse ondernemingen, daartoe  mede gestimuleerd door het NCH en  zijn vertegenwoordiger in Taipeh.  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Bij de arbeidsovereenkomst tussen  het NCH en zijn vertegenwoordiger in  Taipeh ben ik geen partij. Ik zie dan  ook geen aanleiding mij te mengen in  enig overleg over deze overeenkomst  en de eventuele beëindiging ervan.  Zowel het NCH als de EVD houden  een informatiedossier bij. De daarin  opgenomen gegevens hebben een  vertrouwelijk karakter.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Nederland nam, blijkens de hierbij- gaande handelscijfers, onder de  Europese landen die naar Taiwan  exporteren, in 1983 de vierde, in 1984  de derde en in het eerste kwartaal van  dit jaar de tweede plaats in. Het  aandeel van de invoer uit Nederland  in de totale import van Taiwan is  toegenomen van 1,1% in 1983 tot  1,3% in 1985. In absolute cijfers is de  Nederlandse export naar Taiwan  gestegen van f340,1 min. in 1982 tot  f520,5 min. in 1984; een toename  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
