<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001301</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001301&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001301</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123273</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 181</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Es (P.S.P.) en Brouwer (C.P.N.) over de handelwijze van bewakingspersoneel bij winkelbedrijven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 181</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">181</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Brouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-09-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals-Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">359</item>
         <item attribuut="Eindpagina">360</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="181" onderwerp="de handel- wijze van bewakingspersoneel bij winkelbedrijven." indiendatum="7 september 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 november 1984)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals-Altes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="2">Is het de minister bekend, dat zich in  de kelder van het warenhuis «De  Bijenkorf» in Amsterdam drie «cellen»  bevinden van elk ongeveer 6 m <voetnoot nummer="2"/>,  waarin verdachten van winkeldiefstal  door bewakingspersoneel worden  opgesloten, totdat zij aan de politie  worden overgedragen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Komt een dergelijke gang van zaken  bij meer winkelbedrijven voor en, zo  ja, bij hoeveel?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de minister bekend, dat bewa- kingspersoneel in sommige gevallen  ook overgaat tot fouilleren en/of een  begin maakt met de ondervraging'?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt de minister de mening dat  onder de bevoegdheid van bewakings- personeel ingevolge artikel 53, lid 1 en  lid 4 van het Wetboek van Strafvorde- ring niet begrepen wordt het opsluiten,  fouilleren en verhoren van op heterdaad  betrapte verdachten?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zo ja, is de minister bereid een eind te  doen maken aan deze handelwijze  van bewakingspersoneel en de  «cellen» te doen sluiten?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zo neen, wil de minister zijn standpunt  in deze nader toelichten en daarbij de  volgende vragen betrekken?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke grenzen worden gesteld aan  het in gebruik nemen van «cellen»,  door anderen dan opsporingsambte- naren, ter opsluiting van op heterdaad  betrapte verdachten?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Moeten deze «cellen» voldoen aan de  eisen, die aan politiecellen zijn gesteld  of op zijn minst overeenkomen met  de inrichting van wachtruimten in  politiebureaus?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Hoe rekbaar is het begrip «onverwijld»  in het vierde lid van artikel 53 van het  Wetboek van Strafvordering in  verband met de duur van de opslui- ting?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Welke rechten kan een verdachte  laten gelden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Onderzoek Particuliere  veiligheidsdiensten"> Aldus de uitzending «Klaaglijn», Radio Stad,  Amsterdam op 31 mei jl„ Zie «Het Vrije Volk»  van 19 augustus 1983: «Onderzoek Particuliere  veiligheidsdiensten» </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Het is mij bekend dat zich in door  vragenstellers genoemd warenhuis  drie niet van binnenuit te openen  wachtruimten bevinden, waarin  personen die zijn aangehouden op  verdenking van diefstal in het waren- huis, worden geplaatst in afwachting  van de komst van de politie.  In vele andere winkelbedrijven wordt,  indien iemand op diefstal is betrapt,  nadat de politie is gewaarschuwd,  enige lokaliteit aangewezen, waar  betrokkene in aanwezigheid van  bewakingspersoneel dient te wachten  op de komst van de politie. Uiteraard  wordt er dan voor gezorgd dat deze  plaats door de verdachte niet kan  worden verlaten. Ik meen dat deze  vorm van gedwongen wachten op de  politie geen wezenlijk verschil oplevert  met de in de Bijenkorf gevolgde  methode. Hoeveel winkelbedrijven  deze laatste methode hanteren is mij  niet bekend.  3, 4 en 5  De verdachte wordt nazijn aanhouding  in het warenhuis niet aan zijn kleding  onderzocht of verhoord. Het bewakings- personeel is daartoe niet bevoegd en  weet dat ook. Wel wordt gevraagd om  in de tas te mogen kijken, om te zien  of de verdachte goederen bij zich  heeft die aan het warenhuis toebeho- ren. Het onderzoek van de tas ge- schiedt derhalve alleen als verdachte  daartegen geen bezwaar heeft. Het  ophouden van een aangehouden  verdachte in afwachting van de komst  van de politie acht ik, ook als dit  plaatsvindt op de wijze zoals de  Bijenkorf dit doet, niet ontoelaatbaar.  6, 7 en 9  Zoals uit mijn antwoord op vraag 2  reeds blijkt, meen ik dat deze wijze  van ophouden van een verdachte niet  wezenlijk verschilt van die welke in  andere winkelbedrijven pleegt te  worden gehanteerd. Waar het om  gaat is dat ter uitvoering van het in  artikel 53, vierde lid, van het Wetboek  van Strafvordering gestelde, terstond  na de aanhouding de politie wordt  inverzekeringstelling. (Koninklijk  besluit van 4 december 1925, S. 460,  alsmede de Ministeriële beschikking  van 20 augustus 1952, Ster. 1952,  165). Een en ander is derhalve niet  van toepassing op de Bijenkorf.  Voor wachtruimten op politiebu- reaus bestaan in het kader van  Strafvordering geen specifieke eisen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="10 ">Het Wetboek van Strafvordering geeft  geen regelen ten aanzien van de  positie van de door een burger  aangehouden verdachte, die in  afwachting is van zijn overdracht aan  de politie. Deze verdachte mag echter  aan geen andere beperking worden  onderworpen dan die, welke gelet op  het doel van het ophouden, namelijk  het overdragen aan de politie,  redelijkerwijze noodzakelijk is.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
