<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="reeds beantwoord. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001378</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001378&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001378</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123350</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 258</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Den Ouden-Dekkers en Franssen (beiden V.V.D.) over een steuncentrum voor informatica.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 258</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">258</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Den Ouden-Dekkers</persoon>
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">509</item>
         <item attribuut="Eindpagina">510</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 509 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="258" onderwerp="een steuncentrum voor informatica." indiendatum="2 november 1984)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Den Ouden-Dekkers</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennis  genomen van de aanvraag van de  gezamenlijke PABO's en onderwijsbege- leidingsdiensten in het Rijnmondge- bied voor een steuncentrum informa- tica?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat de staatssecretaris  ondanks een positief advies van het  Centrum voor Onderwijs en lnforma- tietechnologie (COI), overweegt deze  aanvraag niet in te willigen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Op welke gronden berusten de  overwegingen van de staatssecretaris  om het steuncentrum elders te  vestigen? Om welke andere vestigings- plaats gaat het?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris van mening, dat  de onderlinge verwevenheid van  opleiding en begeleiding in een groot  gebied als het Rijnmondgebied de  vestiging van een steuncentrum voor  informatica rechtvaardigt? Zo nee,  waarom niet? Zo ja, waarom dreigt  het advies van het COI dan terzijde  gelegd te worden?  aan de gezamenlijke PABO's en  onderwijsbegeleidingsdiensten in het  Rijnmondgebied?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Leijenhorst (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 27 november  1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2 en 3  Uitgangspunt bij het opzetten van een  regionale ondersteuningsstructuur  voor onderwijs en informatietechnolo- gie, is dat de regionale steunpunten  ondergebracht worden bij instellingen  die uit hoofde van hun reguliere taak  een ondersteunende functie hebben  voor scholen in de regio. Dat zijn  schoolbegeleidingsdiensten en de  opleidingsinstellingen (PABO's en  NLO's). Vestiging van een steunpunt  voor de regio Rijnmond bij het NIAM,  zoals door het COI na overleg met alle  betrokkenen was voorgesteld, kan om  die reden niet gerealiseerd worden.  Het regionaal steunpunt voor het  Rijnmondgebied zal gevestigd  worden bij de Schoolbegeleidings- dienst Nieuwe Waterweg Noord,  waarbij de gemeentelijke PABO  Dordrecht een inbreng zal leveren op  grond van de ervaring en deskundig- heid die is opgedaan in het Project  Informatietechnologie PABO's.  De keuze voor de Schoolbegeleidings- dienst Nieuwe Waterweg Noord is tot  stand gekomen in onderling overleg  tussen de PABO's en schoolbegelei- dingsdiensten in de regio's Rijnmond  en Drechtsteden.  Is de staatssecretaris bereid zijn  voorkeur voor een andere vestigings- plaats op te geven en het steuncen- trum voor informatica toe te kennen  Deze vraag is met het bovenstaande  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
