<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001415</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001415&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001415</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011719</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 485</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kamp en Van Erp (beiden VVD) over reparaties aan hoortoestellen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 485</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">485</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Kamp</persoon>
<persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-03-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-04-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">991</item>
         <item attribuut="Eindpagina">992</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="991" allpagenumbers="991" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="485" onderwerp="reparaties aan hoortoestellen." indiendatum="1993-03-18">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
<vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13april 1993">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het bericht' dat (relatief goedkope) reparaties aan hoortoestellen voor rekening van de consument komen, terwijl totale vervanging van het defecte apparaat uit de AWBZ bekostigd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is deze handelswijze van het ziekenfonds gebaseerd op een richtlijn c.q. voorschrift van de ziekenfondsraad? Zo ja, welke richtlijn? Zo neen, waarop is deze handelswijze wel gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bestaan dergelijke voorschriften ook ten aanzien van andere kunst– en hulpmiddelen? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening, dat dergelijke voorschriften de consument ertoe zullen bewegen zijn/haar te repareren kunst– en hulpmiddelen totaal te laten vervangen, terwijl deze tegen veel geringere kosten gerepareerd zouden kunnen worden, hetgeen de kosten voor de gezondheidszorg onnodig verhoogt en de consument straft voor zuinig gedrag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid op korte termijn maatregelen te treffen om aan deze verspilling een einde te maken? Zo ja, wanneer en op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-03-16" bron=" Algemeen Dagblad"> Algemeen Dagblad, 16 maart 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1"> t/m  3 Ja. Dit bericht is overigens in enkele opzichten onjuist. De hulpmiddelen, waaronder hoortoestellen, zijn eerst ingaande 1 januarï 1989 als aanspraak in het kader van de AWBZ geregeld. De aanschaf van het in dit bericht genoemde hoortoestel heeft dan ook niet plaatsgevonden voor rekening van de AWBZ-verzekering, doch ten laste van, naar ik aanneem, de particuliere ziektekostenverzekering van betrokkene. In het bericht wordt er voorts van uitgegaan dat de reparatie van hoortoestellen niet begrepen zou zijn onder de aanspraak op hulpmiddelen. Dat is een misverstand. Op grond van het Besluit zorgaanspraken bijzondere ziektekostenverzekering juncto de Regelmg hulpmiddelen AWBZ houdt de aanspraak niet alleen in de aanschaffing, de wijziging of vervanging van hulpmiddelen, doch omvat zij tevens het herstel daarvan. In de genoemde regeling is overigens vastgelegd dat voor de afschaffing, de vervanging of het herstel van een hulpmiddel, voorafgaande toestemming van het uitvoeringsorgaan AWBZ is vereist. Op deze wijze kan dit uitvoerïngsorgaan beoordelen welke voor de verzekerde en voor de verzekering de meest doelmatige oplossing is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Aangezien de Regeling hulpmiddelen AWBZ expliciet de mogelijkheid van herstel/reparatie van de hulpmiddelen regelt, is er geen grond om nadere maatregelen te treffen. Ik kan niet beoordelen op grond van welke overwegingen het uitvoeringsorgaan is gekomen tot de in dit bericht genoemde beslissing, waarbij ik ervan uitga dat dit bericht in dit opzicht wel juist is. Aangezien niet bekend is om welk uitvoeringsorgaan het gaat, is, indien bij dat orgaan eventueel sprake zou zijn van een misverstand omtrent de toepassmg van de Regeling hulpmiddelen AWBZ, gerichte voorlichting aan dat orgaan niet mogelijk. Gelet op het belang van een goede toepassing van deze regeling heb ik wel in algemene zin de aandacht van de Ziekenfondsraad voor deze aangelegenheid gevraagd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
