<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001309</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001309&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001309</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035716</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 387</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Boers-Wijnberg (C.D.A.) over de opslag van aardgas in zoutcavernes.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 387</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">387</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Boers-Wijnberg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-02-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Andriessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-03-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">779</item>
         <item attribuut="Eindpagina">780</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="779" allpagenumbers="779" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="387" onderwerp="de opslag van aardgas in zoutcavernes." indiendatum="1990-02-15">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Boers-Wijnberg</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-03-9">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Andriessen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u deze Kamer informeren over de overwegingen, die de Gasunie ertoe hebben gebracht voorlopig af te zien van opslag van aardgas in zoutcavernes, terwijl tot nu toe steeds de noodzaak daarvan werd benadrukt? Hoe verhouden die overwegingen zich tot die in uw brief terzake van 3 december 1986? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Verwacht u, dat in de toekomst alsnog tot opslag van aardgas in zoutcavernes moet worden overgegaan? Zo ja, aan welk tijdstip wordt dan gedacht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de beslissing van de Gasunie invloed op het voorgenomen beleid met betrekking tot het wettelijke regelen van opslag en opberging in de diepe ondergrond? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u het bericht  bevestigen, dat de Gasunie in het kader van het voorbereidend onderzoek van opslag in zoutcavernes tot nu toe f 10 mln. gulden heeft uitgegeven? In welke mate is de met dat geld verworven kennis in de toekomst nog bruikbaar?  Telegraaf van 14 februari jl. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1"> Bijlage bij kamerstuk 20 200 XIII nr 10, vergaderjaar 1987-1988</noot>
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Voor wat betreft de motieven van Gasunie verwijs ik u naar het persbe– richt dat Gasunie en NAM gezamenlijk hebben uitgebracht. Een afschrift van dit persbericht is bijge– voegd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In zijn brief van 3 december 1986 heeft mijn ambtsvoorganger onder andere geschreven dat de investe– ringen die nodig waren om in de toekomstige capaciteitsbehoeften te voorzien nog niet nauwkeurig aan te geven waren. De precieze maatre– gelen waren niet bekend, evenmin als het tijdschema. Wel was duidelijk dat alle vier genoemde opties (te weten: nieuwe putten, voorzieningen bij bestaande putten, berging in andere gasreservoirs en berging in zoutcavernes) in meer of mindere mate zouden moeten worden ingezet. Het was echter duidelijk dat het beleid en het tijdschema afhan– kelijk waren van een veelheid van factoren, die ook in de tijd zouden kunnen veranderen. Voor de eerstko– mende jaren is nu invulling gegeven aan een pakket maatregelen zoals in het persbericht van Gasunie en NAM is weergegeven. De strekking van de brief van 3 december 1 986 is naar mijn mening nog steeds juist. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Opslag van aardgas in zoutcavernes is een bekende techniek, die in vele landen wordt toegepast om de gasvoorziening te waarborgen. Ook in Nederland zou van cavernes gebruik gemaakt kunnen worden; het moment daarvan wordt bepaald door de vraag naar capaciteit en de beschikbaarheid van andere mogelijkheden om in die capaciteit te voorzien. Ook uit het persbericht van Gasunie en NAM blijkt dat de mogelijkheid van aanleg van gasca– vernes nog steeds wordt overwogen, maar dat de feitelijke aanleg opgeschort is. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het beleid met betrekking tot het wettelijk regelen van opslag en opberging in de diepe ondergrond ondervindt geen wijziging, omdat er naast dit gasopslagproject ook andere redenen zijn om tot een nadere regeling te komen (zie de brief van de minister van Econo– mische Zaken aan de voorzitter van de Tweede Kamer der Staten– Generaal van 14 november 1988, Kamerstuk 20 918, nr. 1). </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het bedrag van f 10 miljoen is door Gasunie genoemd. Ik heb geen reden dat bedrag in twijfel te trekken. Aangenomen mag worden, dat de kennis die Gasunie heeft verkregen in ruime mate van waarde blijft om ook in de toekomst de diverse opties af te kunnen wegen voor het vinden van voldoende gascapaciteit en in het geval dat Gasunie te zijner tijd zou besluiten tot de aanleg van cavernes. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
