<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="het bijzonder ook voor het verstrekken " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001872</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001872&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001872</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115432</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 951</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Groenman (D'66) en Ter Veld (P.v.d.A.) over de administratieve achterstand bij de Sociale Verzekeringsbank.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 951</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">951</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Groenman</persoon>
            <persoon>Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-08-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1893</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1894</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="951" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Heeft als gevolg van een voortdurende  administratieve achterstand bij de  Sociale Verzekeringsbank een aantal  nieuwe AOW-gerechtigden niet tijdig  hun pensioen uitbetaald gekregen en  zijn deze hierdoor in financiële  moeilijkheden gekomen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Betalen enkele Raden van Arbeid in  deze gevallen terugvorderbare  voorschotten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Heeft de Sociale Verzekeringsbank er  bezwaar tegen dat de Raden dit ook  doen voor de pensioenen, waarvoor  die Bank verantwoordelijk is?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunt u de reden van dit bezwaar  meedelen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Verwijst de Sociale Verzekeringsbank  deze mensen veelal naar de gemeen- telijke sociale dienst?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de klachtencommissie van de  Sociale Verzekeringsraad reeds met  dit probleem geconfronteerd?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bent u bereid zich terzake niet alleen  te wenden tot het bestuur van de  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Acht u het niet gewenst, om met de  indiening van het wetsvoorstel inzake  de verhouding tussen de Sociale  Verzekeringsbank en de Raden van  Arbeid te wachten tot eerstgenoemde  intern orde op zaken heeft kunnen  stellen?  Toelichting  Zie ook de eerdere vragen van  mevrouw Ter Veld en de antwoorden  daarop. (Aanhangsel Handelingen nr.  463).  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgele- genheid). (Ontvangen 4 augustus  1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Uit onderzoek is gebleken, dat de  niet tijdige uitbetaling van ouder- domspensioen betrekking heeft op  die situaties, waarin sprake is van  een onvolledige verzekering ingevolge  de AOW. Bij toekenning van een  AOW-pensioen vindt een onderzoek  plaats naar de verzekerde tijdvakken.  Indien de aanvrager een bepaalde  periode in het buitenland heeft  gewoond en/of gewerkt, kan het  nodig zijn om aanvullende informatie  in te winnen bijvoorbeeld bij een  buitenlands verzekeringsorgaan.  Hiermee is doorgaans enige tijd  gemoeid. Gevolg hiervan kan zijn, dat  bij het bereiken van de 65-jarige  leeftijd het AOW-pensioen nog niet  definitief kan worden toegekend. Aan  Er is geen oorzakelijk verband  tussen het eind 1985/begin 1986 in  voorkomende gevallen niet tijdig  toekennen van het AOW-pensioen  als gevolg van nog ontbrekende  gegevens en de zogenaamde  administratieve achterstand. Wel is  in enkele gevallen in die periode niet  tijdig een voorschot verleend. De  werkwijze ten aanzien van het  verlenen van voorschotten is inmid- dels aangepast om dit voor de  toekomst te voorkomen.  2, 3 en 4  Met betrekking tot de in Nederland  wonende pensioengerechtigden vindt  indiening van de aanvraag plaats bij  de Raden van Arbeid. De beoordeling  van het pensioenrecht en de toeken- ning wordt vervolgens ter hand  genomen door een Raad van Arbeid  of de Sociale Verzekeringsbank  (SVB). De SVB behandelt de gevallen,  waarin personen in het buitenland  hebben gewoond of in een EG- of  verdragsland hebben gewoond en/of  gewerkt.  Het uitvoeringsorgaan dat de  definitieve toekenning voor zijn  rekening neemt, verleent ook in  daarvoor in aanmerking komende  gevallen een voorschot. In de  gevallen waarin het hier gaat, is dat  de SVB. Dat de SVB in deze situatie  beslist over de verlening van een  voorschot, vloeit voort uit het feit dat  alleen dit orgaan over de daarvoor  benodigde gegevens beschikt. In  bepaalde uitzonderingssituaties,  waarin de SVB de pensioenaanvraag  in behandeling heeft, kan de SVB  evenwel een Raad van Arbeid  waarbij een Raad van Arbeid was  betrokken. In 10 gevallen blijkt uit de  stukken van een voorschotbetaling  door de SVB, in 2 gevallen door een  Raad van Arbeid. Het is in de overige  gevallen niet duidelijk geworden of  voorschoten zijn verstrekt, aangezien  dit niet door de SVr is onderzocht.  Bovendien is in een aantal gevallen  door het SVr-secretariaat bemidde- ling verleend om uitbetaling te  bespoedigen.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Naar aanleiding van deze vragen  heeft een onderzoek plaatsgevonden,  waarbij de SVr als toezichthoudend  orgaan betrokken is geweest. De SVr  vertrouwt erop, dat problemen die  zich in het verleden hebben voorge- daan door de door de SVB veranderde  werkwijze ten aanzien van het  verlenen van voorschoten zullen  wo;den voorkomen. De Raad zal  evenwel op dit punt alert blijven.  De Raad zal nog onder de aandacht  van de SVB brengen, dat de admini- stratieve omstandigheden zodanig  moeten zijn dat de Raden van Arbeid  in voorkomend geval zelf terstond tot  een voorschotbetaling kunnen  overgaan.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Het wetsvoorstel inzake de opheffing  van de Raden van Arbeid is inmiddels  bij de Tweede Kamer ingediend  (Tweede Kamer, vergaderjaar 1985- 1986, 19 545). Met de SVr ben ik  van mening, dat indien de autonome  Raden van Arbeid zijn omgevormd  dat districtskantoren van de SVB  meer duidelijkheid zal ontstaan over  de verdeling van bevoegdheden over  het hoofdkantoor en de districtskan- toren. Dit geldt in het algemeen en in  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
