<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001376</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001376&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001376</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114936</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 455</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ter Veld (P.v.d.A.) over de voor bejaardenoorden verplicht gestelde klimleningen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 455</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">455</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-02-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">899</item>
         <item attribuut="Eindpagina">900</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 899 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="455" onderwerp="de voor bejaardenoorden verplicht gestelde klimleningen." indiendatum="6 november 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 februari 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Brinkman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatsse- cretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, de heer De Graaf</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Is de minister op de hoogte van de  problemen die ontstaan bij bejaarden- oorden, die een door de overheid  verplicht gestelde klimlening hebben  afgesloten op een tijdstip waarop de  rentestand zeer hoog was, zoals het  geval is bij het Catharina Gasthuis te  Brielle, waarvan het bestuur in 1981  een lening heeft afgesloten bij de  Sociale Verzekeringsbank met een  rentepercentage van 13%?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunnen de bewindslieden uiteenzet- ten, op welke wijze in de financiering  van de bejaardenoorden rekening  wordt gehouden met het dynamische  kostprijshuurstelsel, zowel vanuit  Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer als vanuit  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Herinnert de minister zich zijn  suggestie aan besturen van bejaar- denoorden op 17 november 1983 in  Utrecht na te gaan, of er een  mogelijkheid is een wijziging aan te  brengen in de rentelasten om  zodoende de bezuinigingstaakstelling  te kunnen opbrengen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Delen de bewindslieden de opvatting  van de Sociale Verzekerings Bank,  passen, alsmede dat de gevolgen  voor de exploitatie voortvloeiend uit  het door de overheid ingevoerde  systeem van dynamische kostprijshu- ren ook door de overheid voor haar  rekening dient te worden genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de beschreven problematiek een  gevolg van de financieringsopzet, i.c.  het dynamische kostprijshuurstelsel,  of van de bepalingen voor de  overeenkomst van de Sociale  Verzekerings Bank met betrekking tot  de middelen uit het Fonds Voorheffing  Pensioenverzekering? Zo dit laatste  het geval is, is dit dan het gevolg van  een - wettelijke - verplichting van de  SVB, de geldovereenkomsten met  deze bepalingen af te sluiten?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar, dat het vervroegd  aflossen van kleine leningen danwei  het omzetten van de lening in een  met een lager rentepercentage tot  aanzienlijke problemen kan leiden in  verband met de gestegen schulden- last als gevolg van de zgn. klim?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Moet uit de brief van het ministerie  van Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur aan het bestuur van het  Catharina Gasthuis worden begrepen,  dat er regelmatig overleg heeft plaats  gevonden tussen Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer  en Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur teneinde de kwestie van de  klimleningen tot een bevredigende  oplossing te brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">oordeel van de bewindslieden onder  het begrip «de kwestie van de  klimleningen»?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Wordt door Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur een andere financierings- opzet overwogen? Zo ja, welke?  10  Welke belemmeringen staan een  wijziging in de financieringsopzet in  de weg?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Bent u bereid, een oplossing te  bieden voor het onderhavige geval  en soortgelijke gevallen en deze  Kamer daarvan mededeling te doen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="9">
      <antwoord nummer="1 ">Bij de totstandkoming van de  gewijzigde opzet van indirecte naar  directe financiering is het onderwerp  klimleningen aan de orde geweest.  Hierbij is onderkend dat er een aantal  hypothecaire leningen van dit type  zijn afgesloten in een periode dat de  rentestand zeer hoog was zoals in  het geval van het Catharina Gasthuis  te Brielle.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">bejaardenoord.  Binnen de financiële ruimte die in  het kader van de specifieke uitkering  ingevolge de WBO wordt geboden,  zal in dergelijke situaties de beleids- bepalende overheid, in casu in dit  geval de provincie Zuid-Holland, een  oplossing moeten aanreiken. De  bovengeschetste situatie doet zich  slechts voor bij bejaardenoorden die  enerzijds te maken hebben met het  per 1 januari 1985 door WVC  ingevoerde systeem van directe  subsidiëring en anderzijds door  VROM worden gesubsidieerd op voet  van de Beschikking geldelijke steun  huurwoningen 1975.  Vanaf 1 januari 1985 is de subsi- diëring door VROM gewijzigd in een  eenmalige subsidie van 25% van de  investeringskosten met een maximum  van  f 2 0 0 0 0 per bed. Bij deze wijze  van subsidiëren is dus geen relatie  gelegd met de jaarlijkse wettelijke  huurverhoging. De in de vraagstelling  geschetste problematiek is derhalve  voor de toekomstige gevallen  afgegrendeld.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ik herinner mij deze suggestie en ben  nog steeds van mening dat dit idee  één van de mogelijkheden is om in  geval van beperkte budgettaire  ruimte te worden bezien op uitvoer- baarheid. De realiseerbaarheid zal  afhangen van de contractuele  mogelijkheden, boetebeding van de  leningen etc. en in de huidige situatie  de visie van de beleidsbepalende en  subsidiërende overheid.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">a. De bewindslieden onderschrijven  de uit de opvatting van de Sociale  Verzekeringsbank naar voren  komende zorg om het beheer van  ging voor beleggingstransacties.  Tevens staat het fonds voorheffing  voor wat betreft de beleggingstrans- acties onder toezicht van het  Ministerie van Financiën.  b. Voor het antwoord op deze  vraag verwijs ik naar mijn antwoord  op vraag 2.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Zoals in het antwoord op vraag 2 is  aangegeven is de problematiek noch  het gevolg van het DKP-stelsel noch  een gevolg van de overeenkomst  tussen de Sociale Verzekeringsbank  en het Fonds Voorheffing Pensioen- verzekering.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Binnen het DKP-systeem vindt in het  eerste gedeelte van de 50-jarige  exploitatieperiode een stijging van de  schuldenlast plaats, die in het laatste  gedeelte van die exploitatieperiode  kan worden afgelost. De subsidiëring  door VROM is daarop afgestemd. Op  zich hoeft de gestegen schuldenlast  derhalve geen problemen op te  leveren bij het omzetten van leningen  danwei het herzien van het renteper- centage.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Uit het antwoord op vraag 2 moge  blijken dat de kwestie van de  klimleningen een regelmatig onder- werp van overleg is geweest tussen  beide departementen hetgeen ertoe  geleid heeft, dat voor de nieuwe  situaties vanaf 1 januari 1985 geen  nieuwe problemen zich voor zullen  doen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Zie het antwoord op vraag 2.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Zie eveneens het antwoord op vraag  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
