<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001740</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001740&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001740</item>
         <item attribuut="Document-id">0000020126</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 722 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over het voornemen van de Voedingsbond FNV een stakingsvergoeding te verschaffen aan een weigerachtige werkloze.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 722 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">722 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-05-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-07-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1507</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1508</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1507" allpagenumbers="1507 1508" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="722" onderwerp="het voornemen van de Voedingsbond FNV een stakingsvergoeding te verschaffen aan een weigerachtige werkloze." indiendatum="1992-05-22">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 juli 1992). (Zie ook Aanhangsel Handelingen, Vergaderjaar 1991-1992, nr. 690">
         <antwoorder functie="Minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Heeft de minister kennis genomen van het Beleidsplan 1992-1996 van de Voedingsbond FNV, dat het voornemen bevat een stakingsvergoeding te verschaffen aan een weigerachtige werkloze, die de strafkorting, opgelegd door een bedrijfsvereniging of een sociale dienst, moet compenseren?' </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel hierover? Deelt u de mening, dat artikel 7, tweede lid ABW niet bedoeld is voor uitkeringen zoals de Voedingsbond FNV voornemens is die te verschaffen? Wilt u erop toezien, dat de gemeentelijke sociale diensten conform handelen? Welke mogelijkheden hebben de bedrijfsverenigingen om deze doorkruising van het door de wetgever vastgelegde sanctiebeleid ongedaan te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Staat dit voornemen, dat de uitvoering van de sociale zekerheid voor een deel ondermijnt, naar uw oordeel niet op gespannen voet met de bestuurlijke verantwoordelijkheid die de bond heeft voor de uitvoering van diezelfde sociale zekerheid? Zo ja, welke conclusies trekt u dan daaruit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie De Volkskrant van 21 mei il</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het voornemen van de Voedingsbond FNV kan als volgt worden omschreven. Tijdens een ledenvergadering van de bond kan besloten worden dat bepaald werk voor uitkeringsgerechtigden naar het oordeel van die ledenvergadering niet passend is. Als de bond de leden vervolgens oproept dergelijk werk, indien aangeboden, te weigeren en dat leidt tot een korting op de uitkering, geeft de bond ter compensatie van de sanctie een vergoedmg uit de stakingskas. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Wanneer een uitkeringsgerechtigde niet voldoet aan aan de uitkering verbonden verplichtingen zoals neergelegd in artikel 24 WW respectievelijk artikel 9 Rww, dient het arbeidsbureau hiervan terstond melding te doen aan het betreffende uitkeringsorgaan. Onder de in de bedoelde artikelen genoemde verplichtingen valt uitdrukkelijk het gericht zoeken naar passende arbeid en het aanvaarden van passende arbeid. Het arbeidsbureau hanteert voor de beoordeling van passendheid dezelfde criteria ais de uitkerende instantie. De richtlijn passende arbeid, waarin opgenomen een aantal uit de jurisprudentie afgeleide geobjectiveerde normen, die aangeven wat van een werkloze werknemer in de regel kan worden verlangd in relatie tot het aanvaarden van een werkaanbod, is recent naar de Regionale Besturen voor de Arbeidsvoorziening en de uitkeringsorganen sociale zekerheid gezonden. Op grond van een kennisgeving van het arbeidsbureau beoordeelt de uitkerende instantie of inderdaad sprake is van het weigeren van passende arbeid en of het gedrag van de werkzoekende dient te leiden tot sanctie-oplegging in de uitkeringssfeer. Het treffen van sancties is derhalve voorbehouden aan het bevoegd gezag, in het geval van een WW-uitkering aan de betreffende bedrijfsvereniging of, wanneer het een bijstandsuitkering betreft, aan de gemeente. Mocht betrokkene het niet eens zijn met de door het uitkeringsorgaan genomen beslissing, dan staat de mogelijkheid van bezwaar en/of beroep open. Het eindoordeel over de vraag of de aangeboden arbeid als passend is aan te merken en of de beslissing hierbedoelde uitkermg van de Voedingsbond FNV dient dus op de bijstandsuitkering te worden ingehouden. Uiteraard zullen wij er op toezien dat de gemeentelijke sociale diensten conform handelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Werkloosheidswet (WW) kent geen specifieke regel op grond waarvan vergoedingen als deze ongedaan kunnen worden gemaakt. Wel bevat de WW in art. 34, eerste lid, de algemene regel dat inkomsten wegens loonderving op de WW-uitkering in mindering worden gebracht. De bedrijfsverenigingen zouden besluiten de vergoeding uit de stakingskas die de Voedingsbond onder omstandigheden van plan is uit te keren ter compensatie van een sanctie op de uitkering, te beschouwen als inkomsten wegens loonderving en deze met toepassing van bovengenoemd artikel in mindering te brengen op de WW-uitkering. Op voorhand is niet te zeggen of een dergelijke handelwijze van de bedrijfsverenigingen past binnen het kader van art. 34 WW. Het zal in voorkomende gevallen aan de rechter zijn om hier een uitspraak over te doen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Zoals al in het antwoord op vraag 2 is vermeld, is korte tijd geleden een richtlijn passende arbeid naar de Regionale Besturen voor de Arbeidsvoorziening en de uitkeringsorganen sociale zekerheid gezonden. De richtlijn is, via de Federatie van Bedrijfsverenigingen, door de Sociale Verzekeringsraad arbeid in de uitvoeringspraktijk op z'n minst niet wordt bevorderd. Of een individuele WW-gerechtigde wegens het niet-accepteren van passende arbeid geconfronteerd wordt met een sanctie op zijn uitkermg, en zo ja, hoe zwaar die sanctie zal zijn, wordt bepaald door de zogenaamde kleine commissies van de bedrijfsverenigingen. In deze commissies zijn zowel de werknemers als de werkgevers vertegenwoordigd. Het bestuur van de bedrijfsverenigingen ziet toe op de wijze waarop de kleine commissies hun taak uitvoeren. De voedingsbond FNV is in ieder geval vertegenwoordigd in de Nieuwe Industriële Bedrijfsvereniging, de bedrijfsvereniging die de meeste uitkeringen van degenen die behoren tot de doelgroep van de Voedingsbond FNV verstrekt. De Voedingsbond kan dus, via de vraag hoe het sanctiebeleid moet worden vormgegeven, mede invloed uitoefenen op het antwoord op de vraag of in een bepaald geval daadwerkelijk sprake is van passende arbeid. Uit het bovenstaande blijkt al, dat wij het voornemen van de Voedingsbond inderdaad op gespannen voet vinden staan met de bestuurlijke verantwoordelijkheid van die bond voor de uitvoering van de sociale zekerheid. Het voornemen van de Voedingsbond FNV is voor ons aanleiding geweest een brief te zenden aan de SVr, waarin de Raad wordt gevraagd een oordeel te vellen over de mogelijkheden voor de bedrijfsvereniging t.a.v. de voorgenomen vergoeding uit de stakingskas van de Voedingsbond </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
