<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gevraagd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002008</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002008&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002008</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123980</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 887</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tommel (D'66) over de veiligheid van het scheepvaartverkeer op het Schelde-Rijn-kanaal.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 887</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">887</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D'66">Tommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-04-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1753</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1754</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="887" onderwerp="de veiligheid van het scheep- vaartverkeer op het Schelde-Rijn-ka- naal." indiendatum="17 april 1985)">
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat in de eerste twee  maanden van dit jaar op het Schelde- Rijn-kanaal tenminste 30 scheepsonge- vallen hebben plaats gevonden,  waarbij 18 schepen geladen met  gevaarlijke stoffen waren betrokken?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar dat verschil van opvatting  heeft bestaan en wellicht nog bestaat  tussen de rijkspolitie te water en  rijkswaterstaat over de met het oog  op de veiligheid van het scheepvaart- verkeer te treffen maatregelen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke verantwoordelijkheden hebben  de rijkspolitie te water en rijkswater- staat met betrekking tot de veiligheid  van het scheepvaartverkeer op het  Schelde-Rijn kanaal en op welke  wijze zijn deze formeel vastgelegd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke juridische betekenis hebben  deze verantwoordelijkheden ten  opzichte van andere overheden, de  scheepvaart en de bevolking?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hoe is de directe juridische functionele  aansprakelijkheid van de desbetreffen- de ambtenaren geregeld? Op welke  wijze worden dezen in staat gesteld  hun verantwoordelijkheden uit te  oefenen?  Waarom vindt op het Schelde-Rijn  kanaal - waar sprake is van een  gebrekkig overzicht van de verkeers- deelnemers- geen strakke begeleiding  en coördinatie vanaf de wal plaats,  wat op de Westerschelde - waar het  overzicht aanzienlijk beter is - wèl  wordt nagestreefd?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Waarom is niet voorzien in de gewens- te faciliteiten ten behoeve van  brandbestrijding door bijvoorbeeld  een sleepbootbijstandcontract voor  transport en als brandblusplatform?  Toelichting  PZC, 29 maart  j l .  Antwoord  Antwoord van minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 5  juni 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het in de vraag genoemde relatief  grote aantal scheepsongevallen is niet  juist. Door de directie Zeeland van de  Rijkswaterstaat als beheerder van de  Schelde-Rijnverbinding, zijn op deze  vaarweg in de maanden januari en  februari 1985 in totaal 6 scheepsonge- vallen geregistreerd; bij 4 van deze  ongevallen waren in totaal 5 schepen,  geladen met gevaarlijke stoffen  betrokken.  Alvorens op vraag 2 in te gaan, zal  hierna voor een goed overzicht eerst  een gezamenlijk antwoord volgen op  de vragen 3, 4 en 5.  3, 4 en 5  Krachtens het Organiek Besluit  Rijkswaterstaat is deze dienst belast  met het technisch en nautisch beheer  van de Schelde-Rijnverbinding. Wat  het eerste aspect betreft, ligt het  accent op de instandhouding en  verbetering van de werken; het  tweede aspect omvat de zorg voor  een veilige en vlotte afwikkeling van  het scheepvaartverkeer. Dit betekent  dat de verantwoordelijkheid voor de  veiligheid van de scheepvaart bij de  Rijkswaterstaat ligt.  De Rijkspolitie te Water is krachtens  de Politiewet belast met het handhaven  van de openbare orde en veiligheid,  onder gezag van de burgemeester en  met de algemene opsporing van  overtredingen. Bij (dreigende)  ernstige rampsituaties is de algemene  veiligheid in het geding en is de  burgemeester ex artikel 219 van de  Gemeentewet bevoegd alle bevelen te  geven die hij ter handhaving van de  openbare orde of ter beperking van  algemeen gevaar nodig acht. Op  grond van artikel 11 van de rampenwet  heeft de burgemeester het opperbevel  ingeval van een ramp of van ernstige  vrees voor het ontstaan daarvan.  De bevoegdheden en verantwoorde- lijkheden van de betreffende ambte- naren zijn geregeld in de vigerende  wetten en reglementen. Genoemd  kunnen onder andere worden de wet  betreffende 's-Rijkswaterstaatswerken  1891 (artikel 6), artikel 2 en de artikelen  93/94 van het Algemeen reglement  van Politie voor rivieren en rijkskanalen  (ARP), en de artikelen 5/6 van het  besluit van 26 oktober 1983 tot  vaststelling van een reglement  houdende bepalingen ter voorkoming  van aanvaring of aandrijving op de  openbare wateren in het Rijk, die voor  de scheepvaart openstaan (Vaststel- lingsbesluit Binnenvaart Politieregle- staat over veiligheidsvraagstukken.  Ook op regionaal niveau wordt een  dergelijk overleg gevoerd. Binnen  deze overlegkaders bestaan geen  fundamentele verschillen van inzicht  omtrent maatregelen ten aanzien van  de veiligheid van het scheepvaartver- keer. In de ijsperiode januari en  februari 1985 is tijdens een regionaal  werkoverleg door de Rijkspolitie te  Water gesuggereerd om de scheep- vaart te stremmen, vanwege de  onbetrouwbare staat van de betonning  in verband met ijsgang. Door het  uitbreiden van de patrouillediensten  door de Rijkswaterstaat was er geen  noodzaak tot deze maatregel over te  gaan.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">De zich voordoende ongevallen  concentreren zich nabij het splitsings- punt van het kanaal met het Tholen- sche Gat, waar een belangrijke  verkeersstroom aftakt van en naar het  Kanaal door Zuid-Beveland.  Als gevolg van het afsluiten van het  Tholensche Gat in het kader van de  compartimenteringswerken zal de  situatie ter plaatse sterk verbeteren,  zodat naar verwachting het aantal  scheepsongevallen op het kanaal zal  afnemen. Het is mijns inziens voor  deze tijdelijke situatie niet verantwoord  een begeleidingssysteem als voor een  permanente zeescheepvaartweg  (Westerschelde) na te streven.  De Schelde-Rijnverbinding is in  ruime mate voorzien van bebakening  waarin onlangs nog verbeteringen  zijn aangebracht. Door het in werking  treden van het IVS (Informatie  Verwerkend Systeem) en de marifoon- verbindingen bestaat een goed inzicht  in de gegevens over schepen en  lading en de scheepvaartbewegingen  voldoende brandblus- en ander  bestrijdingsmaterieel, in eerste  instantie voor de Westerschelde.  Het streven is erop gericht om ook  voor de Schelde-Rijnverbinding en de  Oosterschelde een dergelijke overeen- komst in het leven te roepen. Door de  particuliere bergingsbedrijven worden  de problemen die de scheepvaart ten  gevolge van de sterke dwarsstromin- gen, mist, storm, etc. ondervindt  uiteraard ook onderkend.  Nabij de vluchthaven te Tholen zijn  daarom bergingssleepboten gestatio- neerd die ingrijpen zodra hulp wordt  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
