<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0000052</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000052&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000052</item>
         <item attribuut="Document-id">0000105827</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 12</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer De Gaay Fortman (P.P.R.) inzake uitlatingen van de vice-minister-president betreffende het voorgenomen Staatsbezoek aan Japan.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 12</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">12</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>De Gaay Fortman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-12-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Lubbers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-12-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">23</item>
         <item attribuut="Eindpagina">24</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste  K a m e r , vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l  2 3 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="12" onderwerp="" indiendatum="2 december 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">De Gaay Fortman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 december 1986)">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen 5 december 1986">heer L u b b e r s , minister-president, minister van Algemene Zaken.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is de minister-president op de  hoogte van de uitspraken gedaan  door vice-minister-president De  Korte in de televisierubriek Den Haag  Vandaag op 1 december jl.7  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de regering van Japan bij gelegen- heid van het staatsbezoek aan  Nederland in 1971 medegedeeld, dat  een tegenbezoek slechts op zeer  lange termijn mogelijk zou zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo nee, is het dan niet onvermijdelijk  dat het Kabinet met betrekking tot de  wenselijkheid en het mogelijk tijdstip  van een tegenbezoek een standpunt  bepaalt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Op welke grond kon de vice-minister- president over de kwestie van een  mogelijk tegenbezoek verklaren: «Ik  ben er ook blij om dat er geen vast  regeringsstandpunt op dit punt is en  ik hoop ook niet dat het er komt»?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Acht de minister-president het  verenigbaar met de homogeniteit van  het kabinetsbeleid dat er een  «coördinator van de  V . V . D - b e w i n d s - lieden» optreedt die «namens de  V.V.D.» standpunten naar buiten  brengt over kwesties waarin het  Kabinet niet aan een oordeel kan  ontkomen?  Wil de minister-president de vice-mi- nister-president wijzen op de  constitutionele onmogelijkheid en  derhalve onaanvaardbaarheid van  een publiek optreden als «coördinator  van de V.V.D. bewindslieden»?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Neen.  3 en 4  In de ministerraad van  j l . vrijdag is  afgesproken over niet al te lange tijd  over dit vraagstuk nader te spreken.  Overigens verwijs ik naar mijn  antwoord in de Tweede Kamer op de  vragen van de heer Kok. Het laatste  deel van het citaat «en ik hoop ook  niet dat het er komt» mag uitgelegd  worden als het aanvankelijk oordeel  van minister De Korte dat een  dergelijk staatsbezoek nu ook  ongewenst zou zijn.  5 en 6  Er moet een onderscheid gemaakt  worden tussen dat deel van de  opmerking van minister De Korte dat  slaat op de betekenis van een  dergelijk eventueel bezoek voor het  bedrijfsleven - minister De Korte  schat de effecten daarvan kenrelijk  negatief in - en het politiek oordeel  in algemene zin van de VVD als  zodanig. Dit laatste kan inderdaad  risico meebrengen voor de  homogeniteit van het regeringsbeleid.  Bij mijn uitspraken in de Tweede  Kamer heb ik mij daardoor laten  leiden. Dit vloeide voort uit mijn taak  een goede naleving van artikel 45  van de Grondwet, jo. art. 4 van het  R.v.O. van de ministerraad te  bevorderen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
