<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001308</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001308&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001308</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114868</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 388</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis en Blaauw (beiden V.V.D.) over bedreigingen voor de scheepsvaart op de Westerschelde.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 388</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">388</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-01-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">765</item>
         <item attribuut="Eindpagina">766</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="388" onderwerp="bedreigingen voor de scheepvaart op de Westerschelde." indiendatum="23 oktober 1985):">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 januari 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Smit-Kroes</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Defensie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de ministers kennis genomen  van berichten, waarin de vaart over  de Westerschelde in gevaar wordt  genoemd, en mijnen een blijvende  bedreiging voor schepen op de  Westerschelde?  Kunnen de minister nader inzicht  verschaffen in het aantal en de  herkomst van mijnen die wellicht nog  in de Westerschelde aanwezig zijn,  en welk gevaar zij eventueel nog  zouden opleveren voorde scheepvaart  op die drukbevaren rivier, waaronder  met name het vervoer van gevaarlijke  stoffen van en naar de havens  Vlissingen, Terneuzen en Antwerpen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke van de navolgende mededelin- gen' van rijksambtenaren zijn de  juiste:  - «Inde buitenhaven van Vlissingen  gebeurt het dat we daar nog mijnen  aantreffen... Wij hebben er geen  behoefte aan om overal mijnen weg  te halen waar niemand last van  heeft... Er is al een aantal ernstige  ongelukken gebeurd met het aan  boord nemen en houden van door  vissers opgeviste mijnen» (Rijkswater- staat) en/of:  - «Hoewel een honderd-procent-situ- atie nooit is te bereiken, is de  Westerschelde in die zin schoon,  dat-ie veilig is voor de scheepvaart»  (Koninklijke Marine)?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar dat zeemijnen heel lang,  zelfs 40 jaar of langer, hun kwaliteit  kunnen behouden, ook in zout en  brak water zoals de Westerschelde?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar dat dichtbij de vaarroute  in de Westerschelde, nabij de  Scheldesteiger van het chemische  bedrijf Dow Chemical in Terneuzen,  het wrak ligt van de gezonken  torpedobootjager «Valentine» met 24  dieptebommen aan boord; maar ook  dat dit «omvangrijke oorlogssouvenir»  geen potentieel gevaar meer vormt  voor de omqeving omdat het wrak is  afgestort en ingepakt in 2600 ton  Hoechst-stukken en 200 ton stort- steen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kunnen de ministers mededelen of  en, zo ja, welke, onderzoeken zij in de  Westerschelde doen of zullen doen  naar de aanwezigheid van mijnen en  eventuele andere obstakels als  scheepswrakken b.v. bij de voorberei- ding van de voorgenomen verdieping  van de scheepvaartroutes in die  rivier?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het waar, dat de bewindslieden  bezien op welke wijze weer nieuw  leven kan worden ingeblazen in de  tot 1979 geldende en toen ingetrok- ken regeling om vissers een aanspraak  te geven op vergoeding, wanneer zij  en niet meer konden vissen tot dat zij  de «lading» hadden overgegeven aan  de mijnopruimingsdienst?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Zijn de ministers voornemens aktie te  ondernemen en, zo ja: welke, om de  onrust weg te nemen die op dit punt  kennelijk is ontstaan in Zeeland,  waaronder ook op enkele bestuurlijke  niveau's?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  Bij de direct na de tweede wereld- oorlog uitgevoerde veegoperaties  konden, met de toen beschikbare  apparatuur, niet alle mijnen worden  opgespoord en geruimd. Ook in  latere jaren ontbraken daartoe de  technische mogelijkheden en werden  incidenteel nog steeds mijnen  aangetroffen. Het is op dit moment  nog onzeker of alle mijnen zijn  geruimd. Die onzekerheid is ook het  gevolg van het feit dat voorwerpen  die op de bodem van de Westerschel  de terechtkomen, snel kunnen  verzanden, maar ook weer snel bloot  kunnen komen te liggen.  Voorzover erop de bodem van de  Westerschelde nog mijnen liggen  gaat het om grondmijnen of aanvan- van aard. De mededeling dat er geen  behoefte aan bestaat overal mijnen  weg te halen, moet gezien worden  tegen de achtergrond van het  antwoord op vraag 2. In de Zeeuwse  wateren hebben zich voor zover  bekend geen ongelukken voorgedaan  met het aan boord nemen en houden  van mijnen die door vissers zijn  opgevist. Wel is bekend dat dergelijke  ongevallen zich elders met andere  explosieven hebben voorgedaan. De  Westerschelde is voor de scheepvaart  schoon, in die zin dat deze veilig is  voor de scheepvaart.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het type zeemijnen dat in de oorlog  door de Duitse bezetters in de  Westerschelde werd gelegd wordt,  zoals al gezegd in antwoord op vraag  2, minder explosie-gevaarlijk. Bij  onoordeelkundige behandeling  echter kunnen deze mijnen nog  steeds gevaar opleveren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">In de Westerschelde, op enige  afstand van de Dow-Scheldesteiger  ligt, tegen de vooroever van de  waterkering van de Nieuw Neuzenpol- der, buiten het vaarwater, het wrak  van de voormalige torpedobootjager  Valentine. In de bezettingsjaren  mislukten twee pogingen om het  wrak te bergen. Wel werd toen  duidelijk dat er in het voorschip geen  explosieve lagen. Bij een bergings- poging die in de jaren 1952-1953  werd ondernomen, werd alleen het  achterschip met daarin een grote  hoeveelheid explosieven en zes  dieptebommen geborgen. Mid- scheeps kunnen in het wrak nog  steeds dieptebommen en mogelijk  ook andere explosieven liggen.  Voorschip en middenschip zijn niet  daarom geen aanleiding een gericht  onderzoek uit te voeren naar aanwe- zigheid van mijnen. In de rivieren  worden bekende grotere obstakels  periodiek met behulp van sonar  onderzocht om na te gaan of de  ligging ten opzichte van de vaargeul  is veranderd. Wrakken die een  ernstige hinder vormen voor de  scheepvaart worden geborgen.  In het kader van een eventuele  verdieping van de Westerschelde  wordt een nauwkeurig onderzoek  gedaan naar de aanwezigheid van  bekende en onbekende obstakels.  Onderzocht wordt of dat zo nauwkeu- rig moet worden gedaan dat ook  explosieven kunnen worden gelokali- seerd.  De marine is, voor zover nodig,  bereid met behulp van mijnenbestrij- dingsvaartuigen, een overzicht  samen te stellen van obstakels die op  het voor de scheepvaart van belang  zijnde deel van de bodem van de  Westerschelde liggen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Sinds 1 januari 1979 worden aan  vissers geen vergoedingen meer  uitgekeerd voor schaden en/of  visverlet die het gevolg zijn van het  ophalen van explosieven. De op de  bodem van de liggende explosieven  leveren geen gevaar op voor de  oppervlakte-schepen. De herinvoe- ring van de in 1979 vervallen  schaderegeling wordt daarom niet  overwogen. Wel zal de marine  doorgaan met het verlenen van  diensten zoals het instrueren van  vissers en het opruimen van alle  explosieven die in de Westerschelde  en de overige wateren worden  gemeld.  In het aktieprogramma dat wordt  uitgewerkt in het kader van de door  Er bestaat, zoals uit voorgaande  antwoorden blijkt geen reden voor  mogelijke in Zeeland ontstane  onrustgevoelens. Er is dan ook geen  aanleiding om nadere akties te  ondernemen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
