<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verblijfsrechtelijke positie en los van " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001575</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001575&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001575</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123547</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 455</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lankhorst (P.P.R.) en Buikema (C.D.A.) over een negatieve beslissing inzake een verlening van een verblijfsvergunning.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 455</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">455</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Lankhorst</persoon>
            <persoon>Buikema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-02-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">907</item>
         <item attribuut="Eindpagina">908</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 907 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="455" onderwerp="een negatieve beslising inzake een verlening van een verblijfsvergunning." indiendatum="7 december 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Buikema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend dat de sinds 30  september 1976 in Nederland verblij- vende M. K. T. te Alkmaar in beroep is  gegaan bij de Raad van State inzake  uw negatieve beslissing op zijn  verzoek tot verlening van een verblijfs- vergunning?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend dat betrokkene met  succes een staatsexamen M.O.-Turks  heeft afgelegd en als beëdigd  volk-vertaler werkzaamheden verricht  voor: de arrondissementsrechtbank te  Alkmaar; het ministerie van Binnen- landse Zaken (als schrijver van een  boek «Turks voor de Nederlandse  Politie»); de gemeente Alkmaar (als  vertaler van de nota Minderhedenbe- leid); het Nederlands Centrum  Buitenlanders; de NOS (als plaatsver- vangend vertaler bij het programma  Pasaport); het ministerie van Onder- wijs en Wetenschappen (als lid van de  examencommissie M.O.-Turks); de  vreemdelingenpolitie te Alkmaar; de  Stichting Welzijn Alkmaar; de Stichting  Buitenlanders Noord-Holland-Noord  (als cursusleider Turks voor Nederlan- ders)?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt u de mening, dat betrokkene  een waardevolle bijdrage levert aan  het in de Minderhedennota door de  regering verwoorde beleid?  Is het u bekend dat betrokkene, door  het ontbreken van een verblijfs- en  tewerkstellingsvergunning sterk  belemmerd wordt in het verkrijgen  van een functie waarvoor hij gezien  zijn opleiding en ervaring wèl in  aanmerking komt?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u, gezien netbelang dat voor  betrokkene en voor de Nederlandse  samenleving op het spel staat, bereid  alsnog uw beslissing te herzien en  hem een verblijfsvergunning te  verlenen, opdat de langdurige  procedure bij de Raad van State kan  worden gestaakt?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris  Korte-van Hemel (Justitie). (Ontvan- gen 4 februari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, met dien verstande dat de in de  vraag bedoelde vreemdeling op 1  december 1983 in beroep is gegaan  tegen mijn beslissing in herziening tot  afwijzing van zijn verzoek om verlen- ging van de aan hem verleende  vergunning tot verblijf voor studie  aan de HTS te Alkmaar.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  3, 4 en 5  De vergunning tot verblijf voor studie  aan de HTS te Alkmaar is niet verlengd,  omdat betrokken vreemdeling als  gevolg van onvoldoende studieresul- taten aan het eind van het cursusjaar  1980-1981 zijn studie aan de HTS te  Alkmaar voortijdig had beëindigd en  hij derhalve niet meer voldeed aan  het doel waarvoor hem verblijf was  toegestaan. Ook in herziening kon aan  hem niet alsnog (voortgezet) verblijf  voor een ander doel worden toege- staan omdat niet aan de voorwaarden  voor toelating in het kader van studie  (MO-Turks) c.q. het verrichten van  werkzaamheden als freelance tolk/ver- taler werd voldaan.  Uit een ambtsbericht van de  Minister van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid was gebleken dat er  voor de door de vreemdeling te  verrichten werkzaamheden als  freelance tolk/vertaler voldoende  prioriteit genietend aanbod aanwezig  was.  Op 27 augustus 1984 heeft betrok- kene bij het hoofd van plaatselijke  politie te Alkmaar een nieuw verzoek  om vergunning tot verblijf met als  doel: «verrichten van arbeid als  docent bij de Stichting Opleiding  Middelbare Acten te Utrecht» inge- diend. Voorts verzocht hij op gelijke  datum om een vergunning tot  vestiging.  Uit een inmiddels terzake ontvangen  ambtsbericht is gebleken dat betrokke- ne voor drie uur per week in dienst is  van voornoemde Stichting. Onlangs is  een tijdelijke tewerkstellingsvergun- ning verleend geldig van 18 december  1984 tot 1 juni 1985.  Daarnaast geeft hij bezoldigde  conversatielessen, een cursus Turks  voor Nederlanders en werkt hij als  tolk/vertaler.  In de tweede vraag wordt er op  gewezen dat vele overheidsinstanties  verbintenissen met de vreemdeling  zijn aangegaan dan wel faciliteiten  aan hem hebben toegekend. De  desbetreffende beslissingen zijn  genomen, onafhankelijk van de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
