<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000467</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000467&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000467</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000467</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 133</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hoekema en De Koning (beiden D66) en H. Vos (PvdA) over de toekomstige bestemming van het terrein van het marine-zendstation.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 133</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">133</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Hoekema</persoon>
            <persoon>De Koning</persoon>
            <persoon>Vos H.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-10-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Gmelich Meijling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-11-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">267</item>
         <item attribuut="Eindpagina">268</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="267" allpagenumbers="267" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgeveri) Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="133" onderwerp="de toekomstige bestemming van het terrein van het marine-zendstation." indiendatum="1994-10-13">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Hoekema</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">De Koning</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vos H.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-11-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Defensie">Gmelich Meijling</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening, dat hetterrein Westduinen op Goeree, waarop thans een marine-zendstation is gevestigd, een waardevol natuurgebied is, dat op goede gronden in het beleidsplan van de regering is aangewezen als beschermd natuurgebied in het bestemmingsplan Landelijk Gebied Goedereede, als duin-natuurgebied, tevens bodembeschermingsgebied in het Streekplan Zuid-Holland-zuid en als natuurkerngebied, onderdeel van de Ecologische Hoofdstructuur van Nederland? Betekent de optie van renovatie van het zendstation, waarbij de masten verdwijnen, in feite een handhaving van dezelfde oppervlakte militair terrein met minder zichtvervuiling dan thans, maar ontoegankelijk voor burgers? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de kosten van renovatie van het station ter plaatse en van verplaatsing van het station naar een geschikte alternatieve lokatie, zoals een voormalig werkeiland of elders in Zeeland met minder verstoring van de landschappelijke structuur dan in Westduinen? Hebt u, in overleg met de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, reeds een standpunt bepaald over de toekomstige bestemming van het terrein van het marine-zendstation? Zo ja, welk? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De aanwezigheid van het zendstation is een zekere aantasting van het landschappelijk schoon, maar is geen noemenswaardige verstoring van de Ecologische Hoofdstructuur van Nederland (EHS). Als alleen de zendmasten zouden worden verplaatst, komt een terrein van zo'n 40 hectare vrij. Of het terrein vervolgens al dan niet toegankelijk zal zijn, bepaalt de eigenaar, de Stichting Het Zuidhollands Landschap. Worden de zendmasten verplaatst dan zal het zendstation van Defensie beslag blijven leggen op één hectare. Verplaatsing van de zendmasten leidt nauwelijks tot verbetering van de situatie. Immers, de masten zouden toch in een kerngebied dan wel in een natuurontwikkelingsgebied van de EHS elders op de Kop van Goeree moeten worden geplaatst. Een dergelijke optie wordt niet overwogen omdat als gevolg van de grote afstand die zou ontstaan tussen de masten en het station (zend)vermogensverlies optreedt. Compensatie van dat verlies zou zulke hoge investeringen vergen dat dan uit kostenoogpunt beter het gehele complex (masten èn zendstation) zou kunnen worden verplaatst. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De kosten van renovatie van het bestaande complex zijn begroot op f 13 miljoen (inclusief een bijdrage uit het Navo-infrastructuurfonds van f 10 miljoen). Verplaatsing van het gehele complex (zendmasten èn zendstation) naar elders op Goeree dan wel op Walcheren) zou ongeveer f 36 miljoen kosten. Daarbij moet worden aangetekend dat een bijdrage uit het Navo-infrastructuurfonds tegen die tijd waarschijnlijk niet meer beschikbaar is. Er is in alle gevallen sprake van een zekere landschappelijke verstoring. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In overleg met de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij zal ik spoedig een definitief standpunt bepalen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
