<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001879</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001879&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001879</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107654</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 846</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hummel en Ter Veld, (beiden P.v.d.A.) over de gevolgen van de sluiting van de mijnzetels in Belgisch Limburg.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 846</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">846</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hummel</persoon>
            <persoon>Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-05-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-07-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1687</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1688</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l 1687 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="846" onderwerp="de gevolgen van de sluiting van de mijnzetels in Belgisch Limburg." indiendatum="27 mei 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hummel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 juli 1987)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid">D e Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staats- secretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Zijn de bewindslieden op de hoogte  van het sluiten van de mijnzetels in  Belgisch Limburg?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de bewindslieden bekend dat  een groot aantal in Nederland  wonende mijnwerkers daardoor hun  arbeidsplaats zullen verliezen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kunnen de bewindslieden een  overzicht geven van de gevolgen op  het terrein van de sociale zekerheid  en de belastingen, waarmee deze  werkloze mijnwerkers te maken  zullen krijgen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zijn de bewindslieden bereid een  zodanige regeling te treffen, dat de  zogenaamde KS-premie, nl. een  éénmalige uitkering van netto Bfr.  8 0 0  0 0 0 , aan de betrokken mijnwer- kers in Nederland niet wordt vermin- derd met te betalen premies en  belasting?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">J a ; het zal naar schatting om  3 0 0 in  Nederland in de grensstreek wonende  mijnwerkers gaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De gevolgen op het terrein van de  sociale zekerheid zijn de volgende.  Ingevolge Verordening (EEG) nr.  1 4 0 8 / 7 1 , betreffende de toepassing  van de sociale zekerheidsregelingen  op werknemers en zelfstandigen,  alsmede op hun gezinsleden, die zich  binnen de gemeenschap verplaatsen,  hebben de volledig werkloos gewor- den mijnwerkers recht op Nederland- se werkloosheidsuitkering. Artikel 71  van de Verordening bepaalt daartoe  dat het recht bestaat volgens de  wettelijke regeling van de Lid Staat  waar men woont.  In de door de vragenstellers  beoogde situaties zal het recht op  uitkering niet steeds geldend gemaakt  kunnen worden. De mijnwerkers  hebben namelijk o.a. afhankelijk van  leeftijd en arbeidsverleden acht  keuzemogelijkheden onder welke zij  de dienst kunnen verlaten. Zij kunnen  in aanmerking komen voor een  rustpensioen, een vervroegd pensi- oen, een conventioneel brugpensioen,  een invaliditeitspensioen, een  uitkering ineens van de werkgever of  een uitkering ineens gecombineerd  met een periodieke uitkering van de  werkgever. Ook behoren overplaatsing  van de mijnwerker alsmede EGKS-we- deraanpassingshulp tot de mogelijk- heden.  De vroegere mijnwerkers die in  Nederland wonen en een Nederlandse  werkloosheidsuitkeringen ontvangen,  zijn verzekerd ingevolge de Neder- landse volksverzekeringen. Zij  betalen premies op dezelfde wijze en  voet als degenen die in Nederland  werkloos geworden zijn.  Voorzover de in Nederland  wonende vroegere mijnwerkers een  Belgische sociale verzekeringsuitke- ring ontvangen, kunnen zij van de  verzekeringsplicht volksverzekeringen  in Nederland zijn vrijgesteld op grond  van het koninklijk besluit van 1 9  oktober 1976, Stb.  5 5 7 . Van de  verzekeringsplicht zijn onder de in  dat koninklijk besluit genoemde  voorwaarden vrijgesteld de ingezete- nen die als gewezen mijnwerker een  rustpensioen ingevolge de Belgische  wetgeving ontvangen alsmede de  ingezetenen met een buitenlandse  invaliditeitsuitkering. Degenen die  een periodieke uitkering van hun  vroegere werkgever of een andere  particuliere uitkering ontvangen zijn  verzekerd en derhalve premieplichtig  ingevolge de Nederlandse volksverze- keringen. Dit sluit aan bij de opvatting  die door mij naar voren is gebracht  tijdens de U.C.V. van Sociale Zaken  en Werkgelegenheid van 20 en 25  mei jongstleden, welke geheel gewijd  was aan de beleidsnota inzake  algehele herziening van het koninklijk  besluit uitbreiding en beperking kring  der verzekerden volksverzekeringen.  K.S.-premie van  8 0 0 . 0 0 0 Bfr. netto  is in Nederland aan belasting- en  premieheffing onderworpen. Uit de  door de werkgever van de mijnwer- kers, de K.S., aan mij ter beschikking  gestelde gegevens blijkt dat de K.S.  bereid is alle inkomstenbelastingen  - dus niet alleen de Belgische - verbonden aan deze eenmalige  premie voor haar rekening te nemen.  Of de K.S. ook bereid is de eventueel  verschuldigde premies volksverzeke- ringen voor haar rekening te nemen,  is mij niet bekend. Over de wijze  waarop hieraan uitvoering kan  worden gegeven zal dezerzijds  spoedig overleg worden gevoerd met  de K.S Voor een aparte regeling, die  tot doel heeft eenmalige premie  buiten de Nederlandse belasting- en  premieheffing te laten, bestaat geen  reden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
