<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001081</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001081&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001081</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019467</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 69</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (RPF) over geblesseerde dienstplichtigen van de Alpha-compagnie van de 11e pantserinfanteriebrigade.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 69</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">69</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-09-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Beek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-10-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">143</item>
         <item attribuut="Eindpagina">144</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="143" allpagenumbers="143" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14oktober 1991}">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Ter Beek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="69">Vragen van het lid Leerling (RPF) over geblesseerde dienstplichtigen van de Alpha-compagnie van de 11e pan tserin fan tehebrigade. (Ingezonden 17 september 1991) </vraag>
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat een aantal dienstplichtigen van de Alpha– compagnie van de 11e pantserinfan– teriebrigade door een zwaar oefen– programma geblesseerd is geraakt? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het militaire kader, ondanks door doktoren uitgegeven vrijstel– lingen, dienstplichtigen «op krukken en met een arm in mitella» gedwongen op velddienst te gaan?' </vraag>
      <vraag nummer="3">In hoeverre kan bij dit oefenpro– gramma worden gesproken van een «experiment», waarbij deze militairen als «proefkonijnen» zouden zijn gebruikt? Welk doel diende een dergelijk experiment? Waren de artsen en aalmoezeniers geraad– pleegd? In hoeverre waren de desbe– treffende dienstplichtigen van tevoren ingelicht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1991-09-11" bron=" Zie het Reformatorisch Dagblad"> Zie het Reformatorisch Dagblad, 11 september 1991</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. De betrokken soldaten, die een medische mutatie hadden, zijn na overleg tussen de bataljonsarts en de campagniescommandant meegegaan of oefening. Hun werkzaamheden werden echter aangepast. Zij werden bijvoorbeeld te werk gesteld als wacht bij de diensttelefoon in de commandopost. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De defensieplannen voorzien in de oprichting van een luchtmobiele brigade. Hiervoor worden momenteel opleidingsprogramma's ontwikkeld, waarmee nog ervaring opgedaan moet worden. Van delen van deze programma's is gebruik gemaakt bij de opleiding van de Alpha-Compagnie van het 11e Pantserinfanteriebataljon. Deze compagne kwam hiervoor in aanmerking, omdat is voorzien dat genoemd bataljon deel uit zal maken van de luchtmobiele brigade. Een aantal dienstplichtigen van de Alpha-Campagne is inderdaad geblesseerd geraakt. Het aantal uitvallers bij deze eenheid is relatief hoog. Dit verschijnsel blijkt zich ook in enige mate bij andere bataljons van de lichtingsploeg voor te doen. Bij de Alpha-Compagnie is echter het aantal dienstplichtigen (twaalf) dat na opkomst in dienst via het Bureau Individuele Hulpverlening is afgekeurd groter dan bij andere compagnieën De oorzaak van de grote belasting was mogeiijk een combinatie van te hoog gestelde verwachtingen met het daaraan gekoppelde enthousiasme van het betrokken kader en onervarenheid met deze vorm van opleiden in de beginperiode van de opleiding. Zodra de resultaten bekend waren, is besloten de opleiding bij te stellen. Het programma is vervolgens aangepast in nauwe samenwerking met het hoofd lichamelijke oefening (LO) en sport. Het hoofd LO en sport, de onderdeelsarts en de geestelijke verzorger zijn betrokken geweest bij de wekelijkse program– mabespreking van de compagnies– commandant. Om te voorkomen dat het betrokken personeel nog eens zou worden overbelast, is er vrijwel dagelijks contact tussen de onder– deelsarts en de compagniescom– mandant. Er wordt nu rekening gehouden met de beperkingen van de ingedeelde dienstplichtigen. Het personeel van de Alpha-Compagnie is bij de opkomst geïnformeerd over de gewijzigde taak en opleiding van de eenheid. Ook tussentijds is het personeel op de hoogte gehouden van de ontwikkeling met betrekking tot hun eenheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
