<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001011</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001011&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001011</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035418</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 91</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (Groen Links) over munitie van het type hollow point kaliber 7.62 x 51.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 91</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">91</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-10-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-10-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">183</item>
         <item attribuut="Eindpagina">190</item>
         <item attribuut="Omvang">8 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="183" allpagenumbers="183 184 185 186 187 188 189" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989"/>
      <vraagdata vraagnummer="91" onderwerp="munitie van het type hollow point kaliber 7.62 x 51." indiendatum="1989-10-6">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 oktober 1989) In mijn brief van 16 augustus 1989 heb ik uw Kamer op de hoogte gesteld van mijn voornemen om schriftelijk verslag te doen van de tragische omstandigheden waaronder op 22 juni j.l. een einde is gekomen aan de gijzeling van de heer K. H. J. van de Kieft. Het heeft mij diep geschokt dat het politieop– treden, dat er juist op was gericht de gijzeling te beëindigen en het ernstige gevaar voor het leven van de heer Van de Kieft af te wenden, uiteindelijk heeft geleid tot zijn dood. Elk onschuldig slachtoffer van politiegeweld betekent een ernstige schok van de rechtsorde. Het gebruik van vuurwapens, soms noodzakelijk om ernstige criminaliteit te bestrijden en de rechtsorde te handhaven, brengt grote risico's met zich mee voor allen die bij een dergelijke actie zijn betrokken. Indien daadwerkelijk gebruik leidt tot het verlies van mensenlevens, is dit steeds een aangrijpende gebeur– tenis. Dit geldt zeker nu een onschuldig slachtoffer van het toch al zo ernstige misdrijf van gijzeling is omgekomen als gevolg van het geweld waarmee zijn ontzetting werd beoogd. Daarom acht ik het mijn plicht ter zake verantwoording tegenover uw Kamer af te leggen. Door de rijksrecherche toegevoegd aan de procureur-generaal, fungerend directeur van politie, te Arnhem is op verzoek van de hoofd– officier van justitie te Arnhem een onderzoek ingesteld. Naar aanleiding van de bevindingen van de rijksre– cherche is door de procureur-generaal, fungerend directeur van politie, te Arnhem het politieoptreden tijdens de gijzeling met de betrokken hoofdofficieren van justitie van de arrondissementen Arnhem en Zutphen, en de betrokken politiekorpsen, te weten de gemeen– tepolitie Apeldoorn, de rijkspolitie van het distnct Apeldoorn en de gemeentepolitie Arnhem, alsmede met de commandant van de Bijzondere Bijstandseenheid van het Korps Rijkspolitie (hierna te noemen de BBE RP), diepgaand geëvalueerd. In een nader ambtsbericht heeft hij mij op 16 oktober j.l. op de hoogte gesteld van het oordeel van het openbaar ministerie omtrent de laakbaarheid van gemaakte fouten. Tevens heeft hij mij het rapport van de rijksrecherche en het daarbij behorende rapport van het gerech– telijk laboratorium, alsmede een verslag van de evaluatie doen toekomen. In het onderstaande zal ik een samenvatting geven van de bevin– dingen van de rijksrecherche en het openbaar ministerie over het politie– optreden ten tijde van en ter beëin– diging van de gijzeling. Hoewel bij het gebruik van vuurwapens risico's nimmer volledig zijn uit te sluiten, is mijn streven er op gericht het uitge– breide onderzoek en de diepgaan– de evaluatie van deze zaak te doen bijdragen tot het nemen van zodanige maatregelen dat dergelijke risico's in eventueel toekomstige voorvallen zo veel mogelijk worden verkleind. De antwoorden op de Kieft voor zijn woning overvallen door een Duits sprekende man. Hij wordt onder bedreiging van een vuurwapen gedwongen als bestuurder in zijn personenauto plaats te nemen en in de richting van Beekbergen te rijden. De buurvrouw alarmeert de gemeentepolitie Apeldoorn. Om 7.02 uur arriveert een surveillan– ceauto ter plaatse. De politieamb– tenaar geeft de gijzeling door aan de meldkamer van de gemeentepolitie te Apeldoorn. Het personeel van de meldkamer van de gemeentepolitie Apeldoorn geeft het bericht van de gijzeling door aan de surveillance– voertuigen in de gemeente Apeldoorn, met het verzoek de personenauto met de gijzelnemer en het slachtoffer te lokaliseren. De korpsen in de omliggende gemeenten worden om 7.10 eveneens ingelicht. Omstreeks 7.13 uur wordt de perso– nenauto gesignaleerd te Beekbergen op het moment dat de gijzelnemer tracht een tweede persoon te gijzelen en van auto te wisselen. Door de aanwezigheid van de politie mislukt deze poging. In het bosgebied verliezen de surveillanten van de gemeentepolitie Apeldoorn de auto met de gijzelnemer en de heer Van de Kieft korte tijd uit het oog. Omstreeks 7.25 uur ziet men de personenauto weer rijden. Van dat moment af wordt de personenauto met de gijzelnemer en de heer Van de Kieft gevolgd door surveillance– voertuigen. Omdat de gijzelnemer de heer Van de Kieft doorlopend onder schot slachtoffer het grondgebied van de gemeente Apeldoorn. De hoofdin– specteur van piket van de gemeente– politie Apeldoorn arriveert om 7.45 uur op het politiebureau. Het politieoptreden in de gemeente Arnhem en de beëin– diging van de gijzeling. Via de A 50 rijdt het voertuig de rijksweg A 12 op in de richting van de gemeente Utrecht. Tijdens het besturen van het voertuig wordt de heer Van de Kieft doorlopend onder schot gehouden. De gijzeling verplaats zich vervolgens naar het grondgebied van de gemeente Arnhem. Ter hoogte van het knooppunt Grijsoord in de gemeente Arnhem houdt het voertuig stil voor een gebouw dat is gelegen op het terrein van een langs de rijksweg gelegen benzinepompstation. De gijzelnemer en zijn slachtoffer stappen uit de auto en betreden dit gebouw. De aanwezige eigenaar van het benzinepompstation wordt eveneens in gijzeling genomen. De andere aanwezigen worden door de gijzelnemer weggestuurd. In het benzinepompstation wordt telefonisch contact opgenomen met de meldkamer van de gemeentepo– litie te Arnhem. Het telefoongesprek vangt aan om 7.49 uur en duurt ruim 15 minuten. Tijdens dat gesprek maakt de gijzelnemer zijn naam bekend en deelt hij mede dat hij door de Duitse justitiële autoriteiten wordt gezocht. Ook formuleert hij zijn eisen: voor 8.30 uur wil hij f 1 000 000 en een hoeveelheid cocaïne hebben. Tevens wordt infor– matie omtrent het door de gijzel– nemer gebruikte wapen verstrekt: arrestatieteam van de gemeentepo– litie Arnhem niet formeert. Wel roept hij de plaatsvervangend commandant van het arrestatieteam van de gemeentepolitie Arnhem op. Omstreeks 8.06 uur arriveren ongeveer tegelijkertijd op de plaats van de gijzeling de plaatsvervangend teamcommandant, belast met de dagelijkse leiding van het arresta– tieteam, en verschillende leden van het arrestatieteam-Oost van het Korps Rijkspolitie. Uit het rijksrecher– cheonderzoek blijkt dat de plaatsver– vangend teamcommandant van het arrestatieteam-Oost van het districtsbureau te Apeldoorn uit voorzorg automatische vuurwapens, te weten drie machinepistolen Heckler &amp; Koch MPS, heeft meege– nomen. Het automatische wapen wordt door hem op voorhand meegenomen, omdat hij het bericht had gekregen dat de dader(s) in bezit was of waren van een of meer zware vuurwapens. Via het mobilo– foonverkeer vindt er 8.08 uur contact plaats tussen de plaatsvervangend teamcommandant van het arresta– tieteam-Oost van het Korps Rijkspo– litie en de hoofdinspecteur van de gemeentepolitie Arnhem. De plaats– vervangend teamcommandant van het arrestatieteam-Oost van het Korps Rijkspolitie wordt op de hoogte gesteld van het feit dat de gijzelnemer een zware crimineel is. Omstreeks 8.09 uur verlaten de gijzelnemer en de heer Van de Kieft korte tijd het gebouw. De heer Van de Kieft wordt onder bedreiging met het wapen gedwongen de perso– nenauto met handkracht te verplaatsen. De eigenaar van het benzinepompstation maakt van de gelegenheid gebruik om te vluchten. 7.62 mm. Dit is een ander wapen dan de genoemde automatische wapens, waarmee de arrestatieteams van het Korps Rijkspolitie bewapend zijn. Deze wapens zijn voorzien van een telescoopvizier en geschikt voor het afvuren van een precisieschot op grote afstand. Het hoofd bijzondere recherchezaken van het district Apeldoorn van het Korps Rijkspolitie wordt verzocht deze wapens mee te nemen. De redengeving van de plaatsvervangend teamcommandant voor het oproepen van de lange– afstandschutters is gelegen in het feit dat zich op dat moment een situatie voordeed waarin hij met de hem ten dienste staande vuurwa– penen geen mogelijkheden meer zag adequaat op te treden bij het eventueel beëindigen van de voor de heer Van de Kieft levensbedreigende situatie. Doordat de gijzelnemer zich ophield in het gebouw dat was voorzien van speciaal glas, ontstond voor de gijzelnemer over een grote afstand een vrij schootsveld. De plaatsvervangend teamcommandant van het arrestatieteam-Oost van het Korps Rijkspolitie zag geen mogelijk– heden om het gebouw op korte afstand te naderen zonder verliezen in te calculeren. Een nadering van het gebouw was noodzakelijk om de gijzeling met de ter beschikking staande bewapening te beëindigen. Op het politiebureau heeft de hoofd– inspecteur van de gemeentepolitie Arnhem inmiddels telefonisch contact gehad met de gijzelnemer. In dat telefoongesprek heeft hij de termijn van het afleveren van het losgeld verlengd tot 9.00 uur of 9.15 uur. Hij stelt de plaatsvervangend sprekken met de gijzelnemer. De gijzelnemer dringt aan op spoedige aflevering van de cocaïne. Deze moet binnen een kwartier aan hem gegeven worden. Er vindt doorlopend mobilofoonverkeer plaats tussen het politiebureau en de plaats van de gijzeling. Blijkens het verslag van het mobilofoonverkeer neemt de spanning op de plaats van de gijzeling toe. Om 8.34 uur vraagt de plaatsver– vangend teamcommandant van het arrestatieteam-Oost van het Korps Rijkspolitie aan de hoofdinspecteur van de gemeentepolitie Arnhem overleg te plegen over de «gewelds– instructie», omdat hij heeft vernomen dat het hoofd bijzondere recherchezaken van het district Apeldoorn onderweg is naar de plaats van de gijzeling. Met «de geweldsinstructie» wordt bedoeld de instructie c.q. de toestemming met betrekking tot de omstandigheden waarin en de voorwaarden waaronder tot het aanwenden van het vuurwapen mag c.q. moet worden overgegaan. Om 8.35 uur schiet de gijzelnemer zonder dat daarvoor enige zichtbare aanleiding is, uit het gebouw van het benzinepompstation in de richting van de leden van het arrestatieteam. Kort na dit schot geeft de meldkamer van de rijkspolitie te Apeldoorn het bericht door dat twee lange-afstandschutters met het hoofd bijzondere recherchezaken van het district Apeldoorn onderweg zijn. De plaatsvervangend teamcom– mandant van het arresta– tieteam-Oost van het Korps Rijkspo– litie vraagt wederom aandacht te besteden aan de «geweldsin– structie». Hij krijgt daar geen antwoord op. een afstand van 15 meter van de voertuigen van het arrestatieteam. De gijzelnemer houdt zijn vuurwapen op het hoofd van de heer Van de Kieft gericht. De gijzelnemer vraagt om een portofoon. Deze wordt naast de personenauto gegooid. Tevens vraagt de gijzelnemer dringend waar de cocaïne blijft. Hij dreigt te zullen schieten als niet aan zijn eisen wordt voldaan. Opeens rijdt de perso– nenauto achteruit in de richting van het gebouw. Het is inmiddels 8.52 uur. Kort daarop arriveren de lange– afstandschutters. De plaatsver– vangend teamcommandant van het arrestatieteam Oost van het Korps Rijkspolitie geeft de komst van de lange-afstandschutters door aan de hoofdinspecteur van de gemeente– politie Arnhem. Hij vraagt wederom naar de «geweldsinstructie». Letterlijk luidt zijn verzoek: «Ik heb een vraag over de geweldsinstructie. Als wij de kans krijgen mogen wij het dan doen. De hoofdinspecteur van de gemeentepolitie Arnhem antwoordt: Momentje, ik informeer nu bij de P-G. (Dit is de afkorting voor procureur-generaal). De hoofd– inspecteur van de gemeentepolitie Arnhem verkeerde in de veronder– stelling dat de waarnemend korpschef van de gemeentepolitie Arnhem contact had (gehad) met de procureur-generaal. Hij vraagt de waarnemend korpschef of de plaats– vervangend teamcommandant van het arrestatieteam-Oost van het Korps Rijkspolitie toestemming heeft om in te grijpen». De waarnemend korpschef beantwoordt deze vraag bevestigend. Hij verklaart naderhand dat hij met het geven van een beves– tigend antwoord op de hem gestelde dat de vuuropdracht is verstrekt door de procureur-generaal. De plaatsver– vangend teamcommandant van het arrestatieteam-Oost van het Korps Rijkspolitie geeft het bericht van de hoofdinspecteur van de gemeente– politie Arnhem door aan de lange– afstandschutters, die inmiddels hun positie hebben gekozen. Letterlijk gebruikte hij de woorden: Als je hem pakken kunt, dan pak je hem». Op dat moment is de personenauto met de gijzelnemer en zijn slacht– offer op een afstand van ongeveer 15 meter voor de dienstvoertuigen van het arrestatieteam tot stilstand gekomen. De gijzelnemer heeft zijn vuurwapen inmiddels in zijn linkerhand en houdt het wapen met de loop op het hoofd van de heer Van de Kieft gedrukt. Opnieuw wordt een portofoon langs de perso– nenauto geworpen. Op dat moment, ± 9.00 uur, ziet één van de lange– afstandschutters dat de gijzelnemer en zijn slachtoffer «los» van elkaar zijn. De heer Van de Kieft kijkt links achter in de richting van de vallende portofoon. Deze schutter vuurt kort na elkaar twee schoten af, een gericht op het hoofd en een gericht op de borst van de gijzelnemer. Het is inmiddels 9.00 uur. De schutter verklaart tegenover de rijksrecherche dat hij tijdens het afvuren van de schoten geen wijzigingen in het kijkerbeeld heeft waargenomen. Hij is er van overtuigd de gijzelnemer te hebben uitgeschakeld. Het eerste schot raakt een draad van de metalen afrastering, waarachter de schutter heeft plaatsgenomen en ketst af op de voorruit. Het tweede schot raakt het hoofd van de heer Van de Kieft, waardoor deze dodelijk gewond raakt. in het politiebureau te Arnhem. Hij wordt om 9.20 uur gevolgd door de loco-burgemeester van Arnhem. Eveneens om 9.20 uur wcrdt een advocaat-generaal van het parket van de procureur-generaal, te Arnhem telefonisch in kennis gesteld van de gijzelingsaffaire. Eerst om 10.30 uur die dag is de hoofdofficier van justitie te Zutphen, het arrondis– sement waarin de gemeente Apeldoorn is gelegen, door de gemeentepolitie Apeldoorn in kennis gesteld van de gijzelingsaffaire en de inzet van het arrestatieteam. Deze hoofdofficier was de eerst aange– wezene die over de inzet van het arrestatieteam moest oordelen. Conclusies omtrent het politie– optreden Zoals uit het bovenstaande blijkt, heeft de gijzeling ongeveer twee uur geduurd. Als gevolg van het feit dat de gijzeüng zich verplaatst heeft van het grondgebied van de gemeente Apeldoorn naar dat van de gemeente Arnhem en de assistentie van een arrestatieteam van de rijkspolitie werd ingeroepen, zijn zowel de gemeentelijke politiekorpsen van Apeldoorn en Arnhem, als de rijkspo– litie in het district Apeldoorn bij de gijzeling betrokken geweest. De gijzeling werd beëindigd door een schot van een lange-afstandschutter van de BBE RP. Op grond van de bevindingen van de rijksrecherche verdienen enkele aspecten van het politieoptreden de aandacht. Deze richt zich dan vooral op de al dan niet rechtmatigheid van het geweld– gebruik door de politie en de inzet van bijzondere onderdelen bij de gemaakt. Dat was, zoals uit het bovenstaande blijkt, bij de onder– havige gijzeling ook het geval. Er zijn twee momenten aan te wijzen waarop de politie geweld heeft toegepast. De beëindiging van de gijzeling vond plaats door twee gerichte schoten van een lange– afstandschutter van de BBE RP en de aanhouding van de gijzelnemer heeft met fysiek geweld plaatsgevonden. Uit de bevindingen van de rijksre– cherche, de bevindingen van de technische recherche van de gemeentepolitie Arnhem bij de reconstructie van de beëindiging van de gijzeling en het rapport van het gerechtelijk laboratorium kan inzake de situaties waarin het geweld werd gebruikt, het volgende worden afgeleid. Het vuurwapengeweld van de BBE schutter Zoals uit de feitelijke toedracht blijkt, bevindt de heer Van de Kieft zich tijdens de gijzeling doorlopend in een noodweersituatie. Besloten is om door middel van vuurwapen– geweld een einde aan de gijzeling te maken. Ter plaatse zijn lange– afstandschutters van de BBE RP aanwezig. Dit zijn politieambtenaren die zijn uitgerust met een wapen en munitie om op afstand, desnoods door een autoruit, een precisieschot af te vuren. Op het moment dat de vuuropdracht aan de lange-afstand– schutters wordt doorgegeven, bevinden de gijzelnemer en zijn slachtoffer zich in de personenauto. De heer Van der Kieft is gezeten op de bestuurdersplaats, de gijzelnemer op de bijrijdersplaats. De lange– waarbij de schootslijn van zowel het eerste als het tweede schot zichtbaar is gemaakt met een heliumneon-laserunit, blijkt dat de schutter op de plaats van de bijrijder heeft gericht en geschoten. Uit het rapport van het gerechtelijk labora– torium blijkt dat de reden waarom het schot de gijzelnemer niet heeft geraakt, gelegen is in het feit dat tijdens het tweede schot het slacht– offer en de verdachte min of meer «gekruist» hebben gezeten. Het antwoord op de vraag hoe de heer Van de Kieft in de baan van het schot terecht is gekomen, is uit het onderzoek niet duidelijk geworden. Niemand van de ter plaatse aanwe– zigen is in staat daarover een verklaring af te leggen. Ook het technisch onderzoek heeft geen afdoende antwoord kunnen geven. Het geweldgebruik bij de aanhouding Bij de aanhouding van de gijzel– nemer is fysiek geweld, enkele trappen, gebruikt. Uit de bevindingen van de rijksrecherche blijkt dat dit het gevolg is geweest van het feit dat de gijzelnemer, die uit de auto is gehaald en op de grond ligt, geen gehoor geeft aan het bevel om op zijn buik met zijn handen gestrekt en gespreid op de grond te gaan liggen. Hij houdt zijn handen onder zijn lichaam. Omdat de politieambte– naren die de aanhouding verrichten, niet weten dat de gijzelnemer ontwapend is en zij menen dat de gijzelnemer nog in het bezit is van een wapen dat mogelijk tegen hen gebruikt zal worden, leverde dit voor de betrokken politieambtenaren een gevaarlijke situatie op. Tijdens de alsmede voor de leden van het arres– tatieteam die de verdachte hebben aangehouden. De hoofdofficier verwijst voor de motivering van deze beslissingen kortheidshalve naar de persverklaring die hij op 24 juli 1989 heeft afgelegd. De passages uit de desbetreffende persverklaring waarin de hoofdofficier zijn oordeel geeft over de rechtmatigheid van het aanwenden van het vuurwapen– geweld door de schutter alsmede ter zake het geweldgebruik bij de aanhouding, geef ik hieronder weer: «Betreffende de rechtmatigheid van het toegepaste (vuurwapen)geweld door de BBE-schutter merk ik op, dat deze zich formeel-juridisch schuldig heeft gemaakt aan een strafbaar feit (poging tot doodslag op de gijzel– nemer), doch dat hij met vrucht een beroep zal kunnen doen op de straf– uitsluitingsgrond, zoals omschreven in art. 43 lid 2 van het Wetboek van Strafrecht (ambtelijk bevel). Over de rechtmatigheid van het ambtelijk bevel kom ik nader te spreken. Vervolgens komt de vraag aan de orde of de schutter het verwijt kan worden gemaakt te hebben geschoten in een situatie, waarbij dit een onverantwoord risico met zich bracht. Dat zou opleveren: dood door schuld ten opzichte van de gegijzelde. Hierover dient het volgende opgemerkt te worden: De schiet– en wapenvaardigheid van de BBE-schutter, de afstand waarover geschoten diende te worden, het gebruikte vuurwapen en de gebruikte soort munitie, alsmede de wetenschap dat met het voorhanden zijnde materiaal tijdens oefeningen onder gelijkwaardige omstandigheden probleemloos door een voorruit van een personenauto door de plaatsvervangend commandant van het arrestatieteam gepleegd strafbaar feit - hij gaf immers het bevel aan de schutter - kan opgemerkt worden dat hij zich kan beroepen op het bestaan van een noodweersituatie. Het is volstrekt duidelijk dat er op het moment dat het bevel gegeven werd sprake was van een ogenblikkelijke wederrechtelijke aanranding van andermans lijf.» Omtrent de rechtmatigheid van het aanwenden van geweld door de leden van het arrestatieteam bij de aanhouding van de gijzelnemer merkt de hoofdofficier op dat de gegeven trappen «functioneel» waren, gezien het feit dat men de aanhouding snel wilde laten verlopen ten einde het slachtoffer hulp te kunnen bieden en men rekening hield met het feit dat de gijzelnemer nog gewapend was. Van het plegen van het misdrijf mishandeling is dus geen sprake geweest. De hoofdofficier van justitie te Arnhem heeft de nabestaanden van de heer Van de Kieft alsmede de direct betrokken politieambtenaren van zijn vervolgingsbeslissing en de bovenstaande bevindingen op de hoogte gebracht. Bovengenoemde beslissing tot niet-vervolging acht ik verantwoord. De inzetprocedures Uit het rapport van de rijksrecherche blijkt dat tijdens het politie-optreden de geldende voorschriften ter zake de inzet van arrestatieteams, het meevoeren van automatische wapens en het inzetten van (leden van) de BBE RP niet zijn nageleefd. met de inzet van het arrestatieteam heeft ingestemd. Het meevoeren van automatische vuurwapens door leden van een arrestatieteam van het Korps Rijkspolitie dient niet te geschieden dan na mijn uitdrukke– lijke toestemming en de instemming van de procureur-generaal. Voor de inzet van de BBE of onderdelen daarvan, is eveneens mijn uitdrukke– lijke toestemming vereist. Indien toestemming wordt verleend voor de inzet van deze eenheid, wordt daarmee tevens een besluit genomen omtrent de mee te voeren wapens en munitie, ingevolge artikel 5 van de Bewapeningsbeschikking van het Korps Rijkspolitie (Stcrt. 1988,233). Uit het rijksrechercheonderzoek blijkt dat er tijdens de gijzeling geeri contact is geweest met het openbaar ministerie omtrent de inzet van arrestatieteams en de inzet van automatische vuurwapens. Evenmin heeft men rechtstreeks met mij contact gezocht omtrent de inzet van de automatische wapens en de lange-afstandschutters met hun wapen. Evenmin heeft de alarmering van het bevoegd gezag op grond van de richtlijnen inzake gijzelingen die de politie zijn verstrekt plaatsge– vonden. De procureur-generaal, fungerend directeur van politie, te Arnhem heeft het naar aanleiding van de bevindingen van de rijksrecherche noodzakelijk geacht het operationele politieoptreden tijdens de gijzeling met de betrokken hoofdofficieren van justitie (Arnhem en Zutphen) en de betrokken politieambtenaren van de gemeentepolitie Arnhem, de gemeentepolitie Apeldoorn en de vinden. De procureur-generaal, fungerend directeur van politie, te Arnhem liet mij weten dat hij met de hoofdof– ficier van justitie te Arnhem en de hoofdofficier van justitie te Zutphen aan de hand van de bevindingen van de rijksrecherche en de evaluatie hebben geconstateerd dat naar hun oordeel door verschillende politie– ambtenaren - met name in proce– dureel opzicht - fouten zijn gemaakt. De vraag of het niet naleven van de procedures het politieoptreden en in het bijzonder het vuurwapengeweld onrechtmatig of onjuist maakt en de beëindiging van de gijzeling niet het fatale gevolg zou hebben gehad, is achteraf niet te beantwoorden. De hoofdofficier van justitie merkt daarover in zijn meergenoemde persverklaring op dat het niet volgen van de formele procedure niet betekent dat het gebruikte vuurwa– pengeweld «dus» ten onrechte is gebruikt. In de omstandigheden zoals die zich hebben voorgedaan, was er sprake van een situatie van noodweer, die op zichzelf het optreden zou kunnen rechtvaardigen. De hoofdofficier wijst er wel op dat de waarde van die procedurele voorschriften gezocht moet worden in een evenwichtige besluitvormings– procedure, waaraan door verschil– lende personen op diverse niveaus wordt deelgenomen en waardoor het risico van ongewenste escalatie zoveel mogelijk wordt voorkomen. Met betrekking tot de vraag welke consequenties aan de geconsta– teerde fouten gedurende het politie– optreden verbonden moeten worden, merk ik het volgende op. De procureur-generaal, fungerend directeur van politie, te Arnhem liet Dit oordeel van het openbaar minis– terie acht ik niet in alle opzichten voldoende. Hoewel ik uiteraard geenszins twijfel aan de goede bedoelingen van de betrokken politieambtenaren en hoezeer ik ook begrip heb voor hun moeilijke positie in de onderhavige zaak, acht ik nochtans de gemaakte procedurele fouten te ernstig om die ook van mijn kant zonder meer te laten passeren. Zonder disciplinaire straffen of maatregelen op te leggen of te bevorderen, meen ik wel dat de betrokken politieambtenaren, in het bijzonder wegens het niet aanstonds op de hoogte stellen van het openbare ministerie respectievelijk het zich niet goed vergewissen of dit was gebeurd, zeer indringend op de geldende procedures moeten worden gewezen. Ik besef dat de nadruk hier gelegd op de stipte naleving van de geldende besluitvor– mingsprocedures de indruk kan wekken dat ik onvoldoende doordrongen ben van de ernst van de gebeurtenissen, waarbij het politieoptreden de dood van een onschuldig slachtoffer tot gevolg heeft gehad. Ik wens ter vermijding van een dergelijke indruk echter op te merken dat de inzet van scherp– schutters zulke ernstige gevolgen kan hebben, dat een evenwichtige, door verschillende niveaus gefilterde en uiteindelijk door mij persoonlijk genomen beslissing daarover geboden is. Daarbij moet ik tevens vaststellen dat de scherpschutter die het noodlottige schot loste, zelf geen blaam treft. Hij handelde ter uitvoering van een hem gegeven ambtelijk bevel, waarvan hij mocht vertrouwen dat het hem bevoegdelijk en met inachtneming van de geldende voorschriften was gegeven. soorten munitie in gebruik, beide van het kaliber 7,62 x 51: een patroon met volmantelkogel en de onder– havige patroon, waarvan de mantel van de kogelpunt - mede als gevolg van het fabricageproces waarbij de kogel met lood wordt gevuld - aan de voorzijde is voorzien van een kleine opening met een doorsnede van ongeveer een halve millimeter. Deze laatste munitie wordt wel aangeduid als «hollow point» munitie of «matchmunitie». Er vinden thans nog beproeving plaats van andere soorten en typen munitie met als doel de schietresultaten te optimali– seren. Een definitieve keuze voor één type standaardmunitie is derhalve nog niet gemaakt. Als voordeel van de hollow-pointmu– nitie geldt dat deze munitie betere ballistische eigenschappen heeft (minder kans op afwijkingen in de vlucht) en derhalve onder bepaalde omstandigheden een grotere trefze– kerheid biedt; reden ook waarom deze munitie als «matchmunitie» wordt aangeduid. De kans op fragmentatie en op een meer stoppende werking bij hollow– pointmunitie is evenwel aanmerkelijk groter dan bij de normale volmantel– munitie. Gelet op het feit dat de BBE RP slechts mag worden ingezet in zeer ernstige situaties, waarbij tevoren door de Minister van Justitie toestemming moet worden verleend zowel voor de inzet van de BBE als voor de door de scherpschutters mee te voeren bewapening, en het in die omstandigheden noodzakelijk kan zijn om die munitie te gebruiken die niet alleen een zeker stoppend vermogen heeft, maar die tevens de grootste trefzekerheid biedt, kan ik zijn voor de contracterende staten in geval van oorlog tussen twee of meer hunner. Zij is bekrachtigd door 28 staten, waaronder Nederland. Op situatie als die waarbij de BBE wordt ingezet, is de verklaring derhalve niet van toepassing. Met betrekking tot de ingebruik– neming van de Action-3 munitie door de reguliere politie zal de Kamer binnenkort een brief van mijn ambtgenoot van Binnenlandse Zaken en mij dan wel van onze ambtsop– volgers bereiken.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals Altes</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Behoort de munitie van het type hollow point, kaliber 7.62 x 51, waarvan gebruik is gemaakt bij de beëindiging van de gijzeling van K. van de Kieft op 22 juni jl., tot de standaardmunitie van de Bijzondere Bijstandseenheid (BBE)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat munitie van dit type in haar sterk fragmenterende en stoppende werking belangrijke overeenkomsten vertoont met deelmantelmunitie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de door de BBE op 22 juni jl. gebruikte munitie verboden bij de Conventie van Genéve? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, stappen te nemen, die ertoe moeten leiden, dat door geen enkel politie-onderdeel voortaan nog gebruik wordt gemaakt van bedoelde munitie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen nr. 807, vergaderjaar 1988-1989</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen nr 807, Vergaderjaar 1988-1989</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
