<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000062</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000062&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000062</item>
         <item attribuut="Document-id">0000026399</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1990-1991 nummer 24</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Fleers (CDA) inzake inbeslagname en verbeurdver-klaring van auto's bij snelheidovertreding.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1990-1991 nummer 24</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">24</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Fleers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-05-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-06-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">49</item>
         <item attribuut="Eindpagina">50</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="49" allpagenumbers="49" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Fleers</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-06-10">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen 10 juni 1991">heer Hirsch Ballin minister van Justitie.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="24">Vragen van de heer Fleers (CDA) inzake inbeslagname en verbeurdver– klaring van auto's bij snelheidover– treding. (Ingezonden 15 mei 1991) </vraag>
      <vraag nummer="1">Heeft de minister kennis genomen van het in de vergadering van procu– reurs-generaal vastgestelde beleid ten aanzien van inbeslagneming bij overtredingen en misdrijven van de Wegenverkeerswet en het Reglement Verkeersregels en Verkeerstekens, waarbij is besloten dat bij een overschrijding van 50 km/u van de toegestane snelheid, de auto in beslag dient te worden genomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, geschiedt deze inbeslag– neming met de bedoeling dat op vordering van het O.M. de rechter zal beslissen tot verbeurdverklaring van de auto? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de minister, met inachtneming van de ook door vragensteller onder– schreven noodzaak tot handhaving van de maximumsnelheid, van oordeel dat bij het door het O.M. vorderen van verbeurdverklaring van de auto, sprake is van evenredigheid tussen het delict en de strafmaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien het niet de bedoeling is dat verbeurdverklaring zal worden gevorderd, c.q. niet te verwachten is dat de rechter zal beslissen tot verbeurdverklaring van de auto, welke is dan naar het oordeel van de minister de rechtsgrond voor voren– bedoelde inbeslagneming? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de Staat bereid en in staat om (gelet op het feit dat bij eventuele verbeurdverklaring de rechter het bedrag moet vaststellen ter compen– satie van het verschil tussen de waarde van het inbeslaggenomen goed en het financiële nadeel dat gelet op het delict toegebracht zou mogen (kunnen) worden), de in dat geval te verwachten grote compen– satie bedragen ten laste van de Rijksbegroting te brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. De aanvullende richtlijn inbeslag– neming bij verkeersdelicten, die de richtlijn van 15februari 1980 vervangt, is in de vergadering van procureurs-generaal van 24 april jongstleden vastgesteld. Deze richtlijn die het resultaat is van een algehele herziening van deze materie, heeft onder andere betrekking op criteria op grond waarvan de politie tot inbeslag– neming van het voertuig dient over te gaan bij excessieve snelheidsover– tredingen en bij ernstig recidiverende rijders onder invloed, zulks met het oog op de bij de rechter te vorderen verbeurdverklaring. Bij overschrijding van de maximum snelheid met 50 tot 70 km/u bepaalt de richtlijn dat de politie over eventuele inbeslag– neming of voortzetting daarvan overleg voert met het openbaar ministerie. Dit impliceert dat niet iedere constatering automatisch leidt tot inbeslagneming of handhaving van het beslag. Overleg met de officier van justitie is niet nodig bij snelheidsoverschrij– dingen van meer dan 70 km/u. Bij de beslissing tot inbeslagnemmg c.q. voortzetting van inbeslagneming zullen naast de snelheidsover– schrijding andere factoren, zoals de gevaarzetting van het rijgedrag en de vraag of verdachte reeds eerder bij justitie geregistreerd werd in verband met snelheidsovertredingen, een rol spelen. 2 e n 4 Zoals in het antwoord op vraag 1 reeds verrneld geschiedt de inbeslagneming met het oog op de bij de rechter te vorderen verbeurd– verklaring. De rechtsgrond hiervoor is gelegen in artikel 94 Wetboek van Strafvordering jo. de artikelen 33 en 33a van het Wetboek van Strafrecht. De inbeslagneming c.q. voortzetting van inbeslagneming van het voertuig impliceert dan ook dat de officier van justitie, in de regel na beoordeling van de merites van het concrete geval, ter terechtzitting (mede) de verbeurdverklaring zal vorderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ik onderschrijf het belang van een krachtig optreden tegen excessieve snellTeidsovertredingen als waarop singen over de vordering tot verbeurdverklaring en de daarmee samenhangende inbeslagneming. In de derde plaats wijs ik op artikel 33c van het Wetboek van Strafrecht, waarin een regeling tot voorkoming van disproportionaliteit bij de verbeurdverklaring ten aanzien van de veroordeelde is gegeven. Indien men door de verbeurdverklaring onevenredig zou worden getroffen zal de rechter een vergoeding toekennen. Gelet op het boven– staande ben ik van mening dat het ingezette aangescherpte beleid als zodanig geen inbreuk maakt op de strafrechtelijk relevante beginselen van subsidiariteit en proportionaliteit. De beoordeling van het concrete geval komt vanzelfsprekend toe aan de rechter. </antwoord>
      <antwoord nummer="5"/>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
