<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="het strand verder aan te scherpen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002178</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002178&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002178</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124150</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1055</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tommel (D'66) en Dijkman (P.P.R.) over de beperking van de overlast van reclamevliegtuigen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1055</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1055</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tommel</persoon>
            <persoon>Dijkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2085</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2086</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1055" onderwerp="de beperking van de overlast van reclamevliegtuigen." indiendatum="20 juni 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Dijkman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het overleg over de ontwerp-voor- stellen van de werkgroep van de  Rijksluchtvaartdienst over de beper- king van de overlast van reclamevlieg- tuigen - overeenkomstig de toezeg- ging van de Minister van VROM - reeds beëindigd <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, welke resultaten heeft dit  overleg opgeleverd; zo neen, waarom  niet?  Wanneer wordt deze Kamer in kennis  gesteld van de voorstellen ter beper- king van de overlast van reclamevlieg- tuigen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1">Welke maatregelen neemt u met het  oog op de vermindering van de  overlast in het komende strandsei- zoen?  <voetnoot nummer="1"/> UCV Indicatief Meerjaren Programma  Geluid 1985-1989, 13 maart j.l. blz. 14, derde  kolom.  Antwoord  Antwoord van minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat), mede  namens de Minister van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieu- beheer. (Ontvangen 18 juli 1985)  1 en 2  Naar aanleiding van de voorstellen  van de werkgroep heeft ambtelijk  overleg met het Ministerie van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke Orde- ning en Milieubeheer plaatsgehad  over een ontwerp-regeling ter verdere  beperking van de overlast van  reclamevliegtuigen.  Dit overleg heeft geleid tot een  ontwerp-regeling, welke ter kennis is  gebracht van de reclamesleepbedrij- ven en de besturen van de steden  Amsterdam, Rotterdam, Den Haag en  Utrecht met verzoek om commentaar.  Zoals uit de ontwerp-regeling blijkt  is op basis van het klachtenpatroon  de werkingssfeer van de regeling tot  de grote steden beperkt.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Mede op basis van het ontvangen  commentaar zal ik, in overeenstenv  ming met mijn ambtgenoot van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke Orde- ning en Milieubeheer, een regeling  treffen, waarover de Kamer onverwijld  zal worden geïnformeerd.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Gelet op het gestelde sub 1 en 2 kan  in het klachtenpatroon geen aanleiding  worden gevonden om de reeds  geldende bepalingen ter beperking  van de overlast bij het vliegen langs  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
