<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001977</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001977&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001977</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004488</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 763</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller en M. Vos (beiden GroenLinks) over de IMER Schiphol.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 763</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">763</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
            <persoon>Vos M.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-08-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-09-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1545</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1546</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1545" allpagenumbers="1545" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="763" onderwerp="de IMER Schiphol." indiendatum="1994-08-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vos M.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-09-8">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Kent u het advies van de Commissie voor de Milieu-effectrapportage over hetlMERSchiphol? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat, nu de Commissie een zeer negatief advies heeft uitgebracht over de IMER-Schiphol, niet voldaan is aan de in het Regeerakkoord opgenomen voorwaarde dat voorafgaand aan de besluitvorming over uitbreiding van Schiphol een zorgvuldige beoordeling van de milieu-effecten plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u het oordeel van de Commissie, dat het IMER Schiphol op cruciale punten tekortschiet? Acht u aanvullingen noodzakelijk alvorens definitief over de uitbreiding van Schiphol kan worden beslist? Zo ja, bent u bereid de noodzakelijke stappen te nemen om te verzekeren dat definitieve besluitvorming eerst plaatsvindt nadat deze aanvullingen zijn gemaakt, hierop inspraak heeft plaatsgevonden en deze aanvullingen door de Commissie voor de Milieu-effectrapportage zijn beoordeeld? Zo neen, waarom niet? Onderschrijft u de conclusie van de Commissie, dat geen van de in het IMER beschreven varianten voldoet aan het uitgangspunt in de leidraad voor het IMER Schiphol, dat de uitbreiding van Schiphol samen moet gaan met een verbetering van het milieu in de omgeving? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Het Bevoegd Gezag voor de milieu-effectrapportage Schiphol, bestaande uit de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, van Verkeer en Waterstaat en van Economische Zaken voor het Rijk en het Provinciaal Bestuur van Noord-Holland heeft bij de aanvaarding van het IMER, en de daarop volgende publikatie ervan ten behoeve van inspraak en advisering, gemeend dat een zorgvuldige beoordeling van de milieu-effecten heeft plaatsgevonden. De Commissie voor de milieu-effectrapportage concludeert dat het IMER veel goede en voor de besluitvorming relevante informatie bevat. Op enkele punten schiet het IMER volgens de commissie echter tekort. Juist met het oog op het feit dat het kabinet de besluitvorming over Schiphol zorgvuldig en voortvarend wil afronden, zal derhalve het IMER op genoemde punten op korte termijn aangevuld worden (zie verder antwoord op vraag 3). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het Bevoegd Gezag voor de milieu-effectrapportage Schiphol, heeft besloten het advies van de Commissie voor de milieu-effectrapportage op te volgen. De initiatiefnemers (Rijk, provincie Noord-Holland en de Luchthaven Schiphol) zal dan ook worden gevraagd de milieurapporten aan te vullen. Dit betreft vooral de onderzoeksresultaten van een 5GG-banenstelsel en een aantal berekeningen met betrekking tot de nachtelijke geluidhinder en externe veiligheid. Zodra deze aanvullingen door het bevoegd gezag voldoende zijn bevonden zullen deze gepubliceerd worden ten behoeve van de inspraak. De Commissie voor de milieu-effectrapportage zal gevraagd worden over de aanvullingen te adviseren. De uitkomsten hiervan zullen worden betrokken bij de definitieve bijstelling van de mainportdoelstelling. \ </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
