<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="probleem. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002057</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002057&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002057</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124029</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 936</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Erp, Nijhuis en Van Rey (allen V.V.D.) over de saneringsregeling inzake het bakkersbedrijf en het komen te vervallen van de AOW.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 936</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">936</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Erp</persoon>
            <persoon>Nijhuis</persoon>
            <persoon>Van Rey</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1851</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1852</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="936" onderwerp="de saneringsregeling inzake het bakkers- bedrijf en het komen te vervallen van de AOW." indiendatum="3 mei 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Nijhuis</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Rey</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is de staatssecretaris op de hoogte  van het feit dat bij de saneringsregeling  in het kader van de herstructurering  van het bakkersbedrijf in het contract  met de betrokken ondernemer en  bepaling is opgenomen dat, wanneer  een van de partners in aanmerking  komt voor AOW, de uitkering op  grond van de saneringsregeling komt  te vervallen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  door de gelijkberechtiging in de AOW  de uitkering aan de echtgenote op  basis van de AOW op het tijdstip  waarop de vrouw 65 wordt terwijl de  man nog geen 65 is, de uitkering op  grond van de saneringsregeling aan  de ex-ondernemer vervalt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat hierdoor een forse  inkomensachteruitgang plaatsvindt,  die door betrokkenen als onredelijk  wordt ervaren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt de staatssecretaris de mening,  dat door deze wijziging in de AOW- sfeer er een ongewild en niet bedoeld  bij-effect ontstaat als gevolg van de  formulering in de vraag 1 genoemde  contracten, bij afsluiting waarvan  geen rekening kon worden gehouden  met de genoemde AOW-wijziging?  Is de staatssecretaris bereid hiervoor  een passende oplossing te bewerkstel- ligen, waardoor de inkomensterugval  bij betrokkenen niet zal optreden?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Zeil (Economische Zaken). (Ontvangen  19 juni 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, er zijn echter op gewezen dat dit  geldt voor alle Bedrijfsbeëindigings- hulp-uitkeringsgerechtigden.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  Van een forse inkomensachteruitgang  is geen sprake. Zowel de bedrijfsbe- eindigingshulp-uitkering als de AOW- uitkering beogen gerechtigden een  m i n i m u m bestaansniveau te garande- ren.  Mogelijkerwijs zijn misverstanden  ontstaan omdat de Bedrijfsbeëindi- gingshulp-uitkering een bruto-uitke- ring is en de AOW-netto-bedragen  uitkeert. Netto zitten deze uitkeringen  nagenoeg op hetzelfde niveau.  Daaraan doet niet af dat er een  verschil bestaat in de voorziening ten  aanzien van de ziektekostenverzeke- ring.  Een AOW-gerechtigde kan zich  tegen een (betrekkelijk) lage premie  verzekeren tegen ziektekosten bij de  bejaardenverzekering van een  ziekenfonds. Deze mogelijkheid  bestaat niet voor de Bedrijfsbeëindi- gingshulp-uitkeringsgerechtigde.  Hij/zij krijgt een toeslag die hem/haar  in staat stelt zich te verzekeren tegen  ziektekosten bij een (particuliere)  ziektekostenverzekeraar.  Door de wijziging van de AOW doen  zich naar mijn mening geen ongewilde  en onbedoelde bij-effecten voor.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Gezien het bovenstaande is er naar  mijn mening geen sprake van een  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
