<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001521</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001521&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001521</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099235</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 578 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pree (P.v.d.A.) over voor kinderen veilige verpakkingen van geneesmiddelen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 578 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">578 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-02-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-05-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1161</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1162</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="578" onderwerp="voor kinderen veilige verpakkin- gen van geneesmiddelen." indiendatum="26 februari 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 mei 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Hoeveel kinderen worden jaarlijks in  Nederland opgenomen in een  ziekenhuis ais gevolg van vergiftiging  met een geneesmiddel?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel en welke medicijnen zijn in  Nederland beschikbaar in een  verpakking die voor kinderen veilig  is?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Beschouwt u de zogenaamde  «blisterverpakking» als zodanig?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke voortgang is er geboekt sinds  uw ambtsvoorganger bijna vijf jaar  geleden een voorstel voor een  algemene maatregel van bestuur met  betrekking tot deze verpakking van  geneesmiddelen aan de Geneesmid- delencommissie stuurde?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke maatstaven legt u in deze  ontwerp-algemene maatregel van  bestuur aan voor de wenselijkheid van  zodanige verpakkingen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zal de algemene maatregel van  bestuur zich ook uitstrekken tot  geneesmiddelen, die niet alleen in de  apotheek te koop zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Kunt u een overzicht geven, in  hoeverre op dit terrein in Europa en  de Verenigde Staten regelgeving tot  stand is gekomen? Blijkt daaruit wel  of niet een grote achterstand voor  Nederland?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Welke regelingen bestaan op EG- en  Europees niveau? Zijn er regelingen  op dat niveau in voorbereiding?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Wanneer zal de algemene maatregel  van bestuur over de voor kinderen  veilige verpakkingen van geneesmid- delen eindelijk  t o t stand komen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Blijkens door de Stichting Consument  en Veiligheid verstrekte informatie  worden jaarlijks in Nederland meer  dan 1000 kinderen onder de 14 jaar  (in 1986 1117 kinderen) in een  ziekenhuis opgenomen naar aanlei- ding van een - vermeende - vergifti- ging met een geneesmiddel. Het  merendeel van die kinderen  ( ± 90%)  is jonger dan 5 jaar.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het College ter beoordeling van  geneesmiddelen heeft geen aparte  informatie voorhanden over hoeveel  en welke geneesmiddelen in Neder- land beschikbaar zijn in een verpak- king die voor kinderen veilig is.  3,  4 , 5, 6 en 9  De betreffende  o n t w e r p r e g e l i n g  («Besluit kinderveilige verpakking  geneesmiddelen») ligt thans ter  behandeling in de Ministerraad. Het  besluit beperkt zich vooralsnog tot de  vrij - derhalve ook buiten de apo- t h e e k - v e r k r i j g b a r e pijnstillers in een  orale toedieningsvorm, omdat die  produkten gemakkelijk door kinderen  worden ingeslikt en in de meeste  huishoudens aanwezig zijn. Het  besluit stelt als eis dat de verpakking,  waarin deze pijnstillers aan de  particuliere verbruikers worden  verkocht, moet voldoen aan de in  1983 door het Nederlandse Normali- satie-instituut opgestelde norm NEN  1740 of een daarmee eventueel  gelijk te stellen andere - buitenland- se - norm. Genoemde NEN-norm  bevat de eisen en beproevingsmetho- den van openen en hersluiten van  kinderveilige verpakkingen voor  geneesmiddelen en voor giftige en/of  bijtende huishoudelijke produkten. Zij  is van toepassing op zowel hersluit- bare als op niet hersluitbare verpak- kingen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Er bestaat in de Verenigde Staten  een wettelijke regeling op het  onderhavige terrein. Voor  w a t betreft  Europa is alleen in Engeland een  dergelijke regeling tot stand gekomen.  De andere, op dit  m o m e n t in Europa  functionerende normen, te weten de  West-Duitse, Franse en Nederlandse,  missen deze wettelijke status nog.  Uit ervaringen in Engeland is gebleken  dat na het invoeren van een verplich- ting tot het afleveren van geneesmid- delen in kinderveilige verpakkingen  het aantal vergiftigingen aanzienlijk  is gedaald.  Zo wordt in een tweetal, in 1983 in  «The British Medical Journal»,  gepubliceerde artikelen aangetoond  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
