<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001088</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001088&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001088</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106863</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 55</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eisma (D66) over de superheffing.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 55</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">55</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Eisma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-06-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-10-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">107</item>
         <item attribuut="Eindpagina">108</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door  d e regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l 107 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="55" onderwerp="de superheffing." indiendatum="12 juni 1986)">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Eisma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 oktober 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw en Visserij">Braks</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het de minister bekend, dat de  uitvoeringsbepalingen van de  superheffing uitgaan van de geprodu- ceerde kg melk en dat daarbij een  variatie in het vetgehalte van 0,10%  is toegestaan zonder dat dit tot een  extra heffing leidt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de minister ermee  o p de hoogte,  dat deze bepalingen door veehouders  zodanig wordt gebruikt, dat zij  zonder heffing hun geproduceerde kg  melkvet jaarlijks vergroten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de minister aangeven hoeveel  procent van de melkveehouders nu  reeds meer kg melkvet produceren  dan in het jaar (1983) voor de  superheffing?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan de minister aangeven, hoeveel  ton boter is ingeleverd bij de EG in  het afgelopen melkprijsjaar?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kan de minister aangeven, hoeveel  ton boter in het lopende melkprijsjaar  bij de inleveringsbureaus wordt  verwacht?  Houdt de ontwikkeling bij de ingele- verde hoeveelheden verband met het  gegrond zijn van de superheffing op  kg melk in plaats van op kg melkvet?  Wil de minister stappen ondernemen  om de superheffing opnieuw te  omschrijven?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Wil de minister bij deze herformule- ring van de heffingsvrije quota op  basis van de kg melkvet uitgaan van  het referentiejaar 1983?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Tot 1 oktober 1986 hield de EG-re- geling betreffende het vetgehalte het  volgende in.  In artikel 9 van Verordening (EEG)  nr.  1 3 7 1 / 8 4 van de Commissie van  16 mei 1984 tot vaststelling van de  nadere voorschriften voor de toepas- sing van de superheffing is bepaald,  dat indien het vetgehalte van de in  een periode van 12 maanden  geleverde melk gemiddeld meer dan  1 gram per kg melk hoger is ten  opzichte van het in de voorgaande  periode van 12 maanden geconsta- teerde gehalte, de hoeveelheid melk  op grond waarvan de heffing wordt  berekend, wordt verhoogd met 2,6%  per extra gram vet per kg melk.  Dit betekent dat een verhoging van  het vetgehalte met minder dan 1  gram per kg melk volgens de  Europese regelgeving niet tot een  extra heffing leidt. In artikel 2,  tweede lid, van de Beschikking  superheffing wordt hieraan gerefe- reerd.  Bovengenoemde correctie wordt  ingevolge genoemde verordening  evenmin toegepast, indien kan  worden aangetoond dat de stijging  van het vetgehalte het normale  gevolg is van de produktie-omstandig- heden.  Onlangs heeft de Europese  Commissie echter, mede  o p voorstel  van de Nederlandse  M i n i s t e r v a n  Landbouw en Visserij, besloten dat  met ingang van 1 oktober 1 986  verdergaande stijging van het  vetgehalte onmogelijk  w o r d t . Op 27  september is een Verordening (EEG)  nr.  2 9 6 9 / 8 6 dienaangaande gepubli- ceerd. Voor het vetgehalte zal vanaf  die datum als referentiejaar de  heffingsperiode  1 9 8 5 / 1 9 8 6 gehan- teerd  w o r d e n . Dit houdt in dat voor  de 2e helft van de heffingsperiode  1 9 8 6 / 1 9 8 7 het gemiddelde vetgehal- te van de in dat tijdvak afgeleverde  melk wordt vergeleken met het  gemiddelde vetgehalte van de in de  2e helft van de heffingsperiode  1 9 8 5 / 1 9 8 6 afgeleverde melk.  Elke overschrijding van het  vetgehalte ten opzichte van het  referentievetgehalte wordt omgere- kend in kg melk, waarmee de  afgeleverde hoeveelheid melk wordt  verhoogd. Per  0 , 0 1 % vetgehaltestij- ging wordt de afgeleverde hoeveel- heid melk verhoogd met 0,26%.  Voor de eerste helft van 1  9 8 6 / 1 987  geldt nog de regeling zoals bij  antwoord 1 is vermeld. De voorgaande  periode, waaraan gerefereerd wordt  is in dit geval 1e helft van de heffings- periode  1 9 8 5 / 1 9 8 6 .  Voor de heffingsperiode  1 9 8 7 / 1 9 8 8  en volgende is het gemiddelde  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Het is niet exact aan te geven hoeveel  melkveehouders op dit moment meer  kg vet produceren dan in 1983 het  geval was. Dit aantal zal marginaal  zijn gezien het feit dat iedere  melkveehouder door de superheffing  gedwongen is de melkproduktie te  beperken en de mogelijkheden tot  verhoging van het vetgehalte beperkt  zijn. Hierbij dient in het oog te  worden gehouden dat de gemiddelde  stijging van het vetpercentage van de  afgelopen vijf jaar van 0,03% zowel  geldt voor de jaren vóór de invoering  van de superheffing als voor de jaren  na de invoering van de superheffing.  Het volgende rekenvoorbeeld toont  aan dat het voor melkveehouders  bedrijfstechnisch gezien vrijwel  onmogelijk is substantieel meer vet  te produceren.  Voorbeeld: een melkveebedrijf  waarop in 1983 is afgeleverd  2 2 0 . 0 0 0 kg melk met  4 , 1 3 % vet (het  gemiddelde in 1983); heffingvrije  hoeveelheid in de heffingsperiode  1 9 8 5 / 1 9 8 6 : 1 99.000 kg met 4,1 7%  vet (het gemiddelde in 1985).  In de periode  1 9 8 5 / 1 9 8 6 heeft dit  bedrijf ca.  8 3 0 0 kg botervet geleverd  ( 1 9 9 . 0 0 0 x 0 , 0 4 1 7 ) .  Indien dit bedrijf in 1 985 evenveel  of meer kg botervet als in 1983 had  willen produceren, zou het vetgehalte  minimaal  4 , 5 7 % in plaats van 4,17%  hebben moeten bedragen. De kans  dat een bedrijf in twee opeenvolgende  jaren een stijging van minimaal 0,2%  per jaar realiseert is ± 0,06%, dat wil  zeggen, slechts op 6 van de 10.000  bedrijven zal dit worden gerealiseerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In het melkprijsjaar  1 9 8 5 / 1 9 8 6 is in  de EG  4 8 0 . 0 0 0 ton boter ingeleverd.  aanzien van het vetgehalte bijgesteld  (zie antwoord 1). Daarbij  w o r d t als  referentiejaar de heffingsperiode  1 9 8 5 / 1 9 8 6 gehanteerd.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
