<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mening zeer gering zijn. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001443</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001443&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001443</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123415</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 323 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Konings (P.v.d.A.) over de examens voortgezet onderwijs in 1985.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 323 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">323 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Konings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">641</item>
         <item attribuut="Eindpagina">642</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="3" onderwerp="de examens voortgezet onderwijs in 7985." indiendatum="11 oktober 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Konings</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Beseft de staatssecretaris dat de  eerste dag van het centrale schriftelijke  examen in het voortgezet onderwijs in  1985 voor de meeste scholen een vrije  dag is, evenals in 1984?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Mag aan docenten aan wie de  surveillance tijdens de zittingen  opgedragen wordt, op een ander  tijdstip een (halve) vrije dag gegeven  worden? Zo neen, ontstaat dan  wellicht rechtsongelijkheid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke zijn de extra kosten verbonden  aan het alleen voor examens openstel- len van schoolgebouwen?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris  Ginjaar-Maas (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 18 december  1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Voor de meeste scholen voor voortge- zet onderwijs beginnen de centraal  schriftelijke examens op maandag 29  april 1985. Een aantal scholen zal deze  dag als vakantiedag hebben aangewe- zen in verband met het feit dat de  dinsdag daarop volgend een nationale  feestdag is.  Omdat voor de examens van het 1e  en 2e tijdvak slechts een zeer korte  tijd beschikbaar is, kan 29 april niet  ais examendag gemist worden.  Indien scholen zelf deze dag als  vacantiedag aanwijzen, zijn zij  gehouden er voor te zorgen dat de  examens doorgang kunnen vinden. Dit  is vastgelegd in de circulaire van 8 juli  1982, C 820232 VO/AV 82-21.'  Artikel I-C 2, lid 3, van het Rechtspo- sitiebesluit WVO voorziet er in dat  docenten gedurende enkele dagen  van de vacantie zich beschikbaar  houden voor het verrichten van  werkzaamheden van onderwijskundi- ge of schoolorganisatorische aard.  Een en ander betekent naar mijn  oordeel dat docenten die op 28 april  werkzaamheden moeten verrichten  voor de eindexamens, terwijl de  school die dag als vakantiedag heeft  aangewezen, geen recht kunnen doen  gelden op enigerlei compensatie.  Niettemin ben ik bereid toe te staan  dat het bevoegd gezag, als dat nodig  en/of wenselijk geacht wordt, de  betrokken docenten op een ander  tijdstip een (halve) vrije dag toekent,  op voorwaarde dat het normale  onderwijs daardoor niet belemmerd  wordt en het geen lesuitval ten  gevolge heeft.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De extra kosten zullen naar mijn  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Nedergelegd op de Bibliotheek. </noot>
         <noot nummer="1"> In verband met een nieuw geformuleerd  antwoord op vraag 1, en een verbetering in  het antwoord op vraag 2. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
