<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001304</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001304&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001304</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011608</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 374</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jorritsma-Lebbink en Te Veldhuis (beiden VVD) over de hoeveelheid loodsulfideconcentraat in de gezonken «Nordfrakt»&amp;lt;</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 374</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">374</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Jorritsma-Lebbink</persoon>
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-02-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-03-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">767</item>
         <item attribuut="Eindpagina">768</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="767" allpagenumbers="767" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 - 7398" uitgever="'s Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="374" onderwerp="de hoeveelheid loodsulfideconcentraat in de gezonken «Nordfrakt»" indiendatum="18februari 1993">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Jorritsma-Lebbink</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-03-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom staat in het persbericht van 16 februari jl. van uw ministerie, dat de duikers niet konden vaststellen hoeveel loodsulfideconcentraat zich nog bevindt in de gezonken «Nordfrakt», terwijl een van de duikers die dit het afgelopen weekend heeft onderzocht meldt dat de ruimen leeg zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarop was de eerdere schatting van Rijkswaterstaat gebaseerd dat slechts 500 tot 600 ton van de in totaal 2450 ton uit de ruimen was gestroomd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke gevolgen zal het verloren gaan van de totale lading respectievelijk een groot deel van het loodsulfideconcentraat hebben voor het leefmilieu in de Noordzee, maar ook in de Waddenzee? Welke maatregelen worden genomen om ook te pogen uitgestroomd loodsulfideconcentraat te bergen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-02-7" bron=" Algemeen Dagblad 1"> Algemeen Dagblad 1, 7 februari 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In opdracht van het ministerie van Verkeer en Waterstaat heeft de fa. Vriens op zondag 14 februari 1993 een duikonderzoek op de «Nordfrakt» uitgevoerd en daarover formeel aan de opdrachtgever gerapporteerd. Hieruit is gebleken dat in de «Nordfrakt» nog een hoeveelheid specie (loodconcentraat gemengd met zand) aanwezig is waarvan wordt aangenomen dat dit een deel van de lading loodconcentraat is. Deze aanname is enerzijds gebaseerd op het gegeven dat het wrak van de «Nordfrakt» onder invloed van de stormen van de laatste maanden niet van positie is veranderd of is gekanteld, doch slechts ernstig is vervormd. Het wrak is op bakboordzijde blijven liggen, maar de bodem en de andere zijde zijn daar naar toe gebogen. Daardoor is de doosvorm van het laadruim vervormd tot een prismavorm. Anderzijds op het feit dat uit steekmonsters blijkt, dat slechts in een beperkte afstand rond het wrak een hoeveelheid loodconcentraat kon worden aangetoond. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zie antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De totale vracht loodconcentraat van 2352 ton is ongeveer gelijk aan de jaarlijkse loodbelasting van de Noordzee via rivieren. Hierbij moet nog bedacht worden dat de belasting via de rivieren gespreid over het jaar plaatsvindt en in zekere mate diffuus in de Noordzee terecht komt. De lading van de «Nordfrakt» is geconcentreerd op één plaats en fungeert als een puntbron. Uit chemisch/biologisch en toxicologisch onderzoek, uitgevoerd door de Dienst Getijdewateren van Rijkswaterstaat en TNO Delft, blijkt dat loodconcentraat in een zeer langzaam continu proces in de waterfase oplost. Kleinere zee-organismen (fytoplankton) kunnen er door worden aangetast. Lokaal rond het wrak (circa 100 x 100 m) kunnen ernstige gevolgen optreden voor het zee-ecosysteem, met name het bodemleven. Deze lokale effecten worden verwacht gedurende een lange periode. Verder van het wrak verwijderd zullen beperkte effecten kunnen optreden, mede door verdunning. In de waterfase is een verhoogde loodconcentratie meetbaar tot enkele kllometers van het wrak. Verder van het wrak verwijderd zijn, door snelle verdunning en verspreiding, nog geen verhoogde loodconcentraties aangetoond. Deze beoordeling was voor mij voldoende reden tot de volgende maatregelen te besluiten: - de losgeslagen wrakonderdelen te verwijderen, - de resterende lading te bergen, - het wrak te verwijderen, </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
