<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001386</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001386&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001386</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035793</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 464</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vermeend (P.v.d.A.) over kwijtschelding van belastingschulden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 464</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">464</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vermeend</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-03-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>van Amelsvoort</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-03-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">933</item>
         <item attribuut="Eindpagina">934</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="933" allpagenumbers="933 934" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="464" onderwerp="kwijtschelding van belastingschulden." indiendatum="1990-03-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vermeend</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-03-19">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">van Amelsvoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Zullen bij handhaving van de bestaande normen voor kwijtschelding van belastingschulden veel personen en gezinnen, die voorheen voor kwijtschelding in aanmerking kwamen, in 1990 dit niet meer krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt daardoor de inkomensvoor– uitgang met ingang van 1 januari, voor met name personen en gezinnen op het niveau van het sociaal minimum, geheel of gedeel– telijk teniet gedaan en leidt dlt zelfs tot inkomensachteruitgang? Kunt u aangeven om welke en hoeveel gevallen het hier gaat en welke de negatieve inkomenseffecten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3"/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Bij handhaving van de bestaande kwijtscheldingsnormen zal een aantal belastingschuldigen door verhoging van het netto-bijstandsinkomen niet meer in aanmerking komen voor gehele of gedeeltelijke kwijt– schelding van belastingaanslagen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Door de inkomensvooruitgang worden meer belastingschuldigen in staat gesteld te voldoen aan hun fiscale verplichtingen. Per saldo houdt dit in dat voor deze belasting– schuldigen de toename van het vrij beschikbare inkomen op het niveau van het sociaal-minimum geheel of gedeeltelijk wordt teniet gedaan. Het feit dat geen of minder kwijt– schelding wordt verleend leidt niet tot een inkomensachteruitgang omdat niet meer belasting behoeft te worden betaald dan aan betalingsca– paciteit door de verhoging van de bijstandsuitkering is ontstaan. Deze positie is overigens vergelijkbaar met niet-bijstandsontvangers die door een geringe verhoging van hun inkomsten over betalingscapaciteit komen te beschikken. De belasting– dienst houdt geen gegevens bij uit welke inkomenscategorieën verzoeken om kwijtschelding worden ingediend. Uit steekproeven valt af te leiden dat ongeveer 60% van de verzoeken om kwijtschelding voor de onroerend-goedbelastingen wordt ingediend door bijstand-ontvangers. Ook de vraag hoeveel gevallen niet meer in aanmerking komen voor kwijtschelding is niette beant– woorden omdat alleen wordt geregi– streerd hoeveel verzoeken om kwijt– schelding worden gedaan. Niet na te gaan is hoeveel belastingschuldigen thans afzien van een verzoek om kwijtschelding omdat zij - bijvoor– beeld met behulp van de folder 'Kwijtschelding van belasting voor particulieren' - hebben berekend niet meer voor kwijtschelding in aanmerking te komen. Wel zijn uit de Centrale Ontvangers Administratie de volgende gegevens beschikbaar: 1988 1989 - Aantal verzoeken (Niet bekend is op hoeveel aanslagen de verzoeken betrekking hebben) - Aantal kwijtgescholden aanslagen - Waarin begrepen aanslagen onroerend-goedbe– lastingen - Bedrag van de kwijtschelding - Waarin voor onroerend-goedbe– lastingen 303.346 253.734 167.296 134.972 127.538 107865 70145.230 61.604.731 14.611.070 12.670.000 Over 1990 zijn nog geen gegevens beschikbaar: Wel is uit steekproeven gebleken dat het aantal verzoeken om kwijtschelding waarop afwijzend wordt beslist, ten opzichte van 1989 is gestegen van (gemiddeld) 50% naar 60% van het aantal ingediende verzoeken. De conclusie lijkt gewettigd deze stijging toe te schrijven aan het handhaven van de bestaande kwijtscheldingsnormen op het peil van 1 januari 1987. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het mondeling overleg van 10 september 1987 met de vaste Commissie voor Financiën (Kamerstuk 1987-1988, 20.2000 hfdst. IX B, nr. 17) heeft mijn ambtsvoorganger in een aantal aanvullende wettelijke bepalingen nader is vastgelegd. Ook in dit wetsontwerp wordt uitgegaan van een beslagvrije voet van 90% van de bedragen genoemd in het Besluit Landelijke Normering. Overigens zal worden bezien of bij aanpassing van de kwijtscheldingsnormen rekening kan worden gehouden met de in dit wetsvoorstel aangebrachte wijzi– gingen. Mijn ambtsvoorganger had reeds toegezegd dat daartoe de normen niet zonder meer zullen worden verlaagd, maar worden bevroren op het peil van 1 januari 1987 totdat de beoogde aansluiting is bereikt Ik ben bereid na te gaan of, in het kader van het permanente overleg tussen Binnen– landse Zaken, Sociale Zaken en Werkgelegenheid en Financiën verdere mitigering mogelijk is. Zie met betrekking tot dit overleg het antwoord op vraag 3 van het lid Brouwer. Het kwijtscheldingsbeleid geeft landelijke normen ter toetsing van de vraag in hoeverre een belasting– schuldige zijn verplichtingen jegens de fiscus kan/moet nakomen indien hij niet of niet voldoende over middelen beschikt om de fiscale vordering te voldoen. Het minimum-inkomensbeleid is er op gericht iedereen een sociaal minimum te garanderen dat toereikend is voor de voorziening in de uitgaven van de noodzakelijke kosten van het bestaan. Dit uitgangspunt is ook weergegeven in het rapport van de werkgroep Inkomensbeleid/Kwijtscheldingsbeleid welk rapport op 19 juni 1987 door de Ministerraad is aanvaard en op 3 juli 1987 aan de Tweede Kamer ter kennisneming is toegezonden. geen betalingscapaciteit meer aanwezig zijn. Ik zou mij kunnen voorstellen dat in die situatie de belastingschuldige die ook nog gemeentelijke belastingen/ heffingen moet voldoen zich tot de gemeente wendt en mededeelt dat de aanwezige betalingscapaciteit is aangewend ter voldoening van de aanslag in de onroerend-goedbelas– tingen en derhalve geen middelen meer aanwezig zijn om ook de gemeentelijke belastingen/heffingen te voldoen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
