<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001238</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001238&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001238</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098952</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 299</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tommel (D66) over de gevolgen van de lage dollarkoers voor Volvo Car.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 299</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">299</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Tommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-12-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-01-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">599</item>
         <item attribuut="Eindpagina">600</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="299" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 januari 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Economische Zaken"/>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Economische Zaken, Mevr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Heeft Volvo Car de introductie van  het model  4 8 0 in de Verenigde  Staten opnieuw uitgesteld?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het, gezien de huidige en binnen  afzienbare tijd te verwachten  dollarkoers, aannemelijk dat het  model  4 8 0 alsnog in de Verenigde  Staten kan worden geïntroduceerd  en winstgevend verkocht?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo neen,  w a t zijn hiervan de financiële  gevolgen voor Volvo Car?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid in overleg te treden  met Volvo Car teneinde te bezien in  hoeverre de gevolgen van de lage  dollarkoers kunnen worden opgevan- gen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Het is niet juist te stellen dat Volvo  Car  B V . de introductie van het model  in de Verenigde Staten opnieuw  heeft uitgesteld. Ten opzichte van de  oorspronkelijke planning is deze  introductie enigszins naar achteren  geschoven. De ontwikkeling, onder  andere in verband met nieuwe en  aanvullende eisen in de USA voor  voertuigen vanaf modeljaar 1989,  vergde meer tijd en Volvo Car  B V .  wilde zich bovendien pas op de  Amerikaanse markt begeven na een  eerste introductie op de Europese  markt. Duidelijk is evenwel dat de  lage dollarkoers negatief zal uitwerken  bij een introductie op de Amerikaanse  markt. Onder andere over dit aspect  voert Volvo Car  B V . nog overleg met  betrekking tot de introductie van het  model  4 8 0 op de Amerikaanse  markt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Een auto kan winstgevend verkocht  worden als voldoende consumenten  bereid zijn een auto te kopen tegen  een prijs die voldoende marge laat.  Duidelijk is dat de huidige, erg lage  dollarkoers voor buitenlandse  produkten op de Amerikaanse markt  daarbij in het nadeel werkt. Het is  uiteraard aan Volvo Car  B V . zelf te  beoordelen in hoeverre de Amerikaan- se markt bereid en in staat is een  voldoende kwantum auto's tegen een  renderende prijs af te nemen. Ik heb  begrepen dat Volvo Car B.V. nog  steeds voornemens is het model  4 8 0  in de Verenigde Staten te introduce- ren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Het eventueel niet doorgaan van de  introductie van het model  4 8 0 op de  Amerikaanse markt zou zeker een  tegenvaller betekenen voor Volvo Car  B.V. Volvo Car B.V. is er bij zijn  planning, zoals bekend, van uitgegaan  dat een aanzienlijk aantal auto's van  het model  4 8 0 op de Amerikaanse  markt zou kunnen worden afgezet.  Bij het eventueel niet doorgaan van  deze introductie zal het bedrijf  ongetwijfeld bezien in hoeverre  verdere afzetmogelijkheden op  andere markten realiseerbaar zijn. Ik  merk daarbij op dat de introductie  van het model  4 8 0 op de Nederlandse  en Europese markt tot nu toe  succesvol verloopt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het is aan het management van  Volvo Car B.V. een beleid uit te  zetten dat voldoende toekomstper- spectief biedt voor de onderneming.  De introductie van het  4 8 0 model op  de Amerikaanse markt is een  onderdeel van dit beleid. Mocht dit  onverhoopt niet doorgaan dan  behoort het ook tot de taak van het  management het beleid van de  onderneming bij te sturen.  Meerdere ondernemingen in  Nederland zijn door de lage dollar- koers gedwongen hun strategie ten  aanzien van de Amerikaanse markt  nader te bezien en dat geldt des te  meer voor een nieuwkomer op deze  markt. Het is niet aan de overheid dit  soort valutaproblemen voor de  Nederlandse ondernemingen op te  vangen middels specifieke op die  ondernemingen gerichte acties.  W e l  is het van belang om in overleg met  andere landen een meer evenwichtige  verhouding tot stand te brengen  tussen de valuta's van de verschillen- de landen, in het bijzonder met de  USA-dollar. Zoals u bekend  w o r d t  daar, zowel in bilaterale als multilate- rale verbanden, voortdurend aan  gewerkt.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
