<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="interpretatie. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001688</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001688&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001688</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123660</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 568</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Knol (P.v.d.A.) over de arbeidsvoorwaarden van het personeel van het Europese Octrooi Bureau.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 568</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">568</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Knol</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1123</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1124</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="568" onderwerp="de arbeidsvoorwaarden van het personeel van het Europese Octrooi Bureau." indiendatum="4 februari 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Knol</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="18">
      <vraag nummer="1 ">Herinneren de bewindslieden zich de  vragen van vragensteller én hun ant- woord daarop over de arbeidsvoor- waarden van het personeel van het  Europese Octrooi Bureau? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Is het de bewindslieden bekend, dat  sindsdien de problemen rond de  arbeidsvoorwaarden bij het Neder- landse bijkantoor van het E.O.B, niet  zijn opgelost en dat de conflicten tot  een zodanige gespannen relatie  tussen personeel en directie hebben  geleid, dat van stakings-acties  sprake is?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de bewindslieden bekend dat,  als reactie op de stakingsacties, het  personeel dat aan de actie deelnam  door de directie met ontslag op  staande voet is bedreigd en dat  disciplinaire straffen en salaris-inhou- dingen in het vooruitzicht zijn gesteld  en zijn opgelegd wegens het deelne- men van personeelsleden aan  vergaderingen, uitgeschreven door de  vakbond, tijdens kantooruren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunnen de bewindslieden hun  oordeel geven over dit soort maatre- gelen van de directie en kunnen zij  meedelen wat de juridische positie is  van het internationale personeel van  het E.O.B, ten aanzien van staking?  Nederlandse kantoor van het E.O.B.,  waarin 60% van het personeel is  georganiseerd, nog stesds niet door de  directie als onderhandelingspartij ten  aanzien van de arbeidsvoorwaarden  wordt erkend?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is ook overigens niet voorzien in  rechtstreekse onderhandelingen  tussen vakbond en directie bij het  E.O.B.?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Kunnen de bewindslieden meedelen,  of zij de bestaande procedure voor de  vaststelling van de arbeidsvoorwaar- den bij het E.O.B, in overeenstemming  achten met de huidige normale  verhoudingen tussen werknemers en  een (overheids-)werkgever en zijn zij  bereid het initiatief te nemen de  procedures in overeenstemming te  brengen met die in andere lidstaten?  </vraag>
      <vraag nummer="8 " voetnoot="2 3">Wat hebben de door de minister  aangekondigde informele verkennen- de besprekingen van de Nederlandse  delegatie in de C.C.G. <voetnoot nummer="2"/> met de nationale  delegaties over wijziging van de  positie van de CPA POC <voetnoot nummer="3"/> opgeleverd?  </vraag>
      <vraag nummer="9 " voetnoot="1 2 3">Is   u e bewindslieden bekend dat de  directie van het E.O.B, thans werk  uitbesteedt aan derden? Kunnen zij  meedelen hoe zich dat verhoudt met  artikel 12 van het Verdrag inzake de  verlening van Europese Octrooien  (Tractatenblad 1976, nr. 101)?  <voetnoot nummer="1"/> Aanhangsel 1982-1983, nr. 449.  <voetnoot nummer="2"/> Coördinating Committee of Government  Budget Experts.  <voetnoot nummer="3"/> Overkoepelende centrale van personeelsver- enigingen van de zogenaamde Gecoördineerde  Organisaties.  Antwoord  Antwoord van Minister Rietkerk  (Binnenlandse Zaken), mede namens  de Staatssecretaris van Economische  Zaken, de heer Van Zeil. (Ontvangen 5  maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het is ons bekend dat er ten gevolge  van de problemen rond de arbeids- voorwaarden een gespannen relatie  bestaat tussen het personeel van het  EOB en in het bijzonder het personeel  van het in Rijswijk gevestigde onder- deel van dat EOB enerzijds en de  leiding van die organisatie anderzijds.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Er is bij de vestiging in Rijswijk sprake  geweest van diverse acties van de  kant van het personeel waaronder  selectieve werkstakingen en bedrijfs- bezettingen. De directie heeft de  onderscheiden acties niet met één  algemene reactie beantwoord. Waar  en voor zover een bepaalde actie het  naar haar oordeel rechtmatige te  boven ging, heeft de directie aan het  betrokken personeel de in de vraag  genoemde maatregelen in het  vooruitzicht gesteld.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wij hebben geen reden om aan te  nemen dat de directie van het EOB in  dezen onjuist gehandeld heeft. Voor  wat de rechtspositie van het EOB-per- soneel betreft merken wij overigens  nog op, dat in het ambtenarenregle- ment van het EOB het stakingsrecht  als zodanig niet is uitgewerkt. De  rechtspositie van het personeel wordt  in dit opzicht evenwel uiteindelijk  bepaald door de in het Europees  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar, dat de vakbond van het  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">De Raad van Bestuur stelt ingevolge  artikel 33, tweede lid onder b, van het  Europees Octrooiverdrag (Tractaten- blad 1976, 101) het ambtenarenregle- ment vast. In dat ambtenarenregle- ment is op passende wijze in een  gekozen personeelscommissie  voorzien. Hierin kunnen verschillende  personeelsgroeperingen participeren.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">De vaststelling van de arbeidsvoor- waarden, die gelden voor het perso- neel van de z.g. Gecoördineerde  Organisaties waaronder het EOB,  geschiedt volgens internationaal  overeengekomen procedures. Deze  zijn het gevolg van een compromis  dat is gesloten tussen de in totaal  twintig landen die aan dit gecoördi- neerde overleg deelnemen. Dit  multinationale overleg draagt een  eigen karakter en is uit zijn aard niet  ten volle vergelijkbaar met het  overleg in de publieke sector in de  verschillende lid-staten.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Zeer onlangs is, door toedoen van  een onderzijds genomen initiatief,  uiteindelijk door het «Coördinating  Committee of Government Budget  Experts» besloten aan het CPAPOC  het recht van initiatief toe te kennen.  Het genomen besluit beantwoordt  aan de wensen van alle betrokken  partijen.  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Het is ons bekend dat de directie van  het Europees Octrooibureau ook  thans administratieve werkzaamheden  met betrekking tot Europese octrooi- aanzien van in het verleden gesloten  overeenkomsten met drukkers ten  behoeve van de publikatie van  octrooiaanvragen; dit geldt eveneens  ten aanzien van de onderhavige  uitbesteding van werkzaamheden.  Door de industrie en uitvinders, die  belanghebbende zijn bij deze bepaling,  zijn nooit bezwaren geuit tegen deze  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
