<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001046</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001046&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001046</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098760</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 109</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bolkestein (V.V.D.) over het monopolie van het Spaanse staatsoliebedrijf Campsa.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 109</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">109</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Bolkestein</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-10-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-11-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">217</item>
         <item attribuut="Eindpagina">218</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="109" onderwerp="het monopolie van het Spaanse staatsoliebedrijf Campsa." indiendatum="19 oktober 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Bolkestein</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 november 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Economische Zaken"/>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Voldoet Spanje, gelet op het mono- polie van het staatsoliebedrijf  Campsa, aan de verplichtingen, die in  artikel  4 8 van het toetredingsverdrag  tot de Europese Gemeenschap zijn  genoemd? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Zo neen, welke stappen neemt u  terzake?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Valt een procedure voor het Europese  Hof hierbij te overwegen?  Tractatenblad 1985, 135  voorschriften van artikel  4 8 van de  Toetredingsakte.  De hoofdreden hiervan ligt  enerzijds in afspraken die schijnen te  zijn gemaakt tussen «Campsa-nieu- we-stijl» en de Spaanse olieraffinade- rijen; daardoor  w o r d t , in combinatie  met overheidsvoorschriften die de  toelating als groothandelaar in  aardolieprodukten beperken, de facto  het vroegere monopolie wat het  grootgebruikersstadium betreft  voortgezet.  Anderzijds is tot nu toe nog steeds  wetgeving achterwege gebleven die  de detailverkoop regelt; daardoor is  op dit moment voor buitenlandse  maatschappijen evenmin de directe  toegang tot de consument, door  middel van bijvoorbeeld het verwer- ven of oprichten van benzinestations  mogelijk. Beide aspecten lijken in  strijd met artikel  4 8 , lid 3, laatste  alinea, van de Toetredingsakte.  De commissie heeft in juli 1987  Spanje in gebreke gesteld, waarop  onlangs een antwoord van de  Spaanse regering is ontvangen.  Mocht het overleg tussen de commis- sie en Spanje niet tot bevredigende  resultaten leiden dan is een procedure  voor het Hof van Justitie geenszins  uit te sluiten.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Gezien de activiteiten die de commis- sie, zoals hierboven aangegeven, met  name sinds medio 1987 ontplooit  acht de regering het in dit stadium  niet op haar weg te liggen, ook  harerzijds een procedure voor het  Europese Hof te overwegen. Wel  blijft de regering erop toezien dat de  commissie zich met aandacht en  voortvarendheid en met alle middelen  die haar ten dienste staan van haar  toezichthoudende taak blijft Kwijten.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Hoewel de Spaanse regering sinds  de toetreding enkele maatregelen  heeft getroffen die op papier een  einde maken aan de monopoliepositie  van Campsa, is er op dit moment in  Spanje nog geen sprake van een  situatie die in alle opzichten beant- woordt aan de situatie die in alle  opzichten beantwoordt aan de  Van Nederlandse zijde is bij diverse  gelegenheden, op politiek zowel als  op ambtelijk niveau, er bij de  Spaanse autoriteiten op aangedron- gen de verplichtingen uit de Toetre- dingsakte loyaal na te komen.  Onlangs heb ik zelf, tijdens mijn  bezoek aan Madrid op 8 juni  j l . de  aanpassing van het aardoliemonopo- lie aan de orde gesteld en mijn  Spaanse ambtgenoot gewezen op  het belang van stipte en daadwerke- lijke nakoming, ook in de praktijk, van  artikel  4 8 .  Ook de Europese Commissie ziet  erop toe dat de regelingen die in  Spanje zijn en nog moeten worden  getroffen in overeenstemming zijn  met artikel  4 8 van de Toetredingsakte.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
