<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001306</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001306&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001306</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099020</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 366</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Knol en Leijnse (beiden P.v.d.A.) over een voorstel van wet «Wet Basisregistratie».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 366</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">366</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Knol</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Leijnse</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-02-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Evenhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-03-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">735</item>
         <item attribuut="Eindpagina">736</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel 735 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="366" onderwerp="een voorstel van wet «Wet Basisregistra- tie»." indiendatum="4 februari 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Knol</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leijnse</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 maart 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Economische Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Bent u van oordeel, dat een wijziging  van de Handelsregisterwet uitsluitend  voor de sociale werkvoorziening niet  kan, omdat eerst onderzocht zou  moeten worden of toepassing van  deze wet op ondernemingen,  toebehorend aan publiekrechtelijke  lichamen, mogelijk is?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft de Ministerraad in beginsel  besloten een voorstel van  w e t «Wet  Basisregistratie» voor te bereiden,  waardoor registratie van publiekrech- telijke SW-bedrijven wel mogelijk  wordt? Zo ja, wanneer kan een  dergelijk wetsvoorstel deze Kamer  bereiken?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid in het licht van  genoemd principebesluit en gelet op  de noodzaak van inschrijving van alle  SW-bedrijven in het Handelsregister,  alle mogelijkheden te onderzoeken  opdat, vooruitlopend op de  W e t  Basisregistratie, toch tot registratie  van alle SW-bedrijven in het Handels- register kan worden gekomen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, wilt u deze Kamer van uw  bevindingen op de hoogte stellen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">De Handelsregisterwet (Stb.  1 9 8 4 ,  353) is afgestemd op de structuur  van privaatrechtelijke ondernemin- g e n ; artikel 2 zondert uitdrukkelijk  ondernemingen uit, die aan een  publiekrechtelijk lichaam behoren.  Voor de diverse ondernemingsvormen  wordt in deze wet aangegeven welke  gegevens dienen te worden opgege- ven alsmede wat ten aanzien van de  tekenings- en vertegenwoordigings- bevoegdheden behoort te zijn  geregistreerd. Dit alles hangt nauw  samen met de werking van het  register ten opzichte van derden.  Een en ander betekent dat bij  eventuele registratie van sociale  werkvoorzieningsbedrijven in het  handelsregister aparte voorschriften  zouden moeten worden opgenomen  over de te registreren gegevens,  alsmede over de tekenings- en  vertegenwoordigingsbevoegdheden.  Hierbij zal tevens de problematiek  van de werking van het geregistreerde  ten opzichte van derden moeten  worden bezien. Ook de regeling voor  de voor de inschrijving verschuldigde  bedragen, op basis van het in de  onderneming gestoken kapitaal, is  niet toegesneden op dergelijke  bedrijven.  Uit een oogpunt van rechtsgelijk- heid en in verband met mogelijke  precedentwerking acht ik het niet  wenselijk dat een dergelijke complexe  wetswijziging aleen voor de onderha- vige overheidsbedrijven zou gelden.  Alvorens tot een eventuele  wetswijziging zou kunnen worden  overgegaan zou eerst over de gehele  linie onderzocht moeten worden in  hoeverre registratie ingevolge de  Handelsregisterwet van aan publiek- rechtelijke lichamen toebehorende  ondernemingen al dan niet wenselijk  is en welke speciale bepalingen over  de hier genoemde onderwerpen  nodig zouden zijn.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De ministerraad heeft in principe  besloten tot het tot stand brengen  van een het gehele land omvattende  registratie van maatschappelijke  objecten waaronder ook begrepen de  overheidsvestigingen. Een ambtelijke  Stuurgroep zal naar verwachting op  korte termijn de nadere uitwerking  van deze beslissing in een rapport  ter fiattering aan de ministerraad  aanbieden. Vanwege het streven  naar deregulering worden in eerste  instantie de mogelijkheden bezien  van zo'n registratie onder afzonderlij- ke wetgeving.  Op dit moment worden de voorbe- reidende werkzaamheden verricht tot  het in kaart brengen van die maat- schappelijke objecten, die nog niet  systematisch openbaar geregistreerd  worden, waaronder ongeveer  5 0 0 0 0  overheidsvestigingen.  Teneinde een duidelijke herken- baarheid van sociale werkplaatsen  als een bepaalde groep van overheids- vestigingen binnen het nieuw op te  zetten registratiesysteem tot stand te  brengen heb ik het Nationaal  Overlegorgaan Sociale Werkvoorzie- ning met mijn schrijven d.d.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
