<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verschuldigde contributie. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001677</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001677&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001677</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099391</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 734</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Pronk en Melkert (beiden P.v.d.A.) over de financiële situatie van de Verenigde Naties.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 734</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">734</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Pronk</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Melkert</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-06-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1477</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1478</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="734" onderwerp="de financiële situatie van de Verenigde Naties." indiendatum="24 juni 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Pronk</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Melkert</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de Secretaris-Generaal van de  Verenigde Naties, de heer Perez de  Cuellar, op 15 juni jl. in een gesprek  met vertegenwoordigers van de  groep van Westerse landen verklaard,  dat het gevaar bestaat dat, wanneer  de lidstaten hun achterstallige  betalingen aan de Verenigde Naties  niet spoedig verrichten, de Verenigde  Naties in oktober 1988 niet meer aan  hun financiële verplichtingen kunnen  voldoen en de werkzaamheden  moeten staken?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bedragen de achterstallige betalin- gen van de Verenigde Staten  momenteel 467 miljoen dollar, op  een totaal van 690 miljoen dollar?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Aarzelen de Verenigde Staten hun  achterstallige betalingen te verrichten  ondanks het feit, dat de Verenigde  Naties inmiddels, met name op  Amerikaans aandringen, besloten  hebben tot een aantal ingrijpende  reorganisaties en kostenreducties? Is  u bekend welke argumenten aan  deze aarzeling ten grondslag liggen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid in het kader van de  Europese Gemeenschap nieuwe  initiatieven te ontplooien teneinde er  bij de regering van de Verenigde  Staten op aan te dringen alsnog de  schuld aan de Verenigde Naties in te  lossen teneinde een faillissement van  de Verenigde Naties te voorkomen?  Antwoord  Antwoord van minister Van den  Broek (Buitenlandse Zaken).  (Ontvangen 19 juli 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De Secretaris-Generaal van de VN  heeft op 15 juni jl. in een gesprek  met vertegenwoordigers van de  groep van Westerse landen verklaard  dat de Verenigde Naties begin  november a.s. insolvent zou zijn  indien lidstaten die niet of slechts  gedeeltelijk voldoen aan hun beta- lingsverplichtingen, hierin zouden  volharden.  Volgens de meest recente gegevens  bedragen de uitstaande contributie- verplichtingen van de VS over 1988  en voorgaande jaren op 20 juni jl.  466 miljoen dollar. Het totaalbedrag  aan uitstaande verplichtingen van  alle lidstaten bedroeg op voornoemde  datum 654 miljoen dollar, zulks o.a.  doordat 79 andere VN-lidstaten  evenmin op die datum betaling van  hun contributie over 1988 hadden  verricht.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De Amerikaanse regering beraadt  zich nog over de vraag of de voortgang  inzake de door de VN uit te voeren  hervormingen, waartoe AV-resolutie  41/213 oproept, reeds in dit stadium  volledige betaling van de verplichte  contributie rechtvaardigt. In dit kader  wordt de VS-administratie gebonden  door besluiten van het Amerikaanse  Congres vastgelegd in de zgn.  Foreign Relations Authorization Act.  Deze wet legt, tot 30 september  1989, de voorwaarden vast waaron- der de Amerikaanse regering haar  contributie aan de VN mag voldoen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De Twaalf hebben herhaalde malen,  laatstelijk nog op 13 juni jl., bij de  Amerikaanse autoriteiten gepleit voor  volledige betaling van de aan de VN  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
