<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001346</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001346&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001346</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003857</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 132</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Apostolou (PvdA) over jonge allochtone dienstplichtigen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 132</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">132</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-10-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Beek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-11-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">267</item>
         <item attribuut="Eindpagina">268</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="267" allpagenumbers="267" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="132" onderwerp="jonge allochtone dienstplichtigen." indiendatum="1993-10-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-11-17">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Ter Beek</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de mimster van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Worden veel jonge allochtonen, die hun dienstplicht in de Nederlandse krijgsmacht hebben vervuld, opgeroepen opnieuw in het land van herkomst hun militaire dienst te vervullen? Wat zijn de argumenten van andere landen en met name van de NATO-bondgenoten Turkije en Griekenland om bipatride dienstphchtigen, die hun dienstplicht reeds in Nederland hebben vervuld, niet als buitengewoon dienstplichtig te beschouwen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Tot welk resultaat hebben pogmgen in het verleden' om deze zaak in NATO-verband aanhangig te maken, geleid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan Nederland niet, vanuit het principe van reciprociteit, van landen als Turkije eisen dat dienstplichtigen die in Nederland hun dienstplicht hebben vervuld, vrijstelling van dienstplicht in Turkije en Griekenland wordt verleend? Zo ja, bent u bereid deze zaak opnieuw bij deze ianden aanhangig te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1991-09-9" bron=" Zie uw toezegging tijdens de UCV rechtspositie minderheden"> Zie uw toezegging tijdens de UCV rechtspositie minderheden, 9 september 1991, nr. 58, pag 20</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Voor Nederlanders die tevens in het bezit zijn van één of meerdere andere nationahteiten kunnen militaire verplichtingen ten opzichte van meer dan één land bestaan. De wijze waarop en de frequentie waarmee andere staten deze verplichtingen ten aanzien van hun staatsburgers effectueren, onttrekt zich echter grotendeels aan de waarneming van de Nederlandse overheid. Tenzij de toepassing van internationale verdragen aan de orde is, is zij hierin immers niet betrokken. Een exacte kwantificering van het genoemde verschijnsel is daarom niet mogelijk. Het vermoeden bestaat echter dat het tot nog toe duidelijk minder dan 100 gevallen per jaar bedraagt </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Tot voor kort werd het vervullen van de dienstplicht in het eigen land geacht in het landsbelang te zijn. Landen, waaronder Turkije en Griekenland, hanteren restrictieve regels met betrekking tot militaire verplichtingen voor hun burgers die in het buitenland verblijven. Beide landen kennen echter thans in hun wet– en regelgeving voorzieningen voor bipatride staatsburgers die in het buitenland de militaire dienst hebben vervuld; Griekenland sinds 1988, Turkije sinds 1992. Naar mij werd medegedeeld zullen de Turkse bepalingen najaar 1993 worden geëffectueerd. Inmiddels wordt binnen mijn ministerie gepoogd de hand te leggen op de toepassingscriteria en uitvoeringsbepalingen, die voor de bipatride problematiek relevant zijn. Blijkt aan de hand hiervan dat de nieuwe wetgeving onvoldoende tegemoet komt aan de bij ons levende bezwaren, dan zal ik mij met mijn Turkse ambtgenoot daarover verstaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3, 4 en 5">Door het van kracht worden van de nieuwe Turkse dienstplichtwet, waarin in erkenning van elders vervulde dienstplicht wordt voorzien, heb ik samen met mijn Duitse ambtgenoot vastgesteld dat verdere actie vooralsnog niet nodig is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
