<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bepaalde contracten te sluiten. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001875</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001875&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001875</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123847</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 755</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ter Veld (P.v.d.A.) over sociale verzekeringsplicht van z.g. gelegenheidsarbeiders.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 755</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">755</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-04-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1493</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1494</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 1493 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="755" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Herinnert de staatssecretaris zich zijn  toezegging op 5 maart 1984, de SVR  te verzoeken het advies over de  sociale verzekeringsplicht van z.g.  gelegenheidsarbeiders te bespoedigen  en eventueel op grond van dit advies  wijziging aan te brengen in het z.g.  Rariteitenbesluit <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Op welke termijn verwacht de staats- secretaris advies te ontvangen en  eventuele maatregelen te treffen om  te voorkomen, dat werknemers  onverzekerd werken én om te voorko- men, dat miljoenen aan premie  worden onthouden aan het A.S.F.?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  b.v. gehuwde vrouwelijke werknemers  - omdat het seizoenwerk in de  tuinbouw begint - formulieren  moeten tekenen voor ASF en belasting- dienst, waarop later door de werkgever  een zodanige werktijd wordt ingevuld  dat de werknemer als gelegenheidsar- beider kan worden aangemerkt,  terwijl in feite de werknemers geduren- de enkele maanden op meerdere  dagen per week een aantal uren  werken?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke activiteiten zijn door de  staatssecretaris ondernomen om  inzicht te verkrijgen in de omvang van  dit soort «arbeidsovereenkomsten»?  Is de staatssecretaris bereid én in  staat, vóór de zomerperiode maatrege- len te treffen waarbij gelegenheidscon- tracten uitsluitend kunnen worden  aangeboden aan gelegenheidswerkne- mers, zoals personen beneden de 19  jaar, die gedurende een vakantie- periode enige arbeid willen verrichten?  ' Zie Aanhangsel Handelingen 1983-1984, nr  507.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgelegen- heid). (Ontvangen 23 april 1985)  1 en 2  Het is helaas niet mogelijk gebleken  de behandeling door de SVR van de  adviesaanvraag inzake de sociale  verzekeringsplicht van z.g. gelegen- heidsarbeiders op korte termijn te  doen plaatsvinden. Naast het feit dat  andere prioriteitstelling bij de SVR  versnelling van de procedure in de  weg stond, is ook gebleken dat de  materie meer problemen met zich  bracht dan aanvankelijk werd ver- wacht.  De procedurele behandeling van de  adviesaanvraag is thans zover  voortgeschreden, dat verwacht mag  worden dat de SVR nog deze zomer  zijn advies zal kunnen vaststellen.  3 en 4  Het is mij gebleken, dat de Bedrijfsver- eniging voor het agrarisch bedrijf bij  wijze van proef vanaf 1 januari 1985  werkgever en werknemer verplicht  hun arbeidsverhouding, in afwijking  van wat gebruikelijk was, vooraf per  formulier aan te melden bij de  bedrijfsvereniging.  Dit geldt voor zowel seizoen- als  gelegenheidsarbeid. Hierdoor wordt  het mogelijk meer inzicht te krijgen in  de aard van de arbeidsverhoudingen.  In hoeverre deze formulieren al dan  niet waarheidsgetrouw worden  ingevuld, valt thans nog niet te  overzien.  Ik wil erop wijzen, dat de feitelijke  controle hierop, gezien het karakter  van de verrichte werkzaamheden, vrij  moeilijk is. Niettemin zal de bedrijfs- vereniging aan het einde van het jaar  zorgvuldig bezien in hoeverre de  meldingspraktijk heeft gefunctioneerd.  Van de ontwikkelingen ter zake zal  ik de Kamer te zijner tijd op de hoogte  stellen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zoals reeds in het antwoord op de  vragen 1 en 2 werd vermeld, zal de  SVR niet voor de zomer van dit jaar in  staat zijn tot advisering over te gaan.  Het zou voorbarig zijn  o m , nu de  inhoud van het door de SVR uit te  brengen advies nog niet bekend is,  uitlatingen te doen over de inhoud  van een mogelijk te treffen regeling,  of  o m , vooruitlopend op de advisering,  reeds thans een voorlopige regeling  te treffen.  Overigens merk ik op, dat ons  rechtssysteem beperkingen stelt aan  de mogelijkheden van de overheid  om personen te verbieden met elkaar  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
