<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ontwikkelingen in Zimbabwe echter " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001197</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001197&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001197</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114757</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 277</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Nijpels en Weisglas (beiden V.V.D.) over de mensenrechtensituatie in Zimbabwe.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 277</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">277</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Nijpels</persoon>
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-12-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">549</item>
         <item attribuut="Eindpagina">550</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="277" onderwerp="de mensenrechtensituatie in Zimbabwe." indiendatum="15 november 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Nijpels</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Herinneren de ministers zich het  antwoord op eerdere vragen van onze  kant inzake in juli jl. door premier  Moegabe van Zimbabwe naar voren  gebrachte voornemens, die erop  neerkwamen dat de in de Zimbabwaan- se grondwet vastgelegde democratische  staatsstructuur op grove wijze zou  worden aangetast <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Herinneren de ministers zich in het  bijzonder, dat zij deze ontwikkeling  geen reden vonden om de regering  van Zimbabwe mede te delen, dat  hierdoor de Nederlandse ontwikke- lingsrelatie met Zimbabwe in gevaar  zou kunnen komen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is inmiddels het resultaat geweest  van het in genoemde antwoorden  aangekondigde Nederlandse initiatief,  in het kader van de tien EG-landen  overleg te plegen over de situatie in  Zimbabwe?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van een op 13 november  j l .  verschenen rapport van Amnesty  International, waarin wordt vermeld  dat sinds de verkiezingen in Zimbabwe  in juli jl. het martelen van politieke  tegenstanders van de regering sterk is  toedienen van elektrische schokken  en andere martelpraktijken in gevan- genkampen van de regering, vooral in  Matabeleland, de machtsbasis van de  ZAPU-partij van Nkomo?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn de bewindslieden bereid op korte  termijn, zo mogelijk tezamen met de  overige EG-landen, scherp protest aan  te tekenen bij de regering van Zimbab- we, naar aanleiding van deze herhaal- de ernstige schending van mensen- rechten?  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="1">Zijn zij tevens bereid, aan de regering  van Zimbabwe duidelijk te maken dat  de ontwikkelingsrelatie met Nederland  in de gevarenzone zou komen, indien  niet zeer spoedig een einde komt aan  deze mensenrechtenschending?  Toelichting  Zie tevens Aanhangsels Handelingen  1982-1983, nr. 649, 1983-1984, nr. 788  en 1029 en 1984-1985, nr. 693.  <voetnoot nummer="1"/> Aanhangsel Handelingen 1984-1985, nr.  1082.  Antwoord  Antwoord van minister Van den  Broek (Buitenlandse Zaken) en  minister Schoo (Ontwikkelingssamen- werking). (Ontvangen 16 december  1985)  1 en 2  Ja.  Op grond van overleg in het verband  van de Europese Politieke Samenwer- verkiezingen in Zimbabwe, door de  missiehoofden van de lidstaten van  de EG te Harare een vertrouwelijk  rapport opgesteld over Zimbabwe  met speciale aandacht voor de  mensenrechtensituatie. Uit dit rapport  is naar voren gekomen dat sinds de  gewelddadigheden van begin 1983 de  mensenrechtensituatie in Zimbabwe  is verbeterd. De situatie blijft echter  reden tot zorg geven en toekomstige  ontwikkelingen zullen dan ook  nauwkeurig worden gevolgd.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ja. De Zimbabweaanse regering heeft  de in het rapport van Amnesty  International geuite beschuldigingen  meerdere malen met kracht van de  hand gewezen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">De Nederlandse Regering heeft op 23  maart 1983 op bilaterale basis en op  24 mei 1984 samen met de lidstaten  van de EG ernstige zorg over de  ontwikkelingen in Matabeleland aan  de regering van Zimbabwe overge- bracht. De situatie in Zimbabwe wordt  regelmatig besproken in het verband  van de Europese Politieke Samenwer- king, waarbij ook de wenselijkheid en  de opportuniteit van het aantekenen  van protest bij de regering van  Zimbabwe over de mensenrechtensi- tuatie aldaar wordt bezien.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">De Regering acht geen gronden  aanwezig om de ontwikkelingsrelatie  met Zimbabwe in heroverweging te  nemen. Zoals in bovenstaande  antwoorden aangegeven zullen de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
