<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001480</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001480&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001480</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115040</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 559</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Boois (P.v.d.A.) over insektenbestrijding in en op mest in stallen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 559</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">559</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Boois</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-12-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ploeg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-03-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1113</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1114</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1113 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="559" onderwerp="insektenbestrijding in en op mest in stallen." indiendatum="16 december 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Boois</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 maart 1986)">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Landbouw en Visserij">Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de Staatssecretaris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat aan de firma's  Duphar, Ligtermoed en Cyanamid  toestemming is gegeven proeven te  doen met toevoeging van respectie- velijk de insecticiden dimilin, ciroma- zin en tetrachloorvinfos ten behoeve  van insektenbestrijding in en op mest  in stallen? Is die toestemming  gegeven door middel van een  ontheffing in het kader van de  Bestrijdingsmiddelenwet?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het toepassen van insecticiden via  dieren, die voor consumptie bestemd  zijn, in overeenstemming met de  zorgvuldigheid, die ten aanzien van  diervoeders moet worden betracht  en waarvan de regelgeving met  betrekking tot medicinatie van  diervoeders een voorbeeld is?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de Meststoffenwet de geëigende  plaats voor regels met betrekking tot  de gevolgen voor het milieu bij  verspreiding van insecticidenhouden- de mest over het land, nu blijkens de  artikelen 5 en 20 van de Diergenees- middelenwet geen rekening behoeft  te worden gehouden met gevolgen  voor het milieu, of moet daarvoor de  Wet bodembescherming worden  gehanteerd?  Is voor het bestrijden van vliegen in  en op mest in stallen een meer  gerichte methode mogelijk, waarbij  niet dat varkens en kippen als  menginstrument worden gebruikt?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Waarom wordt niet gezocht naar  meer eigentijdse bestrijdingsmetho- den, zoals het gebruik van feromonen,  die geen risico opleveren voor de  gezondheid van de betrokken  landbouwhuisdieren, voor de  kwaliteit van de mest en voor het  ontwikkelen van resistentie?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, aan de bedrijven Cyanamid,  Duphar en Ligtermoet is op grond  van de Bestrijdingsmiddelenwet  toestemming verleend om met deze  nieuwe wijze van vliegenbestrijding  op beperkte schaal en onder overheids  toezicht proefnemingen te doen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Indien betrokkenen na genoemde  proefnemingen besluiten een  toelatingsaanvraag in te dienen, zal  de toelaatbaarheid in het kader van  de wet worden beoordeeld. Bij de  beoordeling omtrent de toelaatbaar- heid van deze toepassingswijze zal,  zoals overigens gebruikelijk, de  nodige aandacht worden besteed  werkingen. Hierbij zal worden bezien  of deze toepassing in het diervoeder  geen schadelijke nevenwerking heeft  voor het dier of onaanvaardbare  residuen oplevert in voedingsmidde- len. Daarnaast zal met name in  ogenschouw worden genomen of  indien het middel standaard door het  veevoeder wordt gemengd, geen  onaanvaardbare schadelijke neven- werkingen optreden, mede tegen de  achtergrond van het overwegend  preventieve karakter van deze  toepassingswijze, dat wil zeggen  zonder dat reeds de noodzaak tot  vliegenbestrijding vast staat.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Op grond van artikel 2 van het  voorstel voor de Meststoffenwet  zullen kwalitatieve eisen kunnen  worden gesteld aan meststoffen.  Deze eisen kunnen zowel in het  belang van de bevordering van de  deugdelijkheid voor het doel waarvoor  meststoffen zijn bestemd, alsmede in  het belang van de bescherming van  de bodem, worden gesteld. Bij de  reeds bestaande toelating op grond  van bestrijdingsmiddelenwet van de  onderhavige insecticiden, maar dan  door middel van rechtstreekse  toepassing op de mest is echter  reeds rekening gehouden met de  eventuele gevolgen voor het milieu in  de algemene zin.  4 en 5  Ter bestrijding van vliegen in en op  mest in stallen zijn op dit moment  enige middelen toegelaten, waarbij  rechtstreekse toepassing op de mest  plaatsvindt. Deze behandeling zou,  vanwege onvoldoende menging van  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
