<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001606</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001606&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001606</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019992</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 588</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over het op eenvoudige wijze verkrijgen van een vervangend paspoort of rijbewijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 588</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">588</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-04-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij -Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-05-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1237</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1238</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1237" allpagenumbers="1237 1238" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat VGravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="588" onderwerp="het op eenvoudige wijze verkrijgen van een vervangend paspoort of rijbewijs." indiendatum="Uapril 1992">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-05-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij –Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de berichtgeving over het op eenvoudige wijze verkrijgen van een vervangend paspoort of rijbewijs?' </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van betrokken gemeentelijke afdelingen bevolking, dat de regeling voor het verkrijgen hiervan fraudegevoelig is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is bij benadering bekend in hoeveel gevallen hiermee wordt gefraudeerd? Zo neen, kan dit bij de gemeentelijke afdelingen bevolking worden nagegaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er maatregelen in voorbereiding om het aantal gevallen waarin wordt getracht om op naam van een andere persoon een Nederlands rijbewijs of paspoort te verkrijgen terug te dringen? Zo neen, is het dan niet zinvol, zeker gelet op de genoemde publicaties, hiermee zo spoedig mogelijk te begmnen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1992-04-8" bron=" Nederlands Juristenblad 2 april 1992, afl. 14 Algemeen Dagblad"> Nederlands Juristenblad 2 april 1992, afl. 14 Algemeen Dagblad, 8 april 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Wij hebben inderdaad kennis genomen van de berichtgeving over het op eenvoudige wijze verkrijgen van een vervangend paspoort of rijbewijs. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Op grond van het bepaalde in de Wegenverkeerswet (Stb. 1935, 554) berust de bevoegdheid tot het afgeven van rijbewijzen bij de burgemeesters der gemeenten en - in de bij algemene maatregel van bestuur aangegeven gevallen - bij ondergetekende. Ingevolge de Paspoortwet (Stb. 1991, 498) berust de bevoegdheid tot het verstrekken van reisdocumenten in Nederland eveneens bij de burgemeesters. Noch de Staatssecretaris van Binnenlandse Zaken noch ondergetekende hebben van de burgemeesters berichten ontvangen dat de op basis van genoemde wetgeving gebaseerde regelgevmg voor het verkrijgen van rijbewijzen of paspoorten en andere reisdocumenten fraudegevoelig zou zijn. Overigens zijn wij van mening dat de regelingen, zoals deze voor wat betreft de behandeling van aanvragen tot het afgeven van rijbewijzen zijn neergelegd in hoofdstuk VI van het Wegenverkeersreglement (Stb. 1950, K 377) en voor wat betreft de afgifte van paspoorten en andere reisdocumenten in hoofdstuk IV van de Paspoortwet en in hoofdstuk II van de Paspoortuitvoeringsregeling Nederland (Stcrt. 1991, 235), de uitvoerende instanties voldoende mogelijkheden bieden om de identiteit van de aanvrager vast te stellen. In dit kader kan met name, voor wat rijbewijzen betreft, worden gewezen op het bepaalde in artikel 114a, tweede lid, van het Wegenverkeersreglement, welke de autoriteit die een njbewijs afgeeft, opdraagt er zich van te vergewissen dat de aanvrager daartoe gerechtigd is. Voorts verleent artikel 11, tweede lid, van de Wegenverkeerswet de autoriteit tot wie een aanvraag tot het afgeven van een rijbewijs wordt gericht, de bevoegdheid van de aanvrager nadere informatie ter zake te verlangen. Een soortgelijke bepaling is opgenomen in artikel 28 van de Paspoortwet, welk artikel de autoriteit die een aanvraag voor een reisdocument in ontvangst neemt, opdraagt om zich de nodige zekerheid te verschaffen over de identiteit van de aanvrager. De aanvrager kan daarbij eveneens verzocht worden de nodige bewijsstukken over te leggen. Op grond van het bovenstaande kan worden geconcludeerd dat bij een juiste uitvoering van de voorschriften omtrent vaststelling van de identiteit gemeenten dienen plaats te vinden waarbij deze gemeenten alle dossiers zouden moeten lichten van de aanvragen waarbij de aanvrager het eerder afgegeven rijbewijs, paspoort of ander reisdocument, niet heeft ingeleverd bij de aanvraag van het nieuwe (vervangende) document. Een extra complicerende factor daarbij is dat bij verhuizing van een persoon het dossier achterblijft in de gemeente van afgifte van het oude document. Het lijkt de Staatssecretaris van Bmnenlandse Zaken en ondergetekende vooralsnog niet redelijk van de gemeenten een dergelijke inspanning te vergen, temeer daar het de vraag is, of deze inspanning in voldoende mate opweegt tegen het aantal gevallen waarin blijkt te zijn gefraudeerd. In het kader van de algemene taak van het ministerie van Binnenlandse Zaken met betrekking tot de bestrijding van fraude met reisdocumenten worden de ontwikkelingen op dit gebied nauwlettend gevolgd Ook bij mijn ministerie wordt bij voortduring aandacht besteed aan (het voorkomen van) fraude met rijbewijzen. Ter zake vindt voorts regelmatig gezamenlijk overleg plaats tussen vertegenwoordigers van beide ministeries en van de VNG. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
