<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zuidafrikaanse sportlieden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000921</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000921&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000921</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114481</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 3</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (P.P.R.) over deelneming van Zuidafrikaanse sportlieden aan wedstrijden in Nederland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 3</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">3</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-08-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-09-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">5</item>
         <item attribuut="Eindpagina">6</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="2" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="" lopendefooter="Aanhangsel Handelingen vergaderjaar  Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="deelneming van Zuidafri- kaanse sportlieden aan wedstrijden in Nederland." indiendatum="1 augustus 1985)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het waar dat dit jaar opnieuw  Zuidafrikanen hebben deelgenomen  aan het open Nederlandse golfkampi- oenschap <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, hoe is dit mogelijk gezien de  huidige toestand in Zuid-Afrika, die  internationaal tot scherpe veroordelin- gen en sancties leidt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Hoe verhoudt zich de deelneming van  deze Zuidafrikanen aan het Nederland- se toernooi zich tot uw streven, het  aantal uitzonderingen in de toekomst  verder te beperken <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wat is de uitkomst geweest van het  schriftelijke contact met de Nederland- se Golf Federatie over de opstelling  van de internationale golf associaties  inzake het Zweedse open golf kampi- oenschap?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1">Bent u bereid een einde te maken aan  deelneming van Zuidafrikaanse  sportlieden aan toernooien en andere  internationale weds'rijden in Neder- land?  <voetnoot nummer="1"/> Parool Sport, 29 juli j.l.  Antwoord  Antwoord van Minister Van den  Broek (Buitenlandse Zaken) en  Staatssecretaris Van der Reijden  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 18 september 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2, 3 en 4  Zoals vermeld in het antwoord op de  door u op 17 juli 1984 ingezonden  vragen, werd in 1984 bij hoge uitzon- dering een aantal Zuidafrikanen  toegelaten tot de Nederlandse Open  Golfkampioenschappen omdat  geconcludeerd kon worden dat  weigering van een visum aan de  Zuidafrikaanse deelnemers voor deze  direct voor de wereldranglijst van de  golfers van belang zijnde kampioen- schappen, tot onevenredige schade  voor de Nederlandse sportwereld  zou leiden.  N.a.v. het overleg dat het Ministerie  van Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur dit jaar gevoerd heeft met de  Nederlandse Sportfederatie, heeft  deze ervan afgezien voor de Neder- landse Open Golfkampioenschappen  op visumverlening aan te dringen.  Door een administratieve fout zijn  helaas desalniettemin in drie gevallen  visa ten onrechte verstrekt. Maatrege- len om herhaling te voorkomen zijn  inmiddels genomen in de vorm van  een nadere aanwijzing aan de betref- fende consulaten.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">De regering is voornemens om het  bestaande zeer restrictieve visumbe- mogelijk aan te scherpen, met  inachtneming van de bestaande  criteria voor visumverlening aan  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
