<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="met betrokken partijen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000971</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000971&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000971</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114531</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 53</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (R.P.F.) over moeilijk te vervullen vacatures.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 53</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">53</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-08-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">107</item>
         <item attribuut="Eindpagina">108</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 107 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="53" onderwerp="moeilijk te vervullen vacatures." indiendatum="12 augustus 1985)">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennisgenomen van  de notitie van het Gewestelijk Arbeids- bureau in Amsterdam over moeilijk te  vervullen vacatures?  Beschikt de bewindsman over  gegevens, waaruit blijkt dat de  ervaringen van het GAB te Amsterdam  ook bij andere GAB's zijn opgedaan?  Zo neen, is hij bereid hieromtrent  gegevens in te winnen en deze Kamer  daarover in te lichten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Betreffen de openstaande vacatures  alleen banen in bepaalde beroepsgroe- pen of is het verschijnsel meer  algemeen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In hoeverre zijn vacatures bij (semi-)  overheidsinstellingen moeilijk  vervulbaar? Om welk soort banen  gaat het daarbij? Geldt wat de notitie  meldt, nl. dat b.v. op een aanbod van  1470 overheidsbanen in en om  Amsterdam slechts een respons  kwam van 366 reacties, evenzeer voor  vacatures bij de rijksoverheid?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Onderschrijft de bewindsman, dat de  in de notitie verwoorde problematiek  mede wordt veroorzaakt door de  geringe bereidheid onder werklozen,  te solliciteren en werk aan te pakken?  In hoeverre acht de bewindsman het  aannemelijk, dat het in de vorige  vraag gestelde wordt veroorzaakt  doordat met name lager geschoolden  een te hoge verwachting van zichzelf  hebben? Is het de minister bekend in  welke mate het voorkomt, dat hoger  geschoolden op een arbeidsplaats  «onder hun opleidingsniveau»  worden aangesteld, of wel dat zij juist  vanwege hun te hoge opleiding  worden afgewezen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke mogelijkheden acht de minister  aanwezig om de sollicitatiebereidheid  en de arbeidsmotivatie bij werklozen  te verhogen? Geven de ervaringen in  Amsterdam hem aanleiding, de  mogelijkheden tot strafkorting bij het  niet aanvaarden van enigszins  passende arbeid aan te scherpen?  Kan daarbij een verplichting tot om- of herscholing een bijdrage leveren?  Antwoord  Antwoord van Minister De Koning  (Sociale Zaken en Werkgelegenheid).  (Ontvangen 2 oktober 1985)  1.  Ja  2, 3 en 4  Aan de hand van onder meer de  CBS-enquête naar vacatures en  moeilijk vervulbare vacatures van  oktober 1984 en gegevens van  arbeidsbureaus, is een beeld te geven  van het verschijnsel, dat sommige  vacatures moeilijk vervulbaar zijn.  in de kwartaire dienstverlening en in  de bouw en relatief toegenomen in de  industrie, de commerciële diensten- sector en bij de overheid en het  onderwijs. Naar beroepsgroep bezien  concentreert de problematiek zich  thans meer bij de wetenschappelijke  en andere vakspecialisten, vooral met  een technische en economisch-admi- nistratieve achtergrond (ingenieurs,  tekenaars, accountants, automatise- ringsdeskundigen, leraren technische  vakken, wis- en natuurkunde, econo- mie, bedrijfskunde e.d.), bij de  administratieve functies (boekhou- ders, secretaressen, typistes), de  commerciële functies (vertegenwoor- digers met technische kennis) en de  industriële, transport" en ambachtelij- ke functies.  Bij de laatste groep gaat het om  geschoolde vaklieden, zoals metaalbe- werkers voor computergestuurde  apparatuur, gespecialiseerde lassers,  operators voor de volcontinuedienst,  confectie-stikkers, offset-drukkers,  dieselmonteurs, kraanmachinisten,  (beton)timmerlieden en stelleurs in de  bouw. Bezien naar niveau van  vooropleiding valt een verschuiving  van de problematiek te constateren  naar het middelbare en hoger niveau  (te zamen ruim 55% van het totaal).  Vooral de vraag naar personeel met  een technische opleiding en ervaring  is moeilijk vervulbaar, zowel op  niveau leerlingstelsel (opleidingen  metaalbewerking, electrotechnisch  installateur, procestechniek e.d.), MTS,  HTS en TH. Voorts levert de werving  van personeel met een economisch- administratieve opleiding en ervaring  50  70  30  30  30  beveiligingsbeambten  penitentiaire inrichtingswerkers  politie-agenten (vrouwen en personen  u i t culturele  minderheden)  h o o f d c o n d u c t e u r s bij de NS  machinisten bij de NS  Totaal  1470 vacatures.  Het feit dat sommige overheidsva- catures moeilijk vervulbaar zijn hangt  soms samen met het imago van de  desbetreffende beroepen.  De wervingsmogelijkheden van de  overheid zijn door de gewijzigde  arbeidsvoorwaarden van de ambte- naren veranderd ten opzichte van het  vrije bedrijf, ook in de wat lager  gekwalificeerde beroepen. Hierbij  komt nog dat de overheid voornamelijk  werft onder personen die wat betreft  opleiding en andere kwalificaties ook  door het vrije bedrijf veel gevraagd  worden. Ook moet nog bedacht  worden dat in een aantal gevallen  sollicitatieprocedures bij de overheid  lang duren, zodat de kans dat kandi- daten inmiddels elders een werkkring  hebben gevonden in dat soort  gevallen groot is.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">De genoemde notitie en de eerder  vermelde onderzoeken geven geen  indicaties om te stellen dat het  ontstaan van de moeilijk vervulbare  vacatures in het algemeen (mede)  veroorzaakt wordt door de geringe  bereidheid van werklozen om te  solliciteren of werk te aanvaarden. De  onderzoeksgegevens wijzen er  veeleer op, dat bij de huidige opleving  van de bedrijvigheid de vraag naar  specialistisch, hoog gekwalificeerd  personeel zo groot is, terwijl het  aanbod onder werkzoekenden gering  is.  Daarbij komt nog dat de bereidheid  tot scholing en opleiding bij het  bedrijfsleven geen gelijke tred heeft  gehouden met deze ontwikkeling,  zodat hierdoor de knelpunten nog  versterkt worden.  Een recent onderzoek naar de  vervulling van vacatures leerde dat  gemiddeld gesproken op elke vacature  honderdveertig (140) kandidaten  reflecteren.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Aangezien het zwaartepunt van de  moeilijk vervulbare vacatures ligt in  de gespecialiseerde dan wel hoger  gekwalificeerde beroepen acht ik het  niet aannemelijk dat moeilijk vervulba- re vacatures ontstaan doordat met  name lager geschoolden een te hoge  verwachting van zichzelf hebben. Er  zijn geen concrete gegevens over de  mate, waarin het voorkomt dat hoger  geschoolden op een arbeidsplaats  onder hun niveau worden aangesteld  of dat zij juist vanwege hun te hoge  opleiding worden afgewezen. Vermoe- delijk komt het eerste fenomeen vaker  voor dan het tweede.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Aangezien het onbezet zijn van  arbeidsplaatsen een verder aantrekken  klein; verder zijn werkgevers niet in  de eerste plaats geïntersseerd in  personen die gedwongen moesten  worden bij hen te solliciteren. Wel  ben ik van mening dat scholingsmo- gelijkheden moeten worden uitge- breid, terwijl tevens zo nodig met  enige aandrang bevorderd moet  worden dat van dit vergrote scholings- aanbod voldoende gebruik gemaakt  wordt. De oplossing van de problema- tiek van de moeilijk vervulbare  vacatures wordt door arbeidsbureaus  gezocht in de richting van:  - een specifiek op knelpunten gericht  scholingsbeleid;  - een goed onderzoek naar en een  goede voorlichting over knelpunten  op de arbeidsmarkt;  - het zo ruim mogelijk bekend maken  van vacatures, om op die wijze  personeel, ook onder andere dan de  traditionele doelgroepen, te kunnen  werven; onderzocht wordt of hierbij  moderne elektronische communicatie- media een rol kunnen spelen.  Omdat specifieke knelpunten en  concrete vacatures op de arbeidsbu- reaus bekend zijn, kan daar daadwer- kefijk worden ingespeeld op de  moeilijk vervulbare vacatures. Daarbij  worden de arbeidsbureaus onder- steund door landelijk onderzoek en  door eventuele landelijke afspraken  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
