<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001098</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001098&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001098</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019484</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 86</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (VVD) over de verjaring van vorderingen op vervuilers van de bodem.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 86</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">86</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-08-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-10-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">177</item>
         <item attribuut="Eindpagina">178</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="177" allpagenumbers="177" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeveri] Plantijnstraat 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="21 oktober 1991), zie ook Aanhangsel Handelingen, nr. 843, Vergaderjaar 1991-1992">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="86">Vragen van het lid Te Veldhuis (VVD) over de verjaring van vorde– ringen op vervuilers van de bodem. (Ingezonden 13 augustus 1991) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Hebt u kennis genomen van het bericht', dat «de overheid miljarden guldens mis dreigt te lopen door de verjaring van vorderingen op vervuilers van de bodem»? Deelt u de in de eerste vraag verwoorde opvatting en de daaraan ten grondslag liggende redenering <voetnoot nummer="2"/>, die ertoe strekt dat zulks enerzijds het gevolg is van het verkorten van de verjaringstermijn van dertig naar twintig jaar en anderzijds het gevolg kan zijn van het feit dat de rechter mogelijk het tijdstip van de onrecht– matige daad als beginpunt van de verjaringstermijn zal hanteren en niet het moment waarop de schade bekend is geworden? Zo ja, welke conclusies meent u hieruit te moeten trekken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Bent u in het licht van het betref– fende artikel <voetnoot nummer="1"/> bereid een nadere beschouwing te wijden aan de door de WD-fractie reeds tijdens schrifte– lijke voorbereiding van wetsvoorstel 21 556 (Uitbreiding van de Wet bodembescherming met een regeling inzake de sanering van de bodem) gedane suggestie tot het verhogen van de verjaringstermijn tot vijftig jaar en de tevens door de VVD-fractie aangehaalde mogelijkheid tot het instellen van een saneringsbevel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe groot zou de financiële aderlating voor de overheid zijn indien de suggestie zou worden overgenomen om de verjarings– termijn te verlengen tot vijftig jaar? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Nederlands Juristenblad 1991, nr. 28</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De omvang van de door verjaring bedreigde vorderingen in het kader van artikel 21 van de Interimwet bodemsanering wordt in de eerste plaats in belangnjke mate bepaald door de omvang van de door de overheid ten behoeve van de uitvoering van de Interimwet bodem– sanering beschikbaar te stellen financiële middelen. In de komende tien jaar gaat het om een bedrag van circa 5 miljard gulden (Kabinets– standpunt «Tien jaren-scenario bodemsanering en bedrijfster– reinen», Kamerstukken II 1989/90, 21 557, nr. 2, blz. 28-29.). Daarnaast is het van belang op welke momenten de relevante rechtsfeiten hebben plaatsgevonden. Deze rechtsfeiten zijn onder andere: het veroorzaken van de verontreiniging (voor het grootste deel jaren zestig en eerste helft jaren zeventig), het bij de overheid bekend worden van de gevallen van bodemverontreiniging en de identiteit van de veroorzakers (voornamelijk jaren tachtig) en overheidsbesluit tot bodemsanering (jaren tachtig en negentig). Deze momenten zijn bepalend bij het uiteindelijk door de rechter te geven antwoord op de vraag naar het aanvangstijdstip van de verjarings– termijn. In de toelichting bij het wetsvoorstel Uitbreiding van de Wet bodembescherming met een regeling inzake sanering van de bodem werd in dit verband reeds gewezen op onduidelijkheid in de lagere recht– spraak (Kamerstuk 21 556, nr. 3, blz. 57-58.). Nu in het Nieuw Burgerlijk Wetboek een regeling tot stand is gekomen, die meebrengt dat op 1 januari 1993, ook voor de bestaande vorde– ringen een verjaringstermijn van 20 jaar in plaats van de huidige 30 jaar zal gelden en, zodra dader en schade bekend zijn, vanaf dat tijdstip zelfs een termijn van vijf jaren, moet er rekening mee worden gehouden dat de verjaring op die datum voor veel rechtsvorderingen terstond dan wel kort daarna intreedt. Daar staat tegenover dat het in 1992 mogelijk zal zijn deze verjaring volgens de nieuwe regels te stuiten. Een enkele schriftelijke aanmaning of een enkel ieder geval de huidige verjarings– termijn van 30 jaar te behouden. Op de mogelijkheden van het sanerings– bevel als alternatief voor kosten– verhaal zal worden ingegaan in de memorie van antwoord bij bovenbe– doeld wetsvoorstel. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een verlenging van de verjarings– termijn tot vijftig jaar zal ten opzichte van het geldende en het Nieuw B.W. uiteraard leiden tot een toename van de verhaalsmogelijk– heden van de overheid ten opzichte van zowel het huidige als het nieuwe recht. Over de omvang van de toename kunnen, gezien de beant– woording van de tweede vraag, geen nadere gegevens worden verstrekt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
