<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001772</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001772&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001772</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004283</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 558</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over de leefomstandigheden in de omgeving van Schiphol.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 558</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">558</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-05-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-06-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1133</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1134</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1133" allpagenumbers="1133 1134" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="'s-Gravenhage 199*"/>
      <vraagdata vraagnummer="558" onderwerp="de leefomstandigheden in de omgeving van Schiphol." indiendatum="1994-05-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-06-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeleid">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur en van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de resultaten van het onderzoek van de GGD Amstelland Meerlanden, waaruit blijkt dat in de omgeving van Schiphol twee maal zoveel kinderen lijden aan luchtwegaandoeningen dan elders? <voetnoot nummer="1"/> Hoe is te verklaren dat het RIVM enkele maanden geleden concludeerde datde omwonenden van Schiphol geen extra gezondheidsrisico lopen? Zijn de resultaten van het GGD-onderzoek voor u aanleiding om de resultaten van het RIVM-onderzoek ter discussie te stellen? Hebt u ook kennis genomen van de inhoud van de inspraakreactie van de GGD's in de regio Schiphol op de Integrale Milieu effect rapportage over de uitbreiding van Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u het oordeel van de GGD's, dat de IMER ten onrechte tot de conclusie komt dat de leefomstandigheden zullen verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om, zoals door de GGD's wordt geadviseerd, nader onderzoek te laten verrichten naar de gezondheidskundige consequenties van de uitbreidingsplannen van Schiphol? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening, dat de resultaten van nader gezondheidskundig onderzoek beschikbaar moeten zijn alvorens tot een definitief besluit over de uitbreiding van Schiphol te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-05-11" bron=" Algemeen Dagblad"> Algemeen Dagblad, 11 mei 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van de conclusies en aanbevelingen van het onderzoek van de GGD Amstelland - de Meerlanden. Op basis van het GGD-onderzoek is er geen reden om de resultaten van het RIVM-onderzoek ter discussie te stellen. Een belangrijk verschil tussen het GGD-onderzoek en het RIVM-onderzoek is erin gelegen dat de GGD in haar onderzoek huisartsbezoeken en het RIVM ziekenhuisopnamen geregistreerd heeft. Conclusie van het GGD-onderzoek is dat het totale aantal huisartsbezoeken in ieder geval niet hoger ligt dan in het gekozen referentiegebied (de regio Zuid-Kennemerland). Het RIVM-onderzoek trekt een vergelijkbare conclusie aan de hand van de ziekenhuisopnamen, uitgesplitst naar postcode. Uit het onderzoek met ziekenhuisgegevens van het RIVM blijkt dat ziekenhuisopnamen voor luchtwegaandoenmgen vaker voorkomen in gebieden met industriële activiteit, zoals het Umondgebied. Rondom Schiphol zijn weliswaar verhogingen waargenomen maar het patroon voor verschillende luchtwegaandoeningen is niet consistent en duidt niet op een rol van luchtverontreiniging door vliegverkeer. Het RIVM concludeert dat er in de nabijheid van Schiphol niet duidelijk meer ziekenhuisopnamen voor luchtwegaandoeningen plaatsvinden dan elders in het MER-studiegebied. Zij benadrukt echter dat dit niet wil zeggen dat er geen sprake is van effecten op de gezondheid. Ziekenhuisgegevens kunnen een onderschatting opleveren. Naar verwachting zullen mensen met luchtwegklachten in eerste instantie naar een huisarts gaan. Om deze reden heeft het RIVM ook aanbevolen verder onderzoek uit te voeren met behulp van huisartsengegevens, zoals bijvoorbeeld het onderzoek van de GGD Amstelland-Meerlanden. Daarnaast wordt door het RIVM, onder andere vanwege de bezorgdheid onder de bevolking over luchtwegaandoeningen, vragenlijstonderzoek naar deze aandoeningen aanbevolen. Het RIVM evenals onderzoek naar luchtkwaliteit en ventilatie in de geluidsgeïsoleerde woning. In het GGD-onderzoek zijn bij kinderen onder de 15 jaar wel geografische verschillen waargenomen. Uit dit onderzoek blijkt dat het aantal geregistreerde consulten van huisartsen in de gemeente Haarlemmermeer (en met name in het gebied rond Schiphol) voor deze leeftijdsgroep hoger is dan in de rest van de GGD-regio. Het onderzoek van de GGD Amstelland-Meerlanden is gebaseerd op huisartsengegevens. Een voordeel van dit soort gegevens is dat zij een goede aanwijzing over het aantal klachten kunnen geven. Een belangrijke beperking is echter dat de wijze van diagnosestelling door huisartsen niet altijd uniform is. Het stellen van diagnoses kan beïnvloed worden door de veronderstellingen van huisartsen over bepaalde aandoeningen en risicofactoren (bijvoorbeeld luchtverontreiniging). Ook bij het patiëntenaanbod spelen dergelijke selectiemechanismen vaak een rol. Bij ongerustheid over de luchtkwaliteit zullen luchtwegklachten eerder aan een huisarts gerapporteerd worden dan wanneer de klachten gezien worden als gevolg van een gewone verkoudheid. Het GGD-onderzoek vermeldt dat buitenluchtverontreiniging een van de mogelijke risicofactoren voor luchtwegaandoeningen is, maar de rol van luchtverontreiniging is niet onderzocht door de GGD. Naast luctverontreiniging zijn bovendien ook andere factoren, zoals roken en allergenen, van invloed op luchtwegaandoeningen. Hiermee is in </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De GGD's in de regio Schiphol komen tot de conclusie dat het onwaarschijnlijk is dat de dubbele doelstelling (groei van Schiphol en verbetering van het leefmilieu) haalbaar is. In het IMER wordt aangegeven dat een verbetering van het leefmilieu op veel aspecten haalbaar is, met behoud van de ontwikkeling van Schiphol tot «mainport». Het gaat hierbij om hindereffecten (gekiid, luchtverontreiniging en stank) en om veiligheidsrisico's. Zoals aangegeven in de «Planologische Kernbeslissing Schiphol en omgeving» is het Kabinet van oordeel dat in de omgeving van Schiphol de situatie vanaf 2003 ten opzichte van 1990 niet mag verslechteren voor de parameters stank, lokale luchtverontreiniging en externe veiligheid en moet verbeteren voor luchtvaartgeluid. Binnen de parameters geldt dat de milieu-situatie in bepaalde deelgebieden kan verslechteren, terwijl in andere deelgebieden een verbetering optreedt. Tussen de vier parameters is in beginsel geen saldering mogelijk. Een significante verbetering van het leefmilieu ten aanzien van één parameter kan echter opwegen tegen een geringe verslechtering van een andere parameter. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hoewel in het IMER is uitgegaan van de best beschikbare methoden en prognoses, blijven er nog onzekerheden over, die ook niet op een termijn van enkele jaren zijn weg te nemen. In het IMER wordt op basis de meerjarenplanning 1993-1996 opdracht gekregen dergelijk onderzoek voor te bereiden, uit te voeren en te coördineren. Het is te verwachten dat het nader onderzoek (inclusief monitoring en evaluatie) een aantal jaren zal vergen voordat meer definitieve conclusies zullen kunnen worden getrokken over de eventuele gezondheidsrisico's verbonden aan de activiteiten op en rond Schiphol. Er zijn onvoldoende aanwijzingen dat op korte termijn uit nader onderzoek nieuwe inzichten worden verkregen, die het ook zullen rechtvaardigen nadere besluitvorming over de toekomst van Schiphol uit te stellen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
