<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001535</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001535&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001535</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004046</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 321</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Oijk en Lankhorst (beiden GroenLinks) over de provincie Friesland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 321</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">321</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Oijk</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-01-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-02-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">651</item>
         <item attribuut="Eindpagina">652</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="651" allpagenumbers="651" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="321" onderwerp="de provincie Friesland." indiendatum="1994-01-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Oijk</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-02-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Bukman</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u de afgelopen tijd tot zulke verschillende oordelen gekomen over de wenselijkheid om (delen van) de provincie Friesland voorte dragen voor steunverlening in het kader van de doelstelling 5b van de Europese Structuurfondsen? Op welke grond(en) hebt u uw aanvankelijke voordracht gewijzigd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom zijn de gemeenten Tietjerksteradeel en Ooststellingwerf uitgezonderd? Waarom is niet de hele provincie Friesland voor steunverlening voor gedragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u de door de provincie Friesland voorgedragen projecten zonder meer doorgezonden naar Brussel of hebt u eerst getoetst aan het nationale beleid? Zijn de plannen voor een in Heerenveen op te richten Internationaal Bedrijvenpark Friesland getoetst aan doelstellingen van het verkeers– en milieubeleid zoals vastgelegd in onder andere het Structuurschema verkeer en vervoer deel 2 en de verschillende nationale milieubeleidsplannen? Zo neen, bent u bereid dat alsnog te doen? Deelt u de mening, dat dit Bedrijvenpark, dat slechts bereikbaar is over de weg en niet over het water en per spoor, een negatieve bijdrage zal leveren aan het verwezenlijken van verkeers– en milieudoelstellingen, omdat het tot veel extra vrachtverkeer over de weg zal leiden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is een berekening gemaakt van de hoeveelheid extra vrachtautokilometers die te verwachten is als gevolg van aanleg van het Bedrijvenpark? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Nederland heeft bij de Europese Commissie een voordracht ingediend voor doelstelling 5b gebieden overeenkomend met een totaal van ca. 1,6 miljoen inwoners. Naast andere regio's is de gehele provincie Friesland als doelstelling 5b regio voorgedragen. De Europese Commissie heeft eind december jl. het maximaal aanvaardbare aantal inwoners in de doelstelling 5b regio's voor Nederland vastgesteld op 800.000 inwoners. Om deze reden is de aanvankelijke voordracht in samenspraak met Provincies en de Europese Commissie gewijzigd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gelet op het besluit van de Europese Commissie slechts de helft van de Nederlandse voordracht voor doelstelling 5b regio's te honoreren is besloten een deel van de provincie Friesland aan te wijzen als doelstelling 5b regio, evenals dat delen van de overige voorgedragen gebieden zijn aangewezen als doelstelling 5b regio. Gelet op de door de provincie Friesland aangeleverde gegevens over de prioriteiten in het te ontwikkelen doelstelling 5b programma is besloten, naast andere gemeenten, Tietjerksteradeel en Ooststellingwerf uit te zonderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De door de provincie Friesland voorgedragen projecten zijn nog niet ingediend bij de Europese Commissie. Toetsing aan het nationale beleid is gestart. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee. De plannen zijn niet getoetst aan doelstellingen van het verkeer– en milieubeleid. Er dient zowel voor de inrichting als de locatie van het in Heerenveen op te richten Internationaal Bedrijvenpark Friesland een Milieu-Effect-Rapport (MER) te worden opgesteld, alvorens tot besluitvorming kan worden overgegaan. Dit is inmiddels </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
