<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001015</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001015&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001015</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090614</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 16</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over de berging van de chemicaliëntanker Anna Broere.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 16</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">16</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-07-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-09-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">31</item>
         <item attribuut="Eindpagina">32</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="16" onderwerp="de berging van de chemicaliëntanker Anna Broere." indiendatum="27 juli 1988)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 september 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">W i l t u na afloop van de berging van  de chemicaliëntanker Anna Broere  een overzicht geven van de bergings- operatie sinds de aanvaring op 27  mei jl.7  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunt u meedelen, hoeveel van de  aanwezige acrylonitryl en van de  dodecylbenzeen uiteindelijk in zee  terecht is gekomen en welke hoeveel- heid op de een of andere manier is  geborgen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke gevolgen heeft deze ramp  voor het zeemilieu, in het bijzonder  de visstand?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het u bekend, of de bergingsmaat- schappij Smit-Tak de berging voor  het maximale bedrag van 3,2 miljoen  gulden kan uitvoeren? Kunt u bij  benadering aangeven hoeveel  Smit-Tak op de berging gaat toeleg- gen, wanneer dit bedrag wordt  overschreden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke kosten heeft het Rijk, naast de  3,2 miljoen bergingskosten voor  Smit-Tak, zelf gemaakt om de  berging van de Anna Broere te  begeleiden (Kustwacht, Rijkswater- staat, Marinefregatten HM Evertsen  en Bloys van Treslong)?  Wat zullen uiteindelijk de totale  kosten voor het Rijk zijn na aftrek van  de opbrengst van de restwaarde van  de Anna Broere en de aanwezige  stoffen? Worden die kosten op de  eigenaar van de Anna Broere  verhaald?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Wanneer kan een internationale  afspraak over de berging van  schepen met chemicaliën worden  verwacht, zoals inmiddels in de vorm  van een fonds bestaat voor olietan- kers?  W o r d t aan zo'n afspraak  gewerkt?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Acht u de kans aanwezig dat, indien  geen financiële of organisatorische  oplossing  w o r d t gevonden voor de  schadebetaling van schepen met  chemicaliën, het steeds moeilijker  resp. duurder wordt om een maat- schappij voor de berging te interes- seren?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Welke beleidsconclusies trekt u uit  de langdurige en kostbare berging  van de Anna Broere? Denkt u ook aan  preventieve maatregelen ten einde  dergelijke milieurampen te voorko- men?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 " voetnoot="3 3 3">Momenteel  w o r d t in kustwachtver- band een rapport inzake de bergings- operatie opgesteld. Zodra dit gereed  is, zal ik u dit toezenden.  Een analyse heeft uitgewezen dat  circa  2 5 0 m <voetnoot nummer="3"/>, acrylonitryl en circa  5 0  m <voetnoot nummer="3"/> dodecylbenzeen in zee terechtge- komen zijn. De resterende lading (ca.  4 1 0 m <voetnoot nummer="3"/> acrylonitryl en ca.  4 5 0 m </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">dodecylbenzeen) is geborgen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Door een geringe lekkage van  acrylonitryl uit tank 4 stuurboord  w o r d t aangenomen dat macro-orga- nismen in de directe omgeving  daarvan schade hebben ondervonden.  Vissen vertoonden een wijkgedrag.  Dat wil zeggen dat ze de plaats van  het ongeval tijdens de bergingsope- ratie meden.  Onderzoek naar de gevolgen van  een en ander voor het zeemilieu  wordt thans uitgevoerd. Van het  resultaat daarvan zal ik u te zijner tijd  op de hoogte brengen. Er is geen  acute sterfte onder de zee-organis- men geconstateerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De bergingsoperatie is door Smit-Tak  voor een vast bedrag van 3,2 miljoen  gulden aangenomen. Dit was een  zeer scherpe prijs. Aanvullend op het  contract is een bedrag van 0,6  miljoen gld. overeengekomen voor  het doorzagen van de Anna Broere.  Of Smit-Tak hierop moet toeleggen  is niet bekend omdat geen inzicht  bestaat in de bedrijfsvoering van  Smit-Tak. Volgens het bedrijf zelf  moet het verlies worden ingeschat  op enkele miljoenen guldens.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De interne kosten van het Rijk  hebben circa 9 miljoen gld. bedragen  (Rijkswaterstaat, Directoraat-Gene- raal Scheepvaart en Maritieme  Zaken, Kustwachtcentrum, Koninklijke  Marine).  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">In het kader van de Internationale  Maritieme Organisatie (IMO)  w o r d t  gewerkt aan een tweetal internationa- le regelingen, welke relevant zijn voor  de berging van schepen met chemi- caliën.  Allereerst is door de Juridische  Commissie van de IMO een geheel  nieuw bergingsverdrag voorbereid  ter vervanging van het verdrag tot  het vaststellen van enige eenvormige  regelen betreffende hulp en berging  (Stb. 1913, 75). Van 17  t / m  2 8 april  1989 zal te Londen een conferentie  plaatsvinden ter vaststelling van dit  verdrag.  Dit verdrag bevat verschillende  nieuwe elementen welke een  stimulans kunnen vormen voor de  bergers om schepen met chemicaliën  snel en vakkundig te bergen.  Daarnaast  w o r d t mede op Neder- lands initiatief in de Juridische  Commissie met prioriteit gewerkt aan  de opstelling van een verdrag inzake  aansprakelijkheid voor schade  ten gevolge van het vervoer van  schadelijke stoffen, andere dan olie,  waarvoor reeds een regime voor  aansprakelijkheid en fondsen  bestaat. In de eerstvolgende vergade  ring van de commissie in oktober van  dit jaar zullen de verschillende  alternatieven worden besproken voor  een zodanig verdragsregime. Deze  alternatieven beogen een oplossing  te bieden voor de problemen  waardoor een eerdere poging voor  het tot stand brengen van zo'n  verdrag in 1984 is mislukt. Tevens  w o r d t door Nederland onderzocht in  hoeverre bij andere Noordzeelanden  belangstelling bestaat om te komen  tot een fonds voor de Noordzee. Dit  verzekeringsmaatschappijen en in  andere gevallen een kuststaat die  zich het milieubelang aantrekt.  Of er geborgen moet worden zal  van geval tot geval worden bezien.  Lokatie, omvang van het object, type  lading enz. zijn onder andere factoren  die de hoogte van het bergingsbedrag  bepalen.  Het bergen zelf en de daarmee  gepaard gaande kosten/investeringen  vormen voor de bergingsmaatschap- pijen het ondernemersrisico.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Het trekken van beleidsconclusies op  dit moment is voorbarig. Ik wil eerst  de rapportage over de bergingsope- ratie en het onderzoek naar de  toedracht van de aanvaring door de  Scheepvaartinspectie en de Raad  van de Scheepvaart afwachten.  Pas daarna kan worden bezien  welke lessen uit het ongeval getrokken  kunnen worden en welke acties nodig  zijn.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
