<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001986</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001986&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001986</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004497</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 772</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Graaf (D66) over Europese bestrijding van nucleaire criminaliteit.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 772</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">772</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-08-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dijkstal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-09-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1563</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1564</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1563" allpagenumbers="1563" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="772" onderwerp="Europese bestrijding van nucleaire criminaliteit." indiendatum="16augustus 1994">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-09-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie a.i.">Dijkstal</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Binnenlandse Zaken en van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het voornemen van het Duitse voorzitterschap van de Europese Unie om in het kader van titel VI van het Verdrag van Maastricht (samenwerking Binnenlandse Zaken en Justitie) bijzondere aandacht te schenken aan de bestrijding van «nucleaire criminaliteit»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is naar uw oordeel de bestrijding van nucleaire criminaliteit een prioritair aandachtspunt binnen de Europese samenwerking in het kader van titel VI? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt zich het Duitse voornemen tot het prioritaire actieprogramma, zoals dat door de Raad is vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u nadere informatie geven over de aard en omvang van (internationale) crïminaliteit rond nucleaire stoffen en materialen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-06-24" bron=" Aktuelle Beitrage zur Wirtschafts– und Finanzpolitik, Presse– und Informationsambt der Bundesregierung, 1994, nr. 14,"> Aktuelle Beitrage zur Wirtschafts– und Finanzpolitik, Presse– und Informationsambt der Bundesregierung, 1994, nr. 14,, 24 juni 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. In juni 1994 is besloten dat tijdens het voorzitterschap van de Bondsrepubliek Duitsland aandacht zal worden besteed aan de politiële samenwerking tussen de Lidstaten bij de strijd tegen de illegale handel in nucleair materiaal. 2 e n 3 Eind 1993 heeft de Europese Raad het prioritair werkprogramma voor 1994 vastgesteld. Onderdeel daarvan is de politiële samenwerking bij de bestrijding van de georganiseerde misdaad, waartoe ook de bestrijding van de illegale handel in radioactieve produkten behoort. Aangezien nucleaire criminaliteit ook een bedreiging vormt voor het internationale non-proliferatiestreven wordt aan dit onderwerp bijzondere aandacht besteed binnen het Gemeenschappelijk Buitenlands en Veiligheidsbeleid van de Europese Unie. Ter uitvoering van het Verdrag inzake fysieke beveiliging van kernmateriaal van 3 maart 1980 (Trb. 1981, nr. 7) is de Divisie Centrale Recherche Informatie van het Korps landelijke politiediensten belast met de coördinatie zowel van maatregelen voor hetterugkrijgen van (in Nederland) ontvreemd kernmateriaal als van de opsporing van ten aanzien van zulk materiaal gepleegde strafbare feiten. In verband met de toenemende zorg voor proliferatie, mede in het licht van de veranderde politieke situatie in Oost-Europa, is in 1993 besloten tot oprichting van een «Landelijk meldpunt voor de handel in bijzondere metalen» bij de Economische Controle Dienst. De Economische Controle Dienst is tevens belast met het toezicht op de naleving van de in–, door– en uitvoervoorschriften ten aanzien van deze stoffen. In het landelijk meldpunt participeert ook de Binnenlandse Veiligheidsdienst. De meldingen die daar tot nu toe zijn binnengekomen, hebben niet geleid tot aanhoudingen en/of tot inbeslagneming van nucleair materiaal. De bij het meldpunt binnengekomen meldingen geven op nationaal niveau wel inzicht in de aard van de voornamelijk anonieme aanbiedingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
