<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="moeten worden verleend. Naar " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002289</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002289&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002289</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124261</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1167</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Boois (P.v.d.A.) en Tommel (D'66) over het verlenen van een zandwinvergunning voor onder meer de Meeslouwerpolder.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1167</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1167</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>De Boois</persoon>
            <persoon>Tommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2313</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2314</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1167" onderwerp="het verlenen van een zandwinvergunning voor onder meer de Meeslouwerpol- der." indiendatum="1 juli 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">De Boois</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennisgenomen van de  beschikking van de voorzitter van de  afdeling voor de geschillen van  bestuur van de Raad van State op het  verzoek van een aantal natuurbescher- mingsorganisaties, artikel 60a van de  Wet op de Raad van State toe te  passen op een besluit van Gedeputeer- de Staten van Zuid-Holland een  zandwinvergunning te verlenen voor  onder meer de Meeslouwerpolder in  het zandwin- en recreatieproject  'Vlietland' in de gemeente Leidschen- dam?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat zich in genoemde  polder, waar tot op heden nog geen  zand is gewonnen, sinds het begin  van de jaren zeventig een natuurgebied  heeft ontwikkeld, dat van zodanige  betekenis is dat behoud gewenst is? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="3 ">Is het u bekend, dat de zandwinner in  «Vlietland» deze zomer al wil beginnen  met de voorbereidingen voor de  zandwinning in genoemde polder en  dat het water in de polder in het kader  daarvan eerst op boezempeil zal  worden gebracht, waarmee het  natuurgebied daar meteen al groten- deels onder ongeveer anderhalve  meter water verdwijnt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt u de mening, dat daarmee  meteen al één van de belangen, die  de Ontgrondingenwet juist beoogt te  beschermen, het behoud van natuur- en landschapsschoon, in één klap  grotendeels zou worden teniet  gedaan voordat de Kroon op het  beroep van eerdergenoemde natuur- beschermingsorganisaties kan  hebben beslist?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="3">Deelt u de opvatting, dat dit het  onwenselijk gevolg zou zijn van het  feit dat Gedeputeerde Staten van  Zuid-Holland de al in 1976aangevraag- de nieuwe vergunning pas begin dit  jaar hebben verleend, terwijl de  zandwinning in «Vlietland» intussen  al die jaren op de oude voet is  voortgezet en naar verwachting ook  nog een aantal jaren kan worden  voortgezet op basis van het z.g.  «overgangsrecht» <voetnoot nummer="3"/>, waarbij dan  echter ook de Meeslouwerpolder  betrokken wordt? Ziet u nog mogelijk- heden om de polder te beschermen  voor onherroepelijke ingrepen  voordat er een Kroonbeslissing is  gevallen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het u bekend op hoeveel plaatsen  er thans nog steeds wordt ontgrond  krachtens het «overgangsrecht»,  zonder dat er voldoende zicht op is  dat de betrokken Colleges van  Gedeputeerde Staten op korte termijn  de gevraagde nieuwe vergunningen  zullen verlenen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Hebt u de indruk dat de aanschrijving",  die één van uw ambtsvoorgangers  gedaan heeft, voldoende effectief is  geweest? Of zou een dergelijke brief  eventueel nog eens gezonden moeten  worden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 " voetnoot="1 2 3 4">Bent u bereid te bevorderen, dat  beroepen bij de Kroon tegen nieuwe  vergunningen waarbij het «overgangs- recht» van toepassing is, met voorrang  worden afgehandeld?  <voetnoot nummer="1"/> Beschikking nr. G03.85.0201S van de  Voorzitter van de afdeling voor de geschillen  van bestuur van de Raad van State d.d. 29 mei  1985; besluit van Gedeputeerde Staten van  Zuid-Holland, 29 januari 1985, kenmerk  B101140.  <voetnoot nummer="2"/> Op 17 februari 1977 is door Provinciale  Staten van Zuid-Holland een motie aangeno- men, inhoudende «dat het in de Meeslouwer- polder aanwezige unieke waterwildgebied bij  voorkeur gespaard moet blijven».  <voetnoot nummer="3"/> Artikel 30 van de Ontgrondingenwet.  <voetnoot nummer="4"/> Tweede Kamer, zitting 1976-1977, Aan- hangsel Handelingen nrs. 1867 en 1868.  Antwoord  Antwoord van Minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen  29 augustus 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  Bij besluit van 2 oktober 1968 hebben  gedeputeerde staten van Zuid-Holland  vergunning tot ontgronden voor  onder meer de Meeslouwerpolder  verleend. Als gevolg van dit besluit is  omstreeks 1970 de bemaling van deze  polder gestaakt, waardoor de water- stand in die polder steeg. Omdat van  de vergunning ter plaatse niet  onmiddellijk gebruik werd gemaakt is  genoemde ontwikkeling tot natuurge- bied mogelijk geweest.  Weliswaar hebben provinciale  staten van Zuid-Holland op 17  Daarna kan tot zandwinning worden  overgegaan.  4 en 5  De Ontgrondingenwet beoogt een  evenwichtige afweging door het  bevoegde gezag (i.c. gedeputeerde  staten van Zuid-Holland) van alle bij  de ontgronding betrokken belangen,  ongeacht de aard van die belangen.  De Ontgrondingenwet beoogt derhal- ve niet enig belang boven andere  belangen te beschermen. Hoewel  naar mijn mening bij een eerdere  vergunningverlening wellicht niet met  de ontgronding van de Meeslouwer- polder zou behoeven te zijn begonnen  voordat op een daartegen ingesteld  beroep zou zijn beslist, wijs ik erop  dat een ieder in de periode van 1  september 1971 af in de gelegenheid  is geweest gedeputeerde staten te  verzoeken de ex artikel 30 van de  Ontgrondingenwet van kracht geble- ven vergunning van 1968 voor zover  de Meeslouwerpolder betreft in te  trekken. Van een beslissing op zo'n  verzoek staat beroep op de Kroon  open. Voorts had daarnaast een  voorlopige voorziening kunnen  worden gevraagd.  Mede gezien de thans «nieuw»  verleende vergunning en gelet op de  beslissing van de voorzitter van de  Afdeling voor de geschillen van  bestuur van de Raad van State, acht ik  thans geen reële mogelijkheden  aanwezig om tot staking der werk- zaamheden te komen voordat de  Kroonbeslissing is gevallen.  6 en 7  Vooreen 17-tal ontgrondingslocaties  zullen op grond van het «overgangs- recht» nog nieuwe vergunningen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
