<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001191</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001191&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001191</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090790</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 188</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Linschoten (V.V.D.) over vervolging van bijstandsfraude.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 188</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">188</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Linschoten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-11-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-12-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">377</item>
         <item attribuut="Eindpagina">378</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1988-1989 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="188" onderwerp="vervolging van bijstands- fraude." indiendatum="9 november 1988)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Linschoten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 december 1988) Inleiding In de media is onlangs betrekkelijk uitgebreid aandacht besteed aan de handhaving van de sociale-zeker- heidswetgeving, in het bijzonder ook aan de strafrechtelijke handhaving. In dat verband is melding gemaakt van de herziening van de richtlijnen van het openbaar ministerie betreffende het vervolgings- en strafvorderingsbe- leid bij sociale-zekerheidsfraude. Bij brief van 23 november jl. heb ik herziene richtlijnen doen toekomen aan de voorzitter van de Bijzondere Commissie ISMO van uw Kamer. Ik hecht eraan de onjuistheid vast te stellen van de weergave in de media van de achtergrond van deze herziening, als zou daarbij sprake zijn van ontbrekende bereidheid bij het openbaar ministerie tot afdoening van deze zaken evenals van protesten hiertegen van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid (zie De Volkskrant van 8 november 1 988). Zoals ook onlangs nog is vermeld (zie Kamerstuk 17 0 5 0 , nr. 90, p. 15) berust de herziening van de richtlijnen sociale-zekerheidsfrau- de op de ervaring dat de vanaf 1 981 geldende richtlijnen in de praktijk niet goed werkzaam zijn gebleken. Aangezien de materie van de handhaving van de sociale-zeker- heidswetgeving kennelijk gemakkelijk tot misverstand aanleiding geeft, zet ik hieronder uiteen welke uitgangs- punten daarbij naar het oordeel van de betrokken bewindslieden gelden. Het misbruik van de sociale-zeker- heidswetgeving is een regelmatig voorkomend delict op een terrein waar de overheid het zich tot taak rekent te voorzien in elementaire bestaansvoorwaarden. Tegen dit misbruik dient genuanceerd en consequent te worden opgetreden. Het feit dat dit misbruik veelal als strafbaar feit kan worden aangemerkt, impliceert echter niet dat aan de strafrechtelijke handhaving de eerste of de belangrijkste plaats toekomt. Een adequate handhaving veronder- stelt, naar reeds door ISMO is vastgesteld, primair een doelmatige controle en voorts zo nodig een snelle en doeltreffende repressieve reactie bij geconstateerd misbruik. Deze reactie kan civiel-, administra- tief- of strafrechtelijk van aard zijn. In het beleidsplan Samenleving en Criminaliteit is aangegeven dat de taak van de justitiële organen ten aanzien van deze feiten het comple- ment dient te vormen op het optreden van de bestuurlijke. Laatstbedoelde organen zijn allereerst verantwoorde- lijk voor de zorgvuldige en doelmatige uitvoering van de wetgeving. Dit omvat mede het gebruik van het recht tot terugvordering en de toepassing van administratieve sancties. De toepassing van strafrech- telijke reactiemodaliteiten komt in aanmerking als sluitstuk op het optreden van de uitvoeringsorganen voor de gevallen waarin een ingrijpen- der reactie noodzakelijk is. De doeltreffende bestrijding van sociale- zekerheidsfraude veronderstelt dan ook een samenhangend optreden van bestuurlijke en justitiële instanties evenals de zorgvuldige afstemming van het gebruik van de beschikbare middelen op de verschillende gevallen die zich kunnen voordoen. Op de realisering van dit samenhan- gende handhavingsbeleid zijn de richtlijnen sociale-zekerheidsfraude gericht. De onlangs herziene richtlij- nen, die op een nader te bepalen tijdstip in werking zullen treden, gaan van het hier weergegeven uitgangs- punt uit.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals A l t e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Blijft een deel van de opgespoorde  gevallen van bijstandsfraude onge- straft, omdat het justitiële apparaat  de aangiften niet aan kan?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel aangiften van steunfraude  zijn de afgelopen 12 maanden bij  Justitie gemeld? Welk deel kon als  gevolg van capaciteitsproblemen niet  worden verwerkt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Doen deze problemen zich uitsluitend  voor bij de vervolging van bijstands- fraude of ook bij niet door de  gemeenten uitgevoerde uitkeringsre- gelingen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Indien vraag 1 bevestigend  w o r d t  beantwoord, wat denken de bewinds- lieden te doen ten einde deze  problematiek tot een verantwoorde  oplossing te brengen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="2 ">De registratie van sociale-zekerheids- fraude in het frauderegistratie-project  heeft per kalenderjaar plaats. De  bepaling van het aantal aangiften c.q.  ingezonden processen-verbaal over  de afgelopen 12 maanden is derhalve  slechts mogelijk door een handmatige  telling te doen uitvoeren bij de  administraties van de arrondisse- mentsparketten. Mij komt een  dergelijke grote arbeidsinspanning  niet verantwoord voor. De relevante  cijfermatige gegevens over de jaren  1986 en 1987 zijn opgenomen in het  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
