<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001723</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001723&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001723</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115283</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 803</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rienks (P.v.d.A.) over de vaarrecreatieve verbinding tussen enerzijds de Linde en anderzijds de Tussenlinde.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 803</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">803</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rienks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-05-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1593</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1594</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1593 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="803" onderwerp="de vaarrecreatieve verbinding tussen enerzijds de Linde en anderzijds de Tussenlinde." indiendatum="15 mei 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rienks</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Zeil</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Voldoet het project tot herstel van de  vaarrecreatieve verbinding tussen  enerzijds de Linde en anderzijds de  Tussenlinde aan de criteria, die de  regering stelt voor het subsidiëren  van infrastructuur van toeristisch- recreatieve aard?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Moet uit Uw eerdere standpuntbepa- ling worden afgeleid dat ook de  komende jaren het beperkte budget  een hinderpaal kan zijn voor het  toekennen van subsidie?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kunt U begrijpen, dat al vele jaren  gewacht wordt op een positieve  Haagse benadering en - zo ja - moet  dan niet op korte termijn een  oplossing worden gevonden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Waarom hebt U niet bevorderd dat  ISP-middelen ter beschikking worden  gesteld, gezien de positieve effecten  die een herstel van de genoemde  verbinding voor het dorp Kuinre kan  hebben?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent U bereid te bevorderen dat de  financiering van deze verbinding,  voorzover nog met behulp van  rijksbegrotingsmiddelen, uiterlijk in  Deze vragen worden gesteld in  vervolg op eerdere vragen waarop de  staatssecretaris op 2 april heeft  geantwoord.  (Aanhangsel 575).  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Naast procedurele criteria worden bij  de subsidiëring van toeristische  infrastructuur enkele materiële  criteria gehanteerd. Kernpunt  daarvan is de waarde die de projecten  hebben voor het toerisme en  daardoor voor het toeristisch  bedrijfsleven en de werkgelegenheid.  Van het onderhavige project gaat  zeker een positieve werking uit. Bij  de beoordeling van het project is  evenwel ook van cruciaal belang de  vraag of de toeristische gevolgen van  zodanige omvang zullen zijn dat zij  de investering rechtvaardigen. Dit is  een moeilijke afweging vooral omdat  een oordeel moet worden gevormd  over toekomstige toeristische  gedragingen.  Zoals in het antwoord op de vragen  van de leden Blaauw en Nijhuis  (Aanhangsel 575) is verwoord, is bij  de beoordeling van de in 1986  voorliggende voorstellen mede gelet  op het grote beslag dat door dit  projectvoorstel op de beschikbare  middelen zou worden gedaan,  besloten voor dit project geen  subsidie te verstrekken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Het project is in zijn huidige uitge- werkte vorm in de tweede helft van  1985 door de provincie aan mij  voorgelegd, terwijl ambtelijke  bespreking van de nader uitgewerkte  plannen in maart 1986 heeft plaats- gevonden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het is aan de provincie - en niet aan  Economische Zaken - voorstellen  aan de stuurgroep ISP voor te  leggen, hetgeen tot heden niet is  gebeurd. Bij de beoordeling van  projecten in het kader van de  subsidiëring van toeristische infra- structuur wordt overigens steeds  bezien of samenloop met andere  middelen, waaronder ten behoeve  van het regionaal-economische  beleid, mogelijk is.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Het onderhavige project wordt  automatisch bij de beslissing omtrent  de besteding van de voor 1987  beschikbare middelen betrokken. De  provincies kunnen tot 15 oktober  1986 hiervoor hun voorstellen  formuleren. Daarop vooruitlopen  door nu reeds beslissingen te nemen  verdraagt zich niet met de met de  provincies gemaakte afspraken.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
