<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zullen kunnen worden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001208</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001208&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001208</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123180</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 89</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tazelaar (P.v.d.A.) over de Jeugdwerkloosheid in agrarische gezinnen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 89</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">89</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tazelaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-08-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">177</item>
         <item attribuut="Eindpagina">178</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 177 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="89" onderwerp="de Jeugdwerkeloosheid in agrarische gezinnen." indiendatum="29 augustus 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tazelaar</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Heeft u kennis genomen van het  onderzoek, dat in opdracht van de  Katholieke Nederlandse Boeren-en  Tuindersbond is verricht naar de  feitelijke jeugdwerkloosheid binnen  de agrarische gezinnen in KNBTB-ver- band?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Acht u de uitkomsten van dit onderzoek  representatief voor de gehele agrari- sche beroepsbevolking in Nederland?  Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Onderschrijft u de conclusie van het  onderzoek, dat bij de bedrijven een  relatief grote vraag naar arbeid  bestaat en dat het een probleem zal  zijn om een goede oplossing te  vinden voor de aansluiting van de  vraag op het aanbod van arbeidskrach- ten?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wilt u uw mening geven over de in het  rapport gedane aanbevelingen?  Welke rol kan de overheid daarbij  spelen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Deelt u de conclusie van het rapport,  dat deze aanbeveling naar verwachting  op korte en middellange termijn, met  nameuiteen oogpuntvan bevordering  van vakbekwaamheid en daarmee van  betere toekomstkansen voor jongeren,  meer effect sorteert dan de aanpak  van min of meer grootschalige,  cultuurtechnische of waterstaatkundi- ge projecten? Zo neen, waarom niet?  ' Jeugdwerkloosheid in agrarische gezinnen.  Antwoord  Antwoord van minister Braks (Land- bouw en Visserij). Ontvangen 15  oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zoals de samenstellers van het  betrokken rapport zelf reeds opmerken,  is het onderzoek beperkt tot de eigen  leden van organisaties aangesloten  bij de KNBTB. Hierdoor geven de  resultaten niet zonder meer een  algemeen beeld voor de gehele  agrarische sector. Wèl ben ik van  mening dat de uitkomsten, voor wat  betreft de potentiële vraag naar  arbeid vanuit agrarische bedrijven,  een aanwijzing geven voor de situatie  in de sector als geheel.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bij agrarische bedrijven is de vraag  naararbeid naar verhouding inderdaad  nogal groot. In veel gevallen verkeren  deze bedrijven echter in een zodanige  financiële positie dat het in dienst  nemen van extra arbeidskrachten niet  mogelijk is zonder een tegemoetko- ming in de kosten daarvan. Daarom  zal het inderdaad een probleem zijn  om een goede oplossing te vinden  voor de aansluiting van de vraag op  het aanbod van arbeidskrachten.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De aanbevelingen die op grond van  de uitkomsten van dit rapport worden  gedaan, stemmen in grote lijnen  overeen met de opzet van vijf thans  lopende combinatiebanen-experimen- ten.  Aan deze experimenten heb ik voor  éénmaal een financiële bijdrage  verleend. Op basis van periodieke  evaluatie, bezie ik of, en zo ja op  welke wijze, het stimuleren van  combinatiebanen met behulp van een  aflopende startsubsidie op meer  uitgebreide schaal zou kunnen  worden toegepast.  Hierbij heeft met name het voorkó- men van verdringing van bestaande  arbeidsovereenkomsten én de functie  van de bedrijfsverzorgingsdiensten  mijn bijzondere aandacht.  Met mijn ambtgenoot van Sociale  Zaken en Werkgelegenheid is overleg  gaande over de wijze waarop de  sector van de land- en tuinbouw kan  inspelen op initiatieven die op het  terrein van de werkgelegenheid  worden ontwikkeld.  In aansluiting op het inmiddels  uitgebrachte regeringsstandpunt  inzake het eindrapport van het Open  Overleg van de Commissie Wagner  zal bekeken worden in hoeverre een  stimulering van het leerlingwezen kan  bijdragen aan een betere aansluiting  van het aanbod van jeugdigen met  een (beperkte) agrarische opleiding  op de specifieke vraag naar arbeid in  de agrarische sector.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Met het uitvoeren van relatief arbeids- intensieve cultuurtechnische of  waterstaatkundige projecten, wordt  beoogd een duurzame structuurverbe- tering tot stand te brengen. Dit betreft  onder meer projecten waardoor de  landbouwbedrijfsvoering op meer  rendabele wijze kan geschieden.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
