<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0000083</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000083&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000083</item>
         <item attribuut="Document-id">0000105858</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 43</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van de Zandschulp (P.v.d.A.), Van Dalen (C.D.A.), Heijmans (V.V.D.), Gelderblom-Lankhout (D66), Van Leeuwen (P.S.P.); Bolding (C.P.N.), Waltmans (P.P.R.), Barendregt (S.G.P.) en Van der Jagt (G.P.V.), inzake effecten van de stelselherziening Sociale Zekerheid t.a.v. de A.A.W.-uitkering.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 43</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">43</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van de Zandschulp</persoon>
            <persoon>Van Dalen</persoon>
            <persoon>Heijmans</persoon>
            <persoon>Gelderblom-Lankhout</persoon>
            <persoon>Van Leeuwen</persoon>
            <persoon>Bolding</persoon>
            <persoon>Waltmans</persoon>
            <persoon>Barendregt</persoon>
            <persoon>Van der Jagt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-05-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">89</item>
         <item attribuut="Eindpagina">90</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1986-1987 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="43" onderwerp="" indiendatum="op 10 maart 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van de Zandschulp</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Dalen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Heijmans</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Gelderblom-Lankhout</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Leeuwen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Bolding</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Waltmans</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Barendregt</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Jagt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 1 mei 1987) (zie ook Aanhangsel * e ' - Eerste Kamer, vergaderjaar e n 1 9 8 6 - 1 9 8 7 , nr. 39) ie ' t 1 Ja. 2a en b Naar mijn mening is de conclusie, '9 dat sprake zou zijn van een geheel onbedoeld en onvoorzien effect van de stelselherziening, ongerechtvaar-">
         <antwoorder functie="" ministerie="Ontvangen op 1 mei 1987"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Is het juist dat een eventuele  verhoging van de AAW-uitkering tot  ten hoogste 100% van de grondslag  «indien betrokkene in een althans  voorlopig blijvende toestand van  hulpbehoevendheid, welke geregeld  oppassing en verzorging nodig  maakt, verkeert» (artikel 13 AAW)  thans als gevolg van de stelselherzie- ning sociale zekerheid als «inkomen  uit of in verband met arbeid in het  bedrijfs- en beroepsleven» van artikel  6 Toeslagenwet beschouwd wordt en  in aanmerking  w o r d t genomen bij de  vaststelling van het eventuele recht  op toeslag? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Indien vraag 1 bevestigend beant- w o o r d wordt, is dan de constatering  juist dat:  a. hier sprake is van een geheel  onbedoeld en onvoorzien effect van  de stelselherziening?  b. dit effect de betekenis van het  ongewijzigd gebleven artikel 13  A A W  (en het analoge artikel 22 WAO)  geheel of ten dele teniet doet voor  degenen die een beroep moeten  doen op de Toeslagenwet?  — 3  Is de minister bereid  o m op korte  termijn en met terugwerkende kracht  tot 1 januari 1987 in de lnkomensbe- i sluiten Toeslagenwet (Stb. 1986,  659) en I.O.A.W. (Stb. 1986, 658)  I.), leggen dat een verhoging van de  A A W - of WAO-uitkering op grond  van «althans voorlopig blijvende  oppassing en verzorging nodig  10 maakt» niet beschouwd dient te  worden als «inkomen uit of in  verband met arbeid in het bedrijfs- en beroepsleven» en derhalve geen  onderdeel zal uitmaken van de  &gt;t inkomenstoets T.W. en I.O.A.W?  g  d  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie De Volkskrant 2 en 3 maart 1987. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="3 ">Naar mijn oordeel verdraagt een  structurele vrijlating van de verhoging  ex artikel 13  A A W / 2 2  W A O zich niet  met het minimumbehoeftekarakter  van de Toeslagenwet. Tot een  wijziging zoals vervat in de vraagstel- ling zie ik derhalve geen aanleiding.  Dit neemt niet weg dat ik onderken  dat in die situaties, waarin vanwege  de overgang op de in de stelselher- ziening neergelegde herziene  systematiek een inkomensdaling  optreedt, een nadere overgangsrege- ling verdedigbaar is. Een globale  inschatting mijnerzijds is dat het  daarbij gaat om circa  2 0 0 van de in  totaal 1500 personen, op  w i e de  artikelen 13  A A W en 22  W A O  momenteel toepassing vinden.  Een vrijlating van de aanvulling in  verband met hulpbehoevendheid  voor de Toeslagenwet voor deze  groep van reeds lopende uitkerings- gevallen voorkomt niet in alle  gevallen een inkomensdaling. Het  gaat daarbij om de lopende gevallen  die nog een uitkering ontvangen  berekend naar het minimumdagloon  W A O . Ik ben in plaats daarvan bereid  de Invoeringswet zodanig te wijzigen  dat de zgn. ongetoetste toeslag van  artikel 43 van die wet zonder  beperking in de tijd van toepassing  zal blijven c.q.  w o r d e n . Hiermee  w o r d t voor deze volledige groep  uitkeringsgerechtigden een inko- mensdaling voorkomen. Ik ben  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
