<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001193</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001193&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001193</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106968</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 160</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kombrink (P.v.d.A.) over het onderzoek van Van Dien &amp; Co. bij het Rijksinkoopbureau.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 160</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">160</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kombrink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-10-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-11-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">321</item>
         <item attribuut="Eindpagina">322</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1986-1987 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="160" onderwerp="het onderzoek van Van Dien &amp; Co. bij het Rijksinkoopbureau." indiendatum="17 oktober 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kombrink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 november 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Koning</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat Van Dien &amp; Co. in een  rapport over een «diagnostisch  onderzoek» bij het Rijksinkoopbureau  o.a. tot de volgende bevindingen is  gekomen:  a) dat onvoldoende is stilgestaan bij  de consequenties voor de RIB-orga- nisatie van doelstellingen die passen  binnen het dereguleringsbeleid  (waaronder de discussie over  privatisering) en van de aandrang van  de directie FEZ van Financiën op het  accentueren van die activiteiten  waarvan de kosten mogelijk zijn door  te berekenen;  b) dat het regulerend industrie- en  aanschaffingsbeleid, waartoe in  1981 werd besloten, in toenemende  mate werd doorkruist door doelstel- lingen inzake de deregulering;  c) dat de 2%-personeelsreductie en  de instelling van vacaturestops de  haalbaarheid van voorgestelde  reorganisaties in gevaar heeft  gebracht;  d) dat de communicatie tussen het  RIB en het Ministerie van Financiën  er niet toe heeft geleid dat met  betrekking tot het functioneren van  het RIB een helder beleid werd  geformuleerd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, blijkt daaruit dan, dat in de  problemen die zich de afgelopen  periode binnen het RIB ontwikkelden,  het door u gevoerde beleid mede een  rol heeft gespeeld?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wilt u het rapport van Van Dien &amp;  Co., alsmede andere ter zake doende  stukken, vertrouwelijk ter kennis van  deze Kamer brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">W i l t u de Kamer een nadere uiteen- zetting doen toekomen van het door  u in de vorige kabinetsperiode  gevoerde beleid en de in dat kader  door u ontwikkelde activiteiten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Voor de beantwoording van deze  vraag zij verwezen naar de samenvat- ting van het rapport van Van Dien &amp;  Co Organisatie, die ik u hierbij ter  vertrouwelijke kennisneming doe  toekomen' (voorts verwijs ik naar  mijn beantwoording van vraag 3).  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het Rijksinkoopbureau is vooral  sedert zijn verhuizing naar Zwolle  geconfronteerd met tal van ontwikke- lingen, die hoge eisen hebben  gesteld aan de organisatie van deze  dienst.  Toen begin dit jaar moest worden  geconstateerd dat deze ontwikkelin- gen in combinatie tot problemen van  interne aard bij het Rijksinkoopbureau  leidden, gaf mij dat aanleiding om  ' Ter inzage gelegd op de Bibliotheek ter  vertrouwelijke kennismaking door de leden  aan Van Dien &amp; Co Organisatie  opdracht te geven het in vraag 1  genoemde diagnostisch onderzoek  naar het functioneren van het  Rijksinkoopbureau in te stellen.  Op grond van de bevindingen van  dit onderzoek zijn de volgende  beleidsmaatregelen genomen:  - in september is bij het Rijksin- koopbureau een interim-manager  aangesteld als algemeen directeur;  - gedurende de afgelopen maanden  is met voortvarendheid gewerkt aan  de oplossing van de door Van Dien &amp;  Co geschetste personele problema- tiek bij het Rijksinkoopbureau;  - onder leiding van de interim-mana- ger wordt gewerkt aan de oplossing  van een aantal organisatorische  knelpunten.  Voorts is gestart met het privatise- ringsonderzoek met betrekking tot  het Rijksinkoopbureau. De daartoe  ingestelde werkgroep onder voorzit- terschap van de heer dr. Th.  J .  Steenbergen zal daarover in het  voorjaar 1987 rapporteren. In de  beantwoording van vraag 4 wordt  nader ingegaan op het in de afgelopen  jaren met betrekking tot het Rijksin- koopbureau gevoerde beleid.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Naast de omstandigheid, dat het  integrale rapport alsmede de daarbij  behorende stukken vertrouwelijke  bedrijfsgegevens bevatten, staan  daarin gegevens vermeld in de  persoonlijke levenssfeer van onder- vraagden waarover met hen is  afgesproken dat deze geheim zouden  blijven. Dit afwegende tegen het  belang van informatieverstrekking  heeft mij er toe gebracht het integrale  rapport ook niet ter vertrouwelijke  kennisneming aan de Tweede  regeringsnota Aanschaffingsbeleid  en Innovatie. Met het in deze nota  beschreven innovatiegerichte  overheidsbeleid is beoogd:  - afstemming overheidsaanschaf- fingen op o.m. innovatie;  - verbetering kwaliteit en kwantiteit  overheidsdienstverlening;  - bevordering innovatief vermogen  bedrijfsleven;  - bevordering betrokkenheid  midden- en kleinbedrijf bij overheids- aanschaffingen.  Bij de verdere uitwerking hiervan is  het Rijksinkoopbureau als belangrijk  intermediair bij de aanschaf van  roerende goederen ten behoeve van  de Rijksoverheid, de lagere overheid  en daarmee gelieerde non-profit-in- stellingen, actief betrokken. In de  afgelopen jaren heeft dit beleid bij  het RIB nader gestalte gekregen,  waarbij met name gedacht kan  worden aan ontwikkelingen op het  gebied van vraagbundeling, het  functie-inkopen op basis van levens- duurkosten en standaardisatie.  Naast de primaire taak van het  RIB, nog eens bevestigd tijdens de  UCV-Financiën op  3 0 januari 1  9 8 5 ,  namelijk zorgdragen voor een  doelmatig verwervingsproces,  w o r d t  langs deze weg door het RIB  eveneens een bijdrage geleverd aan  innovatievernieuwing en industriesti- mulering.  Over de voortgang op het gebied  van het overheidsaanschaffingenbe- leid en de rol daarin van het RIB  wordt de Kamer o.a. geïnformeerd  door middel van een periodieke  rapportage, zoals recentelijk tijdens  de vergadering van de Vaste Commis- sie EZ op 16 oktober jl. is geschied.  Verder zij nog gewezen op het in  1985 verschenen rapport «Herover- </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
