<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001397</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001397&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001397</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011701</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 467</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ybema en Nuis (beiden D66) over studeerkameraftrek.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 467</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">467</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Ybema</persoon>
            <persoon partij="D66">Nuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-03-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Amelsvoort</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-04-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">955</item>
         <item attribuut="Eindpagina">956</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="955" allpagenumbers="955" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="467" onderwerp="studeerkameraftrek." indiendatum="1993-03-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ybema</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Nuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-04-1">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Van Amelsvoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van de belastingkamer van het gerechtshof Den Haag, dat aan de uren die een leraar op school doorbracht geen zwaardere betekenis moet worden toegekend dan aan de uren in de studeerkamer ter voorbereiding van lessen etc. en dat daarom de kosten van een werkkamer mochten worden afgetrokken omdat in dit geval meer dan 50% van de werktijd in de studeerkamer werd doorgebracht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u voor 1 april aanstaande aangeven of leraren of andere belastingplichtigen die voldoen aan het door het Hof gestelde tijdscriterium, naar uw oordeel voor de inkomstenbelasting in aanmerking komen voor studeerkameraftrek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens tegen deze uitspraak beroep in cassatie in te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, hoe dienen belastingplichtigen die op grond van deze uitspraak studeerkameraftrek wensen dan te handelen bij het invullen van hun aangiftebiljet inkomstenbelasting/premies volksverzekeringen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-01-29" bron=" Gerechtshof Den Haag, zesde enkelvoudige belastingkamer"> Gerechtshof Den Haag, zesde enkelvoudige belastingkamer, 29 januari 1993, nummer913728-E-6</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. In de procedure die leidde tot de - mondelinge - uitspraak van 29 januari 1993 heeft het Gerechtshof te Den Haag onderzocht of de belanghebbende in 1990 het gezamenlijke bedrag van zijn inkomsten uit arbeid en winst uit onderneming grotendeels heeft verworven in de kantoorruimte in zijn woning. Deze voorwaarde voor aftrek van de kosten van een kantoorruimte thuis is opgenomen in artikel 36, eerste lid, onderdeel b, ten eerste, van  de  Wet  op de inkomstenbelasting 1964. De wijze waarop het Gerechtshof beoordeelt of aan de voorwaarde is voldaan stemt mijns inziens niet overeen met de tekst en de parlementaire geschiedenis van de bewuste bepaling. Het Gerechtshof gaat bij zijn oordeel uit van het totale aantal gewerkte uren (1888) en trekt de conclusie dat de belanghebbende aan een voorwaarde voor aftrek voldoet, omdat hij het grootste deel van dat aantal uren (namelijk 945) heeft doorgebracht in de kantoorruimte thuis. De voorwaarde heeft echter betrekking op het verwerven van inkomsten. Dat betekent naar mijn oordeel dat pas aftrek van kosten mogelijk is als het grootste deel van de inkomsten kan worden toegerekend aan de arbeid die in de kantoorruimte thuis wordt verricht. Het zwaartepunt van de werkzaamheden van een leraar wordt gevormd door het werk op school. Het werk in zijn kantoorruimte thuis is daaraan dienstbaar. Het Gerechtshof had daarom mijns inziens tot de conclusie moeten komen dat de belanghebbende zijn inkomsten niet grotendeels in de kantoorruimte thuis heeft verworven en geen kosten in verband met die ruimte kan aftrekken. Andere Gerechtshoven hanteerden in vergelijkbare procedures wèl de maatstaf die ik voorsta (Hof Leeuwarden 28 april 1992, nr. 1024/91 en 24 september 1992, nr. 482/92, gepubliceerd in Vakstudie Nieuwsvan resp. 30 juli 1992 en 18 februari 1993; Hof Amsterdam, 3 februari 1993, nr. 92/1683, niet gepubliceerd). Ik heb mijn opvattingen met betrekking tot de kosten van een kantoorruimte in augustus 1992 aan de Belastingdienst meegedeeld door middel van een publikatie in Infobulletin, een uitgave van de FIOD-inlichtingendienst. Een afschrift van die publikatie heb ik bijgevoegd'. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd bij de afdeling Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
