<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gestationeerd, respectievelijk te " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001335</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001335&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001335</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123307</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 215</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eversdijk en Hennekam (beiden C.D.A.) over rampenbestrijding op en bij het Rijn-Scheldekanaal.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 215</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">215</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Hennekam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">427</item>
         <item attribuut="Eindpagina">428</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="215" onderwerp="rampenbestrijding op en bij het Rijn-Scheldekanaal." indiendatum="11 oktober 1984)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hennekam</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van de «bijna ramp» op het  Schelde-Rijnkanaal als gevolg van het  stranden van de met brandbare  stoffen geladen tanker Gefo 7'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn de bewindslieden van mening,  dat de rampenbestrijdingsmogelijkhe- den in dit gebied moeten worden  uitgebreid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat evacuatie van de  inwoners van Sint-Philipsland is  overwogen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunnen de bewindslieden de mening  van de regionale brandweer Roosen- daal onderschrijven dat een eigen  blusboot voor dit gebied noodzakelijk  is, gezien de zeer grote hoeveelheden  gevaarlijke, giftige en explosieve  stoffen die over de Schelde-Rijn- verbinding worden vervoerd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Delen de bewindslieden de mening  van de burgemeester van Fijnaart, dat  met name bij de Volkeraksluizen onvol  doende rampenbestrijdingsmateriaal  aanwezig is?  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="1">Is het waar, dat wèl toezeggingen zijn  gedaan ten aanzien van het beschik- baar komen van rampenbestrijdings- materiaal, maar dat de middelen  daarvoor uit de rijksbegroting zijn  geschrapt?  <voetnoot nummer="1"/> Zie het «Brabants Nieuwsblad» van 2  oktober jl. blz. 3.  Antwoord  Antwoord van minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat) en van  staatssecretaris Van Amelsvoort  (Binnenlandse Zaken). (Ontvangen 15  november 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. Ter nadere informatie dient het  volgende. Het incident waarvan  sprake is, betrof een stranding waarbij  geleidelijk nafta (een brandbare,  niet-giftige vloeistof meteen penetran- te geur en een vluchtigheid tussen  autobenzine en petroleum) in relatief  kleine hoeveelheden vrijkwam (ca. 70  ton).  Nafta kan geen waterverontreiniging  veroorzaken omdat de stof zich niet  mengt met water en in zijn geheel  verdampt. Er was voor de bevolking  geen gevaar voor de veiligheid. Dit  zou ook zo zijn geweest indien de  tanker geheel gebroken zou zijn en er  minstens 300 ton nafta zou zijn  vrijgekomen. Volgens berekeningen  van brandweerdeskundigen zou een  explosief damp/luchtmengsel tot max.  500 m in de omtrek hebben kunnen  bestaan; de dichtstbijzijnde bebouwing  ligt op 3500 m afstand.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Voor het onderhavige vaargebied is in  1978 een hulpverleningsregeling tot  stand gekomen tussen onder meer de  langs de vaarweg gelegen gemeenten,  de regionale brandweercorpsen, de  Rijkspolitie te Water en de Rijkswater- staat. Deze regeling voorziet in een  meldings- c.q. alarmeringsprocedure  en het op basis van wederkerigheid  elkaar bijstand verlenen bij op de  vaarweg zich voordoende ongevallen,  met inachtneming van de eigen  verantwoordelijkheden van de  deelnemende instanties op het punt  van de ongevalsbestrijding. Op basis  van deze in de praktijk goed functio- nerende regeling wordt momenteel  de laatste hand gelegd aan een nader  uitgewerkt aanvalsplan. Voorts is voor  het betrokken vaargebied in de loop  van dit jaar operatief geworden het  zogenaamde Informatieverwerkend  systeem, dat voorziet in een melding  door de schipper van onder meer de  vervoerde - gevaarlijke - lading aan  het begin van zijn vaarroute. Bij de  beantwoording van vraag 4 wordt u  hierna nader geïnformeerd over de  ontwikkelingen met betrekking tot  zogenaamde beschikbaarheidsover- eenkomsten met particuliere bergings- be drijven.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Op grond van het gemeentelijke  rampendraaiboek is men van gemeen- tezijde met het oog op een eventuele  evacuatie van St. Phillipsland overge- gaan tot een verzwaarde bezetting  van het gemeentehuis. Er is - zoals  reeds is opgemerkt bij het antwoord  opvraag 1  - e v e n w e l voor de bevolking  geen gevaar voor de veiligheid  geweest.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In juni 1982 zijn twee brandblusboten  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
