<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="8 " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001891</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001891&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001891</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123863</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 771</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wolters (C.D.A.) over rijbevoegdheid voor buitenlanders.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 771</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">771</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Wolters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Scherpenhuizen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-04-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1525</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1526</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="771" onderwerp="rijbevoegdheid voor buitenlan- ders." indiendatum="7 februari 1985)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Wolters</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Kunnen de bewindslieden bevestigen,  dat voor een buitenlander, die in ons  land naar Nederlands recht een  rijverbod krijgt opgelegd of aan wie  de rijbevoegdheid wordt ontzegd,  daaraan geen gevolgen zijn verbonden  in zijn eigen land of in andere landen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunnen de bewindslieden bevestigen,  dat buitenlandse ontzeggingen geen  rechtskracht bezitten in Nederland?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kunnen de bewindslieden bevestigen,  dat een buitenlander, wie in eigen  land (tijdelijk) de rijbevoegdheid is  ontnomen, toch in ons land rijexamen  kan afleggen en een Nederlands  rijbewijs kan verkrijgen, waarvan hij  eventueel in eigen land gebruik kan  maken?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunnen de bewindslieden uiteenzet- ten, hoe de procedure is ten aanzien  van een Nederlander - al dan niet met  één of meer woon- of verblijfplaatsen  in binnen- en buitenland -, wie in ons  land (tijdelijk) de rijbevoegdheid is  ontnomen en die na in het buitenland  een rijbewijs te hebben gehaald,  Nederland binnenrijdt?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Waarom is een in het ene land  afgegeven rijbewijs ook geldig in  andere landen, maar wordt de  ontzegging van de rijbevoegdheid in  het ene land niet door andere landen  overgenomen, met alle mogelijke  gevolgen van rechtsongeldigheid en  verkeersonveiligheid vandien?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kunnende bewindslieden mededelen,  in hoeverre zij het wenselijk achten ten  aanzien van één of meer van boven- genoemde gevallen nadere regelen te  stellen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Kunnen de bewindslieden mededelen,  in hoeverre vanuit andere landen  - met name vanuit EG-landen - de in  de vorige vraag bedoelde wenselijk- heid is uitgesproken?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">In hoeverre denken de bewindslieden  de nodige maatregelen op nationaal  en internationaal vlak te nemen?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Scherpenhuizen (Verkeer en Water- staat), mede namens de Ministervan  Justitie. (Ontvangen 29 april 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">In het algemeen: Ja. Dit is overigens  afhankelijk van de nationale wetgeving  in het betrokken eigen of andere land.  Een aan de betrokkene afgegeven  Nederlands rijbewijs verliest echter  voor de duur van de ontzegging zijn  geldigheid en moet bovendien  worden ingeleverd, zodat daarvan ook  in het buitenland geen gebruik kan  worden gemaakt.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja, met dien verstande dat een in het  betrokken land afgegeven rijbewijs als  gevolg van de ontzegging zijn geldig- heid kan verliezen, zodat daarvan ook  in Nederland geen gebruik mag  worden gemaakt, en - indien het in  het betrokken andere land tevens is  ingeleverd - ook geen gebruik  gemaakt kan worden.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Een ontzegging van de rijbevoegdheid  uitgesproken in het buitenland is hier  te lande geen beletsel om rijexamen  af te leggen en een Nederlands  rijbewijs te verkrijgen. In het algemeen  zal de wetgeving in het betrokken  land echter met zich meebrengen, dat  aldaar van dat rijbewijs voor de duur  van de ontzegging geen gebruik kan  worden gemaakt.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Betrokkene is de bevoegdheid  ontzegd tot het besturen hier te lande  van motorrijtuigen. Het bezit van een  buitenlands rijbewijs doet daar niet  aan af: Hij mag in Nederland geen  motorrijtuigen besturen en maakt zich  door dit toch te doen in voorkomende  gevallen schuldig aan een misdrijf.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Het afgeven door nationale autoriteiten  van rijbewijzen geschiedt voor wat  betreft de eisen van geschiktheid en  rijvaardigheid op betrekkelijk uniforme  wijze. Wederzijdse erkenning van  eikaars rijbewijzen was reeds lang  voor de meeste landen vanzelfspre- kend en is daarom in verdragen  vastgelegd.  Onlangs is deze gedragslijn nog  versterkt door de totstandkoming van  de Europese richtlijn inzake rijbewij- zen. De wijze waarop de onderscheN  dene landen ontzeggingen van de  rijbevoegdheid als hoofdstraf of als  bijkomende straf worden gehanteerd,  verschilt evenwel zeer en hangt ook  tenuitvoerlegging van rechterlijke  beslissingen in strafzaken en het  Europees Verdrag inzake de internati  onale geldigheid van strafvonnissen.  Wetsontwerpen ter goedkeuring van  deze verdragen zijn inmiddels aanhan- gig bij de Tweede Kamer (kamerstuk- ken II, 1983-1984, 18128, nrs. 1-2, 3  en 6). Tevens is ter uitvoering van  beide verdragen een ontwerp van Wet  overdracht tenuitvoerlegging strafvon- nissen bij de Tweede Kamer ingediend  (kamerstukken II, 1983-1984, 18129,  nrs. 1-3). Laatstbedoeld ontwerp  voorziet onder meer in een procedure  voor de overname van de tenuitvoer- legging van ontzettingen en ontzeggin- gen, waarvan in de praktijk vooral de  ontzegging van de rijbevoegdheid van  betekenis zal zijn.  </vraag>
      <vraag nummer="7 "/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
