<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="feestdagen te bevorderen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000955</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000955&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000955</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114515</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 37</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Erp (V.V.D.) en Hummel (P.v.d.A.) over het openstellen op zondag van de Beverwijkse markt.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 37</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">37</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Erp</persoon>
            <persoon>Hummel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-09-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-09-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">75</item>
         <item attribuut="Eindpagina">76</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="37" onderwerp="het openstellen op zondag van de Beverwijkse markt." indiendatum="5 september 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Hummel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat u uw goedkeuring  hebt onthouden aan een verordening  van de raad der gemeente Beverwijk  waarbij het mogelijk werd gemaakt  dat de bekende «Zwarte Markt» ook  op zondagen zou kunnen worden  gehouden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar dat u reeds voor de  behandeling van de verordening in de  raad bij telex hebt laten weten dat u  geen goedkeuring zou geven aan een  dergelijke verordening?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar dat het Nederlands Bureau  voor Toerisme op 11 mei 1983 en op 2  mei 1985 zich tot u heeft gewend met  verzoeken om de Beverwijkse markt  in het belang van het toerisme  toestemming te verlenen op zondagen  geopend te zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid om, desnoods onder  strikte voorwaarden en met een  beperkte proeftijd, toe te staan dat dit  evenement, waar jaarlijks circa 1  miljoen bezoekers komen, ook op  zondagen de gelegenheid heeft de  bewezen toeristische functie te  vervullen?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Zeil (Economische Zaken). (Ontvangen  27 september 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  Op 1 maart 1985 heeft een van mijn  ambtenaren telefonisch contact gehad  met de burgemeester van Beverwijk  over de nog door de raad vast te  stellen verordening.  In dit telefoongesprek zijn ook de  argumenten besproken waarmee de  gemeente de specifiek plaatselijke  omstandigheid meende aan te tonen  opgrond waarvan volgens de gemeen- te ministeriële goedkeuring van de  verordening ex artikel 9, tweede lid,  Winkelsluitingswet 1976 verwacht  mocht worden. Zoals met de burge- meester is afgesproken, heb ik de  conclusie van dit gesprek, namelijk  dat de verordening niet voor goedkeu- ring in aanmerking zou komen,  alsmede de argumenten daarvoor,  schriftelijk vóór de raadsvergadering  aan het College van Burgemeester en  Wethouders meegedeeld.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Goedkeuring van een verordening als  de onderhavige is slechts mogelijk  wanneer de Wet daar ruimte voor  biedt.  Ten aanzien van toeristische  situaties kan uitsluitend vrijstelling  worden verleend wanneer er sprake is  van het bieden van beperkte koopmo- autonome toeristenstroom. In Bever- wijk is daar geen sprake van, zodat ik  geen goedkeuring kan verlenen aan  een gemeentelijke verordening die  het mogelijk zou maken dat de  Beverwijkse «Zwarte Markt», waar  ook beroepshandelaren handel  drijven, op zondag geopend zou zijn.  Ook een proeftijd zou indruisen  tegen doel en strekking van de Wet,  terwijl de Wet geen gelegenheid biedt  om ten behoeve van een experiment  de regels van de Wet terzijde te  schuiven.  Zoals reeds in mijn adviesaanvrage  aan de SER inzake mogelijke aanpas- singen van de Winkelsluitingswet tot  uitdrukking kwam, ben ik niet voorne- mens het toelaten van activiteiten met  een opzet en inhoud als de «Zwarte  Markt» te Beverwijk op zon- en  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
