<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001133</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001133&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001133</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090732</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 134</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (C.D.A.) over een registratiesysteem voor winkeldieven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 134</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">134</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-10-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-11-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">269</item>
         <item attribuut="Eindpagina">270</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 1989,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="134" onderwerp="een registratiesysteem voor winkeldieven." indiendatum="19 oktober 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 november 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Korthals A l t e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennisgenomen van een  bericht over een door winkeliers te  introduceren registratiesysteem voor  winkeldieven?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W a t is uw oordeel terzake?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">W a a r o m is een door het kabinet  gedane toezegging, zelf met ingang  van 1 januari  j l . met een registratie- systeem te komen nog niet gestand  gedaan?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt u de opvatting van staatssecre  taris Evenhuis, dat het initiatief van  het CBL goed is en eerder geïntrodu- ceerd had moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie de Telegraaf van 15 oktober 1988 </noot>
         <noot nummer="1"> Geuit tijdens de UCV van 17 oktober  j l .  CBL = Centraal bureau levensmiddelenhan  del </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  Het opzetten van een geautomati- seerd landelijk herkenningsdienstsys- teem (HKS), waarin registratie van  winkeldiefstal begrepen is, is een  gecompliceerde aangelegenheid  gebleken. Het project verkeert echter  nu in de eindfase. In een aantal  regio's is het systeem reeds operati- oneel. Naar verwachting zal het  systeem medio 1989 landelijk  operationeel zijn. Ook zal dan de  mogelijkheid bestaan HKS door  middel van de Centrale Verwijzings- index landelijk te bevragen. De  omstandigheid dat HKS vertraging  heeft opgelopen, betekent overigens  niet dat in die regio's die nog niet  beschikken over HKS, winkeldiefstal  niet  w o r d t geregistreerd. Registratie  vindt hier met de hand plaats.  2 en 4  De staatssecretaris van Economische  Zaken, de heer Evenhuis, heeft zich in  de in vraag 4 bedoelde uitgebreide  commissievergadering van een  oordeel omtrent het initiatief van het  CBL onthouden. Bij voorbereiding  van de UCV van juni 1987 over het  Actieplan voor de aanpak van de veel  voorkomende criminaliteit heb ik in  de schriftelijke beantwoording  (antwoord nr. 64) van de vragen  aangegeven dat in het licht van de op  het terrein van de registratie in het  HKS in gang zijnde ontwikkeling  moest worden bezien of een apart  landelijk registratiesysteem voor  winkeldiefstal in beheer bij de politie  een bruikbare en efficiënte vorm van  registratie zou zijn. Gelet op de stand  van zaken met betrekking tot de  ontwikkeling van het HKS achtte ik  een apart registratiesysteem overbo- dig. Gelet op het antwoord op vraag  3 ben ik deze mening nog steeds  toegedaan.  Na inwerkingtreding van de  W e t  persoonsregistraties zal een eventueel  door het CBL op te zetten registratie  moeten voldoen aan de in deze wet  gestelde voorschriften. Daarbij zal  zich de vraag voordoen of het belang  dat het CBL hierbij heeft, voldoende  is om een dergelijke aparte registratie  in het licht van die wet te rechtvaar  digen. Dit klemt te meer als binnenkort  ook het HKS landelijk operationeel is.  Voorts zullen de persoonsgegevens  op een rechtmatige wijze verkregen  moeten zijn, hetgeen op dit terrein  mede kan inhouden: niet onder druk  van een dreigende aangifte. Daar- naast zal de registratie voor wat be- treft de gegevens van strafrechtelijke  aard, moeten voldoen aan de op  grond van artikel 7 van deze wet bij  algemene maatregel van bestuur  nader te stellen regels. Voorts is het  nog de vraag of met de beoogde  ruime kring van gebruikers wel kan  worden voldaan aan de vereiste  waarborgen voor de bescherming  van de geregistreerde. Ik verwijs  hierbij tevens naar de conclusie ter  zake van de Commissie kleine  criminaliteit op pagina 28 van haar  eindrapport. Naar mijn mening dient  het verzamelen en opslaan van  gegevens die betrekking hebben op  strafbare feiten in beginsel aan de  overheid, en wel de politie, te zijn  voorbehouden. Het is echter aan de  in te stellen Registratiekamer en  uiteindelijk aan de burgerlijke rechter  om te oordelen of, indien het CBL  een systeem voor registratie van  winkeldiefstallen zou opzetten, dit  voldoet aan de voorschriften van de  Wet persoonsregistraties.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
