<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000998</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000998&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000998</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027335</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 66</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rijn-Vellekoop (P.v.d.A.) over de gestegen rente-inkomsten van de banken door het betalingsverkeer.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 66</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">66</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Rijn-Vellekoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-10-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-10-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">135</item>
         <item attribuut="Eindpagina">136</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="135" allpagenumbers="135" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Rijn-Vellekoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-10-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Kok</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staats– secretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="66">Vragen van het lid Van Rijn-Vellekoop (P.v.d.A.) over de gestegen rente-inkomsten van de banken door het betalingsverkeer. (Ingezonden 2 oktober 1990) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de berichten over de gestegen rente– inkomsten van de banken door het betalingsverkeer? <voetnoot nummer="1"/>Is door de niet-uitbetaalde rente de positie van het betalingsverkeer dermate verbeterd, dat de alom verkondigde verliesgevendheid daarvan niet of nauwelijks meer aanwezig is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u reden bij uw gesprekken met banken, gebruikersplatform en consumentenorganisaties de voorge– nomen tarifering ter discussie te stellen op grond van deze nieuwe feiten? Acht u de mogelijkheid aanwezig via de nu ontstane ruimte tariefstelling te beperken of te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke invloed het akkoord over de onderlinge verre– kening tussen banken heeft op de afzonderlijke situaties van die banken en op hun rekeninghouders? Wanneer kan deze Kamer de vervolgrapportage over deze proble– matiek tegemoet zien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennis genomen van de recente kranteberichten alsmede van het onlangs verschenen KPMG/KBH-rapport inzake de kosten– en opbrengstenverhoudingen van het binnenlands betalings– verkeer. 2, 3,  4en  5 Met referte aan de notitie van 25 juni 1990 (Kamerstukken II, 1989-1990, 21 300 IXB, nr. 51) en het monde– linge overleg van 4 juli 1 990, roep ik in herinnering dat de Staatssecre– taris van Economische Zaken en ik ons momenteel oriënteren inzake het betalingsverkeer. In het kader van deze oriëntatie is inmiddels een aantal gesprekken met betrokkenen gevoerd. In het desbetreffende gesprek met de Nederlandse Vereniging van Banken (NVB) is dezerzijds gewezen op de alom - ook door mijzelf - uitgesproken wens om over actueler cijfermateriaal inzake de kosten en opbrengsten van het betalingsverkeer te kunnen beschikken. De NVB heeft door het laten opstellen van het eerderge– noemd KPMG/KBH-rapport aan deze wens willen voldoen. De inhoud van het KPMG/KBH-rapport wordt thans nader bestudeerd. Daarnaast ligt het in de bedoeling dat de Staatssecre– taris van Economische Zaken en ik in de tweede helft van oktober opnieuw met betrokkenen zullen spreken. Daarbij zal vanzelfsprekend ook het meergenoemde KPMG/KBH-rapport aan de orde komen. Gelet op het voorgaande acht ik het, en met mij de Staatssecretaris van Economische Zaken, thans te vroeg om de vragen 2, 3, 4 en 5 te beant– woorden. Wel kan ik u verzekeren dat de in de vragen naar voren gebrachte punten een rol zullen spelen in de nog te voeren gesprekken alsook in de rapportage aan de Tweede Kamer omtrent onze bevindingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Een rapportage van onze bevin– dingen kan de Tweede Kamer in november a.s. tegemoet zien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
