<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="betreffende bedrijf als grootste lozer" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000500</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000500&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000500</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000500</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 166</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. B. Vos (GroenLinks) over chloorstoflozingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 166</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">166</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">M. B. Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-11-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-11-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">333</item>
         <item attribuut="Eindpagina">334</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="333" allpagenumbers="333" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="'s-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="166" onderwerp="chloorstoflozingen." indiendatum="1994-11-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">M. B. Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Loost de epichloorhydrine-fabriek van Shell in Pernis jaarlijks 10 000 kilo chloorstoffen op het oppervlaktewater? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het oordeel, dat Nederland in het kader van internationale afspraken (Osparcom) uit 1992 verplicht is Shell een nullozing voor het jaar 2000 voor te schrijven? Zal dit in de nieuwe vergunning waarover Shell met ingang van het volgend jaar moet beschikken het geval zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat in het geval Nederland de Esparcom-afspraken niet nakomt, de onderhandelingspositie van Nederland op de Noordzee-conferentie wordt verzwakt? Welke normen ten aanzien van de chloorstoflozing worden voor de periode 1995-2000 in de nieuwe vergunning opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Liggen er al voorstellen ten aanzien van de hoogte van de WVO-heffing vop de lozing van organochloorverbindingen die in 1996 gaat gelden? Zo ja, welke? Antwoorri Antwoord van minister Jorritsma-Lebbink (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 14 november 1994) 1 en 4 De lozing in oppervlaktewater door de epichloorhydrine-fabriek van Shell Pernis B.V. bedraagt circa 15 000 kilogram per jaar aan organische chloorverbindingen (analyse-technisch uitgedrukt als extraheerbare organohalogeen, EOX, verbindingen). Tijdens de ministerconferentie van OSPARCOM (1992) hebben de verantwoordelijke ministers zich politiek gecommitteerd aan het volgende: «to agree that, as a matter of principle for the whole Convention area, discharges and emissions of substances which are toxic, persistent and liable to bioaccumulate, in particular organohalogen substances, and which could reach the marine environment should, regardless of their antropogenic source, be reduced, by the year 2000, to levels that are not harmful to man or nature with the aim of their eliminination; to this end to implement substantial reductions in those discharges and emissions and where appropnate, to supplement reduction measures with programmes to phase out the use of such substances». Deze afspraak impliceert geen verplichting tot nullozingen in 2000, wel het realiseren van een aanzienlijke reductie per 2000. Aangezien thans sprake is van de behandeling van een aanvraag om een nieuwe vergunning kan nog geen uitspraak worden gedaan over de normen die ten aanzien van deze lozing zullen worden gesteld in de periode 1995-2000. Gelet op de aard en omvang van deze lozing en gelet op de geldende internationale afspraken, zal echter in deze periode wel sprake moeten zijn van een aanzienlijke vermindering van de lozing van deze stoffen. Voor de stelling dat Nederland de afspraken van de OSPARCOM-conferentie van 1992 niet nakomt is op dit moment geen basis. </vraag>
      <vraag nummer="5">In het kader van het regeringsstandpunt financiering waterbeheer  is aangekondigd dat de maatstaf van de WVO-heffing zal worden verbreed met organische halogeenverbindingen. Een wetsvoorstel ter uitwerking hiervan is in voorbereiding. Dit is nog niet zover gevorderd dat al een uitspraak kan worden gedaan over de hoogte van de heffing. Hierover vindt namelijk nog ambtelijk overleg plaats met de betrokken instanties en het bedrijfsleven. Hierbij speelt met name een rol de draagkracht van het </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
