<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kend. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001598</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001598&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001598</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099312</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 655</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blauw (V.V.D.) over de huidige opkoopregeling voor de veehouderij.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 655</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">655</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-04-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-06-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1315</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1316</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="655" onderwerp="de huidige opkoopregeling voor de veehouderij." indiendatum="21 april 1988)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Wat is uw oordeel over de mening,  dat de huidige opkoopregeling voor  de veehouderij in de praktijk niet naar  behoren zal gaan functioneren?'  Kan een overzicht worden gegeven  van alle faciliteiten, c.q. mogelijkhe- den, die op grond van de jongste  gegevens voor de huidige opkoopre- gelingen gelden?  Bent u bereid om, indien u de in  vraag 1 gestelde mening deelt zich  voor verdere uitbreiding, c.q.  verbetering van de regeling in te  zetten?  <voetnoot nummer="1"/> Zie Agrarisch dagblad van 1 2 april jl.  Antwoord  Antwoord van minister Braks  (Landbouw en Visserij). (Ontvangen  21 juni 1988)  1 en 3  Naar mijn mening is het thans nog te  vroeg om vast te stellen of de  huidige opkoopregeling wel of niet  zal gaan functioneren. Daarom acht  ik verdere uitbreiding verbetering van  de regeling c.q. op dit moment niet  opportuun.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Veehouders, die willen deelnemen  aan deze regeling kunnen een keuze  maken met betrekking tot de  heffingsperiode (88/89 of 89/90),  met ingang waarvan zij quotum  willen gaan inleveren. Bovendien is  er keuzevrijheid aangaande de  hoeveelheid in te leveren quotum per  heffingsperiode en met betrekking tot  het tempo, waarin het quotum moet  worden ingeleverd.  Hiervoor zijn 4 heffingsperioden  beschikbaar, waarbij echter met  ingang van de eerste heffingsperiode  (88/89) resp. 89/90) minstens 25%  van het quotum moet worden  ingeleverd. Het laatste gedeelte van  het quotum moet uiterlijk met ingang  van de 4e heffingsperiode (91/92  resp. 92/93) worden ingeleverd.  Voor quotum, ingeleverd met ingang  van 88/89 wordt f 2,50 per kg  voor de eerste 175.000 kg en f 2,25  per kg voor de resterende kilogram- men betaald. Bij aanvang van de  inleveringen met ingang van 88/89  wordt de algemene korting van  3,95% niet toegepast, dat wil zeggen,  dat het quotum van 87/88 voor  vergoeding in aanmerking wordt  genomen. Als minstens 70% van het  quotum met ingang van 88/89 wordt  ingeleverd, wordt ook voor het  resterende quotum, mits met ingang  van 89/90 ingeleverd, f 2,50/kg  betaald.  De opkoopvergoeding per kg  ingeleverd quotum wordt lager,  naarmate dit quotum in later heffings- perioden worden ingeleverd. De  opkoopvergoeding kan tegen het  bijzondere tarief (20-54%) van de  inkomstenbelasting worden afgere- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
