<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001900</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001900&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001900</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004411</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 686</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over het vervolgingsbeleid ten aanzien van hulp bij zelfdoding.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 686</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">686</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-07-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-07-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1391</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1392</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1391" allpagenumbers="1391" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="686" onderwerp="het vervolgingsbeleid ten aanzien van hulp bij zelfdoding." indiendatum="19juli 1994">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28juli 1994">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie a.i.">De Graaff-Nauta</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Heeft de vergadering van procureurs-generaal indertijd de hoofdofficier van justitie te Amsterdam gemachtigd niettot vervolging over te gaan in de zaak van hulp bij zelfdoding van mevr. R.? </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschikte de vergadering van procureurs-generaal toen over alle relevante gegevens, zoals gepubliceerd in Medisch Contactvan 27 mei 1994? Is het aannemelijk, dat indien een identieke situatie thans zou worden gemeld in het licht van de thans geldende wetgeving en de stand van de jurisprudentie op dit moment, niet zou worden afgezien van strafvervolging? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Nu de casus uit 1989 gedetailleerd is gepubliceerd is het ter voorkoming van niet beoogde precedentwerking van belang, dat duidelijkheid geboden wordt over het vervolgingsbeleid in vergelijkbare situaties, rekening houdend met actuele wetgeving en jurisprudentie. </toelichting>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1"> en2 Het geval van hulp bij zelfdoding waarover is gepubliceerd in Medisch Contact van 27 mei 1994 is besproken in de vergadering van procureurs-generaal van 23 augustus 1989. De daarbij ter beschikking staande informatie bevatte de feiten en omstandigheden zoals deze in bedoelde publicatie zijn weergegeven. De vergadering oordeelde dat in dit geval de specifieke omstandigheden de conclusie rechtvaardigden dat in noodtoestand was gehandeld. Zij stemde in met het achterwege blijven van vervolging in deze zaak. De zaak werd getoetst tegen de achtergrond van de stand van de jurisprudentie in 1989 en de toen daaraan gegeven uitleg. Terecht merkt vragensteller in zijn toelichting op de vragen op dat aan de afdoening van deze zaak nu geen precedentwerking kan worden toegekend. Deze was destijds evenmin beoogd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Gemelde gevallen van euthanasie en hulp bij zelfdoding worden door het openbaar ministerie getoetst aan de wet en aan de uitleg die in de jurisprudentie tot dusver aan de wettelijke norm is gegeven. Hierin is geen wijziging gekomen door de totstandkoming van de Wet van 2 december 1993 (Stb. 1993, 643) tot wijziging van de Wet op de Lijkbezorging. Deze bevat immers geen inhoudelijke criteria, bij het volgen waarvan duidelijk wordt op welke wijze straffeloos euthanasie kan worden gepleegd. De meldingsprocedure beoogt door een gestructureerde verslaglegging van de aan het gemelde geval van euthanasie of hulp bij zelfdoding ten grondslag liggende feiten en omstandigheden een zorgvuldige toetsing en verantwoording van het optreden van de betrokken arts mogelijk te maken. In het arrest van de Hoge Raad van 21 juni 1994 nr. 96972 (NJB van 1 juli 1994 afi. 26 blz. 893-895) is overwogen (voor zover hier van belang) dat een beroep op noodtoestand «niet zonder meer is uitgesloten op de enkele grond dat het ondraaglijk en uitzichtloos lijden van een patiënt niet een somatische oorzaak heeft en die patiënt niet in de stervensfase verkeert». Zoals ik op vragen van het lid Kohnstamm, 30 juni 1994 <voetnoot nummer="1"/> heb geantwoord zal op korte termijn worden nagegaan welke gevolgen dit arrest zal hebben voor het vervolgingsbeleid. Over de uitkomst van dit beraad wordt de Tweede Kamer geïnformeerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Aanhangsel Handelingen nr. 651, Vergaderjaar 1993-1994</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
