<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001774</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001774&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001774</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115334</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 853</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (P.S.P.) over sparen bij de FEMIS-bank.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 853</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">853</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-05-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ruding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1697</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1698</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1697 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="853" onderwerp="sparen bij de FEMIS-bank." indiendatum="15 mei 1986)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 juni 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Financiën">Ruding</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  advertentie waarin de FEMIS-bank  spaarders voor een bedrag van  f 100000 of meer oen constructie  voorspiegelt waarbij men «als  «nummer» in alle stilte kan sparen»,  en «uw spaargeld op een veilige  manier «onzichtbaar» voor onbevoeg- den» wordt gemaakt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is een dergelijke constructie wettig?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Acht u een dergelijke constructie  politiek en moreel wenselijk?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke stappen hebt u genomen en  denkt u te nemen, om aan dit soort  praktijken een einde te maken?  Zie het «Algemeen Dagblad» van 13  mei jl.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 " voetnoot="1">Advertenties als die in het Algemeen  Dagblad van 13 mei jl., waarin  Femis <voetnoot nummer="1"/> aan spaarders een constructie  voorspiegelt waarbij men voor een  bedrag van f 100000 of meer «als  spaargeld «op een veilige manier  «onzichtbaar» voor onbevoegden»  wordt gemaakt, zijn mij bekend.  2, 3 en 4  Ik acht het niet wenselijk dat financiële  instellingen aan cliënten de mogelijk- heid bieden te sparen op een wijze,  die de toegankelijkheid van de  gegevens daarover voor de fiscus  bemoeilijkt dan wel onmogelijk  maakt. Om deze reden acht ik het  van belang dat de voornemens om te  komen tot een uniforme regeling van  de vaststelling van de identiteit van  cliënten bij financiële diensten, welke  ik tijdens de behandeling in de  Tweede Kamer op 7 maart 1985 van  het ontwerp van Wet inzake spaarbe- wijzen aankondigde, inmiddels zijn  gerealiseerd. Zoals ik heden per brief  aan de Voorzitter van de Tweede  Kamer heb meegedeeld, heeft De  Nederlandsche Bank N.V. met de  representatieve organisaties in het  bank- en effectenwezen een overeen- komst afgesloten die zal leiden tot  een verplichte identiteitsvaststelling  en -registratie van cliënten bij het  aangaan van financiële transacties  van een meer duurzaam karakter,  waaronder het openen van een  rekening.  Nu deze overeenkomst is afgeslo- ten, zal ik met spoed bij de Minister- raad een voorstel van wet aanhangig  maken krachtens welke de regeling  van de overeenkomst algemeen  verbindend zal kunnen worden  verklaard. Door een dergelijke alge- meen verbindendverklaring zullen  ook andere instellingen dan krediet- of effecteninstellingen, indien zij  bovenbedoelde financiële relaties  met cliënten aangaan, aan de  regeling van de overeenkomst  worden gebonden. De constructie,  waarmee Femis adverteert, zal  alsdan alleen mogen worden afgeslo- ten na vaststelling en registratie van  de identiteit van de cliënt. Deze  identiteitsvaststelling en «registratie  dienen te geschieden op een wijze,  die overeenstemt met de maatschap- pelijke zorgvuldigheid. Overtreding  van deze regeling zal alsdan een  economisch delict opleveren.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="bank"> Deze instelling heeft het gebruik van het  w o o r d «bank» reeds geruime tijd geleden  gestaakt. Over een eerdere overtreding van  artikel  4 3 van de  W e t toezicht kredietwezen  loopt nog een procedure bij de Hoge Raad. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
