<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001880</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001880&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001880</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004391</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 666</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vliegenthart (PvdA) en Doelman-Pel (CDA) over het opleggen van arbeidsplicht door het Leger des Heils.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 666</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">666</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Vliegenthart</persoon>
            <persoon>Doelman-Pel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-07-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ritzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-07-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1351</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1352</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1351" allpagenumbers="1351" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeveri] Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="666" onderwerp="het opleggen van arbeidsplicht door het Leger des Heils." indiendatum="1994-07-1">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vliegenthart</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Doelman-Pel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-07-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Verplicht het Leger des Heils dak– en thuislozen te werken voor 20 cent per uur? Mag een dergelijke verplichting opgelegd worden binnen een gesubsidieerde voorziening op straffe van uitsluiting van de maatschappelijke opvang? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke afspraken zijn hierover met uw ministerie gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over de beloning van 20 cent per uur? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Neen. Voor een rechtstreeks of indirect verband tussen het verrichten van arbeid door thuislozen in internaten van het Leger des Heils en een daarvoor verstrekte uurvergoeding van 20 cent bestaat geen enkele aanwijzing. De onderhavige instellingen worden vanaf 1 januari 1994 niet meer door het ministerie van WVC gesubsidieerd doch door de centrumgemeente van het WGR-gebieden van vestiging. Voorafgaande aan 1 januari 1994 was de situatie als volgt. De internaten voor thuislozen beogen in het algemeen meer te bieden dan onderdak en verzorgd verblijf. Evenals de overige voorzieningen voor thuislozen streeft het Leger des Heils waar mogelijk naar het herstellen van de zelfredzaamheid en terugkeer naar vormen van zelfstandig wonen. Het Leger des Heils biedt in enkele van zijn internaten voor thuislozen een dagprogramma aan voor de bewoners in het kader van het streven naar resocialisatie. Die vorm van hulpverlening vergt een aanzienlijke financiële investering, die ook zonder toerekening van begeleiderskosten niet wordt gedekt door de eventuele inkomsten. Tot het internaat worden ondermeer degenen toegelaten, die bereid zijn deel te nemen aan het dagprogramma en waarvan op grond van het intakegesprek wordt verwacht, dat deze vorm van activerende hulpverlening positieve resultaten heeft. Daarnaast worden in toenemende mate op andere gronden en zwaardere indicaties bewoners toegelaten, waarvoor deelname aan het dagprogramma niet of nog niet past in het hulpverleningsaanbod. Voor degene, die zonder reden weigert deel te nemen aan het resocialisatieprogramma en uitsluitend gebruik wenst te maken van de verblijfsfaciliteiten zijn andere voorzieningen meer geëigend. Het past binnen de autonomie van instellingen om het verblijf van een cliënt te beëindigen als in zijn individuele situatie om deze reden, veelal in combinatie met andere redenen zoals drugsgebruik of geweld, daarvoor aanleiding bestaat. Het opleggen van een verplichting het verrichten van werk op straffe van uitsluiting van de functie maatschappelijke opvang is hier op geen enkele wijze aan de orde. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Van vergoedingen voor verrichte werkzaamheden verstrekt door een gesubsidieerde instelling aan cliënten van die instelling mag naar mijn oordeel op geen enkele wijze sprake zijn. Daarover zijn tussen de instellingen voor thuislozenzorg en het ministerie van WVC geen afspraken gemaakt. Volgens de eigen bijdrageregeling, die tot 1 januari jongstleden van toepassing was zouden dergelijke vergoedingen moeten worden beschouwd als inkomen en derhalve voor tenminste 90% moeten worden geïnd als eigen bijdrage. instellingen informeel medegedeeld waarbij gewezen is op de risico's in relatie tot de arbeidswetgeving (dienstbetrekking, minimumloon). In het kader van een systeem van budgetfinanciering hebben instellingen ook in dit opzicht een eigen verantwoordelijkheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
