<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zie het antwoord op vraag 4. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002202</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002202&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002202</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124174</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1079</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Terpstra en Wiebenga (beiden V.V.D.) over het Arubaanse contract van de heer Melchior t.b.v. een economisch overlevingsplan.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1079</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1079</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2135</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2136</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 2135 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1079" onderwerp="het Arubaanse contract van de heer Melchiort.b.v. een economisch overlevingsplan." indiendatum="4 juli 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vraagt-aan>se contract van de heer Melchiort.b.v. een economisch</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="17">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennisgenomen van  het artikel in Vrij Nederland van 29  juni 1985 inzake het Arubaanse  contract van de heer L. Melchior ten  behoeve van een economisch overle- vingsplan?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat de minister inmiddels  goedkeuring heeft verleend aan  financiering van dit contract ad. US $  1 min. ten laste van het begrotingsar- tikel technische bijstand?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo ja, is de contractpartner van het  eilandgebied Aruba de heer Melchior  zelf, de Melchior Holland Holding  danwei een ander daaraan gelieerd  bedrijf?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe luidt de taakomschrijving in dit  contract, welke omschreven verplich- tingen bevat het en welke ontbindende  voorwaarden zijn er in opgenomen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Heeft de minister overwogen de  goedkeuring van de financiering van  het contract afhankelijk te stellen van  de toevoeging van een «no cure, no  pay» bepaling in het contract? Zo nee,  waarom niet?  Is het waar, dat aan de heer Melchior  c.q. aan een door hem geleide  onderneming reeds US $ 500 000 is  overgemaakt dan wel binnenkort  overgemaakt zal worden?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Zo ja, is het niet ongebruikelijk om in  het kader van technische bijstand  reeds voorafgaand aan verleende  diensten een grote som geld uitte  betalen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Verwacht de minister na afloop van  de contractduur nog een gespecificeer- de afrekening, zo nee, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Is de minister bereid de vaste commis- sie voor Nederlands-Antilliaanse  Zaken inzage te verlenen in de  stukken c.q. de aanvraag op grond  waarvan hij zijn goedkeuring heeft  verleend?  10  Heeft de minister inmiddels toestem- ming gevraagd aan het Bestuurscolle- ge van Aruba c.q. gekregen om het  volledige contract aan de Kamercom- missie ter kennis te brengen?  Antwoord  Antwoord van Minister De Koning  (Nederlands-Antilliaanse Zaken).  (Ontvangen 25 juli 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Het contract is gesloten door het  Eilandgebied Aruba en de Verenigde  Bedrijven Melchior B.V. te Maastricht.  Het contract is met instemming van  het Bestuurscollege van het Eilandge- bied Aruba en van de heer L. N.  Melchior door mij ter vertrouwelijke  kennisneming aan de Vaste Commissie  voor Nederlandse-Antilliaanse Zaken  van de Tweede Kamer der Staten-Ge- neraal gezonden. Voor antwoorden  op de hier gestelde vragen over de  inhoud van dit contract, waarbij ik  geen partij ben, verwijs ik daarnaar.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Nee. Een dergelijke bepaling kwam in  het tussen partijen gesloten contract  niet voor.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">De eerste termijn aa US S 500 000 is  inmiddels betaalbaar gesteld.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Het komt vaker voor dat een  consultant het in een offerte genoemde  bedrag geheel of gedeeltelijk op  voorschotbasis ontvangt.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Een gedetailleerde kosten-verantwoor- ding is niet in het contract begrepen.  De heer Melchior is bereid te zijner  tijd uitvoerig te rapporteren.  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Ja; zie het antwoord op vraag 4. Ik  zond de Commissie tevens een  afschrift van de brief van de Gevol- machtigde Minister waarin om  financiering van het project werd  verzocht. Van mijn antwoord daarop  per telex zond ik eveneens een  afschrift naar de Commissie.  </vraag>
      <vraag nummer="10 "/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
