<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeboden. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001154</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001154&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001154</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114714</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 234</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van den Bergh (P.v.d.A.) over afwikkeling van de zaak rond de aanslag op een Greenpeace-schip.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 234</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">234</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van den Bergh</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">461</item>
         <item attribuut="Eindpagina">462</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="234" onderwerp="afwikkeling van de zaak rond de aanslag op een Green- peace-schip." indiendatum="7 november 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van den Bergh</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Wat is de reactie van de regering op  de bekentenissen van twee leden van  de Franse geheime dienst in Nieuw- Zeeland in de zaak van de aanslag op  het Greenpeace-schip «Rainbow  Warrior»?  Is het de regering bekend, dat de  Franse regering nog steeds aan de  familie van de gedode Nederlandse  fotograaf geen verontschuldigingen  heeft aangeboden en dat op een brief  van de familie nog steeds niet is  gereageerd? Is het de regering  bekend, dat ook aan de organisatie  Greenpeace nog geen verontschuldi- gingen zijn aangeboden door de Franse  regering?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is het oordeel van de regering  over deze opstelling van Frankrijk? Is  de regering bereid in dezen nog actie  te ondernemen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wat is de stand van zaken met  betrekking tot een regeling voor  schadeloosstelling door de Franse  regering ten behoeve van de familie  van de fotograaf en Greenpeace?  Wordt daarbij naar het oordeel van de  regering voldoende snelheid betracht?  Antwoord  Antwoord van Minister Van den  Broek (Buitenlandse Zaken). (Ontvan- gen 29 november 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De bekentenissen van betrokkenen  geven mij geen aanleiding, iets toe te  voegen aan mijn antwoord sub. 1 op  de mij eind september jl. door de  Leden der Kamer Van den Bergh en  M. P. A. van Dam gestelde vragen  (Aanhangsel van de Handelingen no.  108).  2 t/m 4  Zoals inmiddels bekend is geworden  heeft de Franse Minister van Defensie  in opdracht van het President van de  Franse Republiek bij brief dd. 7  november 1985 verontschuldigingen  aangeboden aan de familie van de  Heer Pereira.  Ook hebben partijen overeenstem- ming bereikt over een vergoeding die  de Franse regering zal betalen voor de  financiële gevolgen van de dood van  de omgekomen Nederlandse foto- graaf.  Wat de aanspraken van Greenpeace  aangaat heb ik vernomen dat deze  zich met name richten op vergoeding  van de geleden materiële schade.  De betrokken organisatie is normale  Nederlandse diplomatieke steun  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
