<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001492</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001492&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001492</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115052</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 571</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kombrink (P.v.d.A.) over toepassing van de fraus legis t.a.v. de toepassing van verdragen of de BRK.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 571</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">571</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kombrink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Konig</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1137</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1138</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="571" onderwerp="toepassing van de fraus legis t.a.v. de toepassing van verdragen of de BRK." indiendatum="12 maart 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kombrink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 april)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Koning</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Bent u van mening, mede op grond  van het arrest van de Hoge Raad van  8 januari 1986, nummer 23.031, dat  bij de toepassing van verdragen of de  BRK zich niets verzet tegen de  toepassing van de fraus legis? Zo  neen? Waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, houdt dat in, dat de toepassing  van de fraus legis geen wijziging van  of inbreuk op de toewijzigingsbepa- lingen van een verdrag of de BRK tot  gevolg heeft?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="1">In welke gevallen kan de toepassing  van de bepaling inzake de richtige  heffing leiden tot het buiten beschou- wing laten van een rechtsbehandeling,  die op zichzelf voldoet aan de in de  BRK of verdragen objectief omschre- ven voorwaarden voor de toepassing  van die regeling? <voetnoot nummer="1"/> Om welke redenen  kan richtige heffing in zoverre niet  aan de orde zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In welke gevallen leidt toepassing  van de richtige heffing tot het buiten  toepassing laten van artikel 11 van  de BRK?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Valt de richtige heffing onder het  dat in, dat de BRK het van toepassing  zijn van artikel 31 AWR niet beperkt?  r.k.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Handelingen Eerste Kamer, blz 224, </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Tijdens de behandeling van de BRK  heb ik betoogd dat beroep op het  leerstuk van de fraus legis in beginsel  ten aanzien van de toepassing van  verdragen en de BRK mogelijk is.  Het recente arrest van de Hoge  Raad houdt een bevestiging in van  deze opvatting. Verder verwijs ik naar  mijn antwoorden op de vragen van  het kamerlid De Grave die ik op 12  maart heb toegezonden en die zijn  opgenomen onder nr. 518 in het  Aanhangsel van de Handelingen  1985-1986.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Toepassing van het leerstuk van de  fraus legis houdt geen wijziging van  of inbreuk op de toewijzingsbepalin- gen in Verdragen of de BRK in,  omdat in geval van toepassing van  het leerstuk van de fraus legis  vastgesteld wordt dat in strijd met de  bedoeling van de desbetreffende  bepalingen van het verdrag of de  BRK daarop een beroep wordt  gedaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Toepassing van de bepalingen van de  richtige heffing kan leiden tot het  aangenomen dat deze achterwege  gebleven zouden zijn indien daarmee  niet de heffing van belasting voor het  vervolg geheel of ten dele zou  worden onmogelijk gemaakt.  Wanneer verdragen of de BRK  toewijzing of begrenzing van de  heffingsbevoegdheden verbinden aan  zuiver objectief omschreven voor- waarden is daarmee te kennen  gegeven dat de bedoeling van de  belastingplichtigen geen rol speelt  voor de toepassing van die regeling.  In zoverre kan richtige heffing niet  meer aan de orde komen. Wat dat  betreft bestaat er, zoals ook blijkt uit  de hiervoor genoemde antwoorden  aan het kamerlid De Grave, geen  verschil met het leerstuk van de fraus  legis. Indien derhalve vaststaat dat  de betaling van een Nederlandse  vennootschap aan een Antilliaanse  vennootschap moet worden be- schouwd als een dividendbetaling en  dat de Antilliaanse vennootschap  voldoet aan de voorwaarden vervat in  artikel  1 1 , lid 3, BRK, kan toepassing  van de richtige heffingsbepalingen  niet ertoe leiden dat artikel  1 1 , lid 3  buiten toepassing blijft. Dit betekent  echter niet dat een inkomensbestand- deel dat valt onder de reikwijdte van  een objectief omschreven bepaling,  niet als gevolg van toepassing van de  richtige heffingsbepalingen onder de  reikwijdte van een andere bepaling  kan komen te vallen. Als voorbeeld  van een dergelijke situatie is bij de  parlementaire behandeling van de  herziening van de BRK genoemd de  omzetting van dividendstromen in  intereststromen. Op interestbetalin- gen zou op zich artikel 13 BRK van  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Zoals uit het antwoord op vraag 3  moge blijken laten gevallen die leiden  tot het buiten toepassing laten van  artikel 11 BRK zich nauwelijks  denken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Artikel 2 lid 6 BRK verwijst voor de  door de BRK gehanteerde, doch niet  omschreven begrippen naar de  «betreffende belastingwetten van dat  land». Waar de BRK het begrip  «richtige heffing» niet hanteert kan  artikel 2 lid 6 BRK geen betrekking  hebben op artikel 31 AWR.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
