<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001669</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001669&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001669</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004180</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 455</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Paulis (CDA) over het functioneren van de Stichting Dienstverlening Veteranen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 455</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">455</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Paulis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-03-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Beek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-04-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">923</item>
         <item attribuut="Eindpagina">924</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="923" allpagenumbers="923" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="455" onderwerp="het functioneren van de Stichting Dienstverlening Veteranen." indiendatum="1994-03-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Paulis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-04-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Ter Beek</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft er sinds de formele oprichting op 14 november 1991 een evaluatie piaatsgevonden van het functioneren van de Stichting Dienstverlening Veteranen (SDV), gerelateerd aan de doelstellingen, zoals beschreven in de beleidsnota van de minister van Defensie? Zijn er kwantitatieve en kwalitatieve gegevens bekend over de inspanningen op het zorggebied? Met wie en op welke wijze is de verwijzingsfunctie uitgeoefend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen heeft de SDV - in nauw overleg met de krijgsmacht - genomen, teneinde de jongste categorie veteranen adequaat te kunnen verwijzen opdat het risico van late onverwerkte ervaringen zoveel mogelijk wordt vermeden? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is de minister van Defensie betrokken geweest bij de totstandkoming van de notitie van de minister van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur inzake de immateriële hulpverlening oorlogsgetroffenen Tweede Wereldoorlog en na-oorlogse generatie? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, deelt hij de conclusies op het gebied van overdracht van kennis van de specifieke naar de algemene hulpverlening en de beoogde integratie van specifieke in algemene hulpverlening, ook voor wat betreft de zorg voor veteranen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u een tussentijds evaluatieverslag ontvangen van de Stuurgroep Netwerkontwikkeling, waarin Defensie zowel financieel als inhoudelijk participeert? Welke conclusies trekt u hieruit? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 23 057, nr. 11, vergaderjaar 1993-1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Het bestuur van de Stichting Dienstverlening Veteranen (SDV) heeft meermalen de uitvoering van het beleid geëvalueerd. Op dit moment wordt een grotere evaluatie uitgevoerd, waarbij de activiteiten vooral beoordeeld zullen worden in het licht van beleidsdoelstellingen van de nota «Zorg voor Veteranen in Samenhang» <voetnoot nummer="1"/>. Ja. Deze kwalitatieve en kwantitatieve gegevens van de zeer gevarieerde hulpvragen van veteranen worden betrokken bij deze grotere evaluatie. Hieruit zal ook blijken op welke wijze de verwijzingsfunctie is uitgeoefend. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De SDV neemt bij de nazorg voor de jongste categorie veteranen een centrale plaats in. De Stichting verwijst de hulpvrager na overleg door haar civiele hulpverleningsinstellingen. Zij draagt ook bij aan deskundigheidsbevordering van de civiele hulpverleningsinstellingen. Gedurende een naderte bepalen periode na dienstverlating optredende hulpvragen van gewezen militairen kunnen door de SDV desgewenst nog worden doorgeleid naar zorginstellingen bij Defensie. Over de afstemming tussen de nazorg verleend door Defensie-instellingen en civiele hulpverleningsinstellingen en de overdracht van gegevens zullen met de SDV nadere afspraken worden gemaakt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. Ja. Een en ander is conform het Regeringsstandpunt over de aanbevelingen van de Projectgroep Behandeling Oorlogs– en Geweldsgetroffenen </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
