<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bezorgdheid te doen overbrengen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001834</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001834&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001834</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123806</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 714</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Knol (P.v.d.A.) over ongeregeldheden op het terrein van de universiteit Nairobi.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 714</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">714</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Knol</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aardenne</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-04-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1409</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1410</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="714" onderwerp="ongeregeldheden op het terrein van de universiteit Nairobi" indiendatum="15 maart 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Knol</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Kunt u nadere inlichtingen verstrekken  over de gebeurtenissen welke zich op  zondag 10 februari jl. voltrokken op  het terrein van de universiteit van  Nairobi en waarbij naar verluidt door  politie-optreden zeker 1 student werd  gedood en enkele tientallen studenten  min of meer ernstige verwondingen  opliepen, wat tot ziekenhuisopname  leidde?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wilt u hierbij ook ingaan op hetgeen  de aanleiding vormde voor de  studenten om zich voor en na 10  februari te uiten zoals zij deden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is een en ander ook aanleiding  geweest voor de Nederlandse verte- genwoordiging in Nairobi om namens  de regering bij de Kenyase overheid  aan haar bezorgdheid over de gebeur- tenissen blijk te geven? Zo neen,  waarom niet; zo ja, met welk resultaat?  Een en ander is ontleend aan de in  Kenya verschijnende dag- en weekbla- den:  Antwoord van Minister Van Aardenne  (Buitenlandse Zaken a.i.). (Ontvangen  16 april 1985)  1 en 2  Op woensdag 6 februari 1985 kwam  de Universiteit van Nairobi - na een  anderhalfjarige periode van relatieve  rust sedert de heropening in 1983 - in  het nieuws doordat studenten aldaar  besloten tot een college-boycot; zulks  nadat het bestuur om mij onbekende  redenen drie studenten van de  Universiteit had verwijderd en van  een vijftal anderen hun studiebeurs  had ontnomen. Daaropvolgende  pogingen van een studentenafvaardi- ging om met universiteitsbestuur en  centrale overheid inzake de genomen  strafmaatregel overleg te plegen  hadden geen succes. Door Radio  Kenya gedane oproepen de colleges  te hervatten werden op hun beurt  door de studenten genegeerd.  Zondag 10 februari belegden de  boycottende studenten - overigens  zonder vergunning - een vreedzame  bijeenkomst op het sportterrein van  de hoofdcampus. De aldaar aangetre- den Vice-Kanselier, die niet met de  studenten in overleg wilde treden,  gelastte hen het terrein te verlaten.  Nadat daaraan geen gevolg was  gegeven joeg oproerpolitie de  bijeenkomst met harde hand uiteen,  waarbij ten minste één student  o m  het leven kwam, enige tientallen  gewond raakten en een aantal werd  gearresteerd. Enkele studenten  werden begin maart jl. tot gevangenis- straffen van zes maanden veroordeeld.  Tegen anderen is nog een proces  gaande. De voornaamste faculteiten  van de universiteiten zijn op 12  februari jl. gesloten.  De Kenyaanse media bevestigen de  indruk dat de politie wel zeer hardhan- dig is opgetreden, zij het dat de  studenten - gegeven het tere politieke  evenwicht - weinig terughoudendheid  lijken te hebben getracht. Hierbij dient  aangetekend te worden dat - zoals  haar ook in de media is verweten - het universiteitsbestuur er niet in is  geslaagd problemen binnen de  universiteit langs de weg van dialoog  tot een oplossing te brengen. Een  thans aan het parlement voorgelegde  ontwerpwet op de universiteiten  strekt er onder meer toe organisatori- sche verbeteringen aan te brengen.  Harer Majesteits Ambassade te  Nairobi heeft uiteraard bovenbeschre- ven gebeurtenissen met aandacht  gevolgd. De gebeurtenissen hebben  mij in het licht van het vorengestelde  geen aanleiding gegeven aan de  Kenyaanse overheid Nederlands  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
