<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001636</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001636&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001636</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099350</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 693</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Haas-Berger (P.v.d.A.) over het weigeren van een ziektewetuitkering aan een ARC-patiënt.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 693</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">693</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Haas-Berger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-06-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1393</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1394</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="693" onderwerp="het weigeren van een ziektewetuitkering aan een ARC-pa- tiënt." indiendatum="8 juni 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 juli 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid"/>
         <mede-antwoorder>de staatsse- cretaris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van berichten </vraag>
      <vraag nummer="1 " voetnoot="2">over het weigeren van een ziektewet- uitkering aan een ARC-patiënt <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Acht u dit in overeenstemming met  het gestelde in uw nota over de  onwenselijkheid van een AIDS-test  bij aanstellingskeuringen? </vraag>
      <vraag nummer="3 "/>
      <vraag nummer="3 ">Mag worden verondersteld, dat «naar  redelijkerwijs verwacht kon worden»,  dat iemand die seropositief is op korte  termijn AIDS of ARC zou krijgen?  Hoe moeten in dit verband de  desbetreffende bepalingen van de  Ziektewet  w o r d e n uitgelegd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid, na afloop van de  beroepsprocedure de Kamer ter zake  uitvoerig in te lichten?  W i l t u de  beleidsconclusies, die u hieraan  verbindt aan deze Kamer doen  toekomen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> De Volkskrant van 7 juni 1988, pagina 3 </noot>
         <noot nummer="2"> ARC: AIDS Related Complex. </noot>
         <noot nummer="3" titel="In verband met de (zeer) lange  latentietijd tot het optreden van symptomen  en in verband met de nog onduidelijke  prognoses van seropositiviteit ten aanzien  van het ontwikkelen van AIDS, zijn er ook  geen argumenten aan te voeren om seropo- sitiviteit uit bedrijfsgezondheidkundige  overwegingen als criterium voor arbeids- ongeschiktheid op dat moment te hanteren:  men is immers niet ziek en of men ziek zal  worden (en wanneer dan) staat allerminst  vast."> Kamerstuk19218, nr. 15.  Op pagina 7, in de eerste alinea van paragraaf  4, staat: «In verband met de (zeer) lange  latentietijd tot het optreden van symptomen  en in verband met de nog onduidelijke  prognoses van seropositiviteit ten aanzien  van het ontwikkelen van AIDS, zijn er ook  geen argumenten aan te voeren om seropo- sitiviteit uit bedrijfsgezondheidkundige  overwegingen als criterium voor arbeids-ongeschiktheid op dat moment te hanteren:  men is immers niet ziek en of men ziek zal  worden (en wanneer dan) staat allerminst  vast.» </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2 en 3  In mijn nota van 13 april 1988 met  betrekking tot aids en aanstellingskeu- ring heb ik aangegeven dat het  testen op seropositiviteit ten aanzien  van het Aids-virus bij een aanstellings- keuring onwenselijk is. Zoals u  terecht opmerkt heb ik ook gesteld  dat seropositiviteit op zich geen  reden kan vormen om iemand uit  bedrijfsgezondheidskundige overwe- gingen ongeschikt voor arbeid te  achten. In het algemeen kan niet  worden verondersteld dat redelijker- wijs verwacht kan worden dat  iemand die seropositief is op korte  termijn Aids of ARC zal krijgen. Het  bovenstaande sluit echter niet uit dat  er in een individuele situatie  o p  grond van bijzondere omstandighe- den aanleiding kan zijn om iemand  een uitkering te weigeren.  Ingevolge artikel  4 4 van de Ziektewet  heeft de bedrijfsvereniging onder in  bedoeld artikel gestelde voorwaarden  de bevoegdheid de uitkering van  ziekengeld geheel of ten dele te  weigeren. Of de bedrijfsvereniging in  de onderhavige situatie terecht de  uitkering heeft geweigerd zal in de  beroepsprocedure blijken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ik ben bereid de Kamer na afloop van  de beroepsprocedure ter zake in te  lichten en te informeren over  mogelijk hieraan te verbinden  beleidsconclusies.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
