<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001195</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001195&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001195</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027532</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 262</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid M. Zijlstra (P.v.d.A.) over inhouding van rijbewijzen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 262</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">262</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Zijlstra M.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-11-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-12-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">529</item>
         <item attribuut="Eindpagina">530</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop cloor de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="529" allpagenumbers="529 530" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="262" onderwerp="inhouding van rijbe– wijzen." indiendatum="1990-11-22">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Zijlstra M.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-12-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Water– staat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u voornemens te bevorderen, dat de inhouding van rijbewijzen van automobilisten met een te hoog alcoholgehalte meer via de admini– stratiefrechtelijke weg plaats vindt?' </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft hierover overleg plaatsge– vonden met de minister van Justitie? Zo neen, gaat dit nog gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, wat is het resultaat van dit overleg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt de administratiefrech– telijke handhaving zich met de inhoud van het voorstel tot Wijziging van de Wegenverkeerswet (invor– dering en inhouding van rijbe– wijzen)? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2">' Dagblad de Noordooster dd. 19/11/'90</noot>
         <noot nummer="2"> Kamerstuk 20 591 , thans bij de Kamer in behandeling</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Een reeds lang bestaande procedure in de Wegenverkeerswet (artikel 18 en volgende) maakt het mogelijk om langs administratieve weg rijbewijzen ongeldig te verklaren. Die mogelijkheid is afhankelijk van de vraag of ernstige twijfel aan de capaciteiten van een bepaalde bestuurder zijn gerezen en of die twijfel bevestigd wordt in een onderzoek, waaraan de bestuurder dan verplicht is medewerking te verlenen. Blijkt dat onvoldoende capaciteiten aanwezig zijn, dan wordt het rijbewijs geheel of gedeel– telijk ongeldig verklaard. Deze «vorderingssprocedure» is een effectief middel gebleken tegen rijbewijshouders, die structureel problemen hebben met alcohol en die drinken en rijden niet weten te scheiden. Omdat het rijden onder invloed een groot kwaad is heb ik besloten, zoals ik ook reeds in mijn brief van 15 juni 1990 aan de Kamer heb gemeld, de voorwaarden te scheppen om bij alcoholproblemen meer van de vorderingsprocedure gebruik te kunnen maken. Tot nu toe worden ongeveer 2000 rijbewijzen per jaar om deze reden ongeldig verklaard. Door capaciteitsuit– breiding (o.a. enige extra formatie– plaatsen op mijn departement) kan binnen enige jaren de vorderingspro– cedure in rond 10 000 gevallen per jaar worden toegepast. Dit is het aantal gevallen van rijden onder invloed van alcohol dat jaarlijks onder de aandacht van de politie komt en dat in principe in aanmerking komt voor een vordering ex  art.  18  WVW. 2t/m  4 Omdat het hier een reeds lang bestaande procedure betreft, die ook al eerder, zij het minder intensief, werd toegepast, wordt direct overlegd met de politie. Genoemd overleg betreft overigens de Centrale Politie Verkeerscommissie, waarmee Justitie en Binnenlandse Zaken eng verbonden zijn. De directe lijn richting politie houdt verband met het feit dat de politie namelijk de instantie is van wie het initiatief tot vordering uitgaat. De politie ziet ook het belang in van intensievere toepassing van de vorderingspro– cedure bij bestuurders met alcohol– problemen. Door stroomlijning van de procedure en automatisering kan daarbij extra werklast voor de politie tot een minimum worden beperkt. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De vorderingsprocedure staat los van de strafrechtelijke procedure van invordering en inhouding van rijbewijzen. Welke procedure in een bepaald geval wordt toegepast is onder meer afhankelijk van de vraag of een bestuurder permanente alcoholproblemen heeft en of bestraffing, naast een onderzoek en eventuele ongeldigverklaring van het rijbewijs, zinvol is. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
