<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zijn. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000081</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000081&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000081</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122053</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 39</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Van Bemmelen en Hofman (beiden V.V.D.) inzake het ontheffingsbeleid voor export van vlees van ritueel geslachte dieren.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 39</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">39</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Bemmelen</persoon>
            <persoon>Hofman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-04-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Ploeg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">81</item>
         <item attribuut="Eindpagina">82</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="39" onderwerp="" indiendatum="op 15 april 1985).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Bemmelen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Hofman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennis  genomen van de reactie van de  «Permanente Commissie tot de  Algemene Zaken van het Nederlands- Israëlitisch Kerkgenootschap en het  Opperrabbinaat voor Nederland» op  zijn brief nr. J 1747 dd. 25 maart 1985  gericht aan de Voorzitter van de  Tweede Kamer der Staten-Generaal,  waarin hij zijn standpunt met betrek- king tot het ontheffingsbeleid voor  export van vlees van ritueel geslachte  dieren uiteenzet (zie bijlage)?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt de staatssecretaris het in deze  reactie gestelde, dat «objectieve  vaststelling dat bewusteloosheid bij  dieren geslacht door middel van de  halssnede volgens Joodse riten, later  zou intreden dan bij dieren geslacht  volgens de thans algemeen toegepaste  methode nimmer heeft plaatsgevon- den» en dat «de conclusie, dat  bedwelmd slachten de voorkeur  verdient boven slachten met behulp  van de halssnede dientengevolge  voorbarig en onjuist is»?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt de staatssecretaris de opvatting  van deskundigen op het gebied van  de neurophysiologie dat physiologisch  gezien de snelste methode om de  dood te veroorzaken is de hersenstam  te kwetsen en dat deze bij de halssnede  vermoedelijk eerder uitgeschakeld  wordt dan bij het kopschot?  Indien het antwoord op vragen 2 en 3  bevestigend luidt, deelt de staatssecre- taris dan de mening van vragenstellers,  dat de conclusie, dat aan bedwelmd  slachten uit welzijnsoogpunt de  voorkeur moet worden gegeven niet  voldoende onderbouwd is?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wat is de opvatting van de staatsse- cretaris over de reactie van de in  vraag 1 genoemde Permanente  Commisie, waarin aan het einde  gesteld wordt, dat «de gehele inhoud  van de genoemde brief (de brief J.  1747 van de staatssecretaris) een  discriminatoire sfeer ademt ten  aanzien van een of meerdere bevol- kingsgroepen, die de slachtwijze door  middel van de halssnede reeds  duizenden jaren op de meest humane  en consciëntieuze wijze toepassen»?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de staatssecretaris bereid te  bevorderen, dat geen exportbelemme- ringen voor vlees van ritueel geslachte  dieren worden opgelegd, indien het  gaat om vlees van dieren, die volgens  strenge door hem in overleg met de  betreffende religieuze groeperingen  opgestelde normen, onbedwelmd  worden geslacht?  BIJLAGE  De Permanente Commisie tot de  Algemene Zaken van het Nederlands- Israëlitisch Kerkgenootschap en het  Opperrabbinaat voor Nederland,  kennis genomen hebbende van de  brief J 1747 van de Staatssecretaris  van Landbouw en Visserij aan de  Voorzitter van de Tweede Kamer der  Staten-Generaal, stellen met veront- waardiging vast dat de in genoemde  grievende onjuistheden bevatten.  De Joodse gemeenschap ervaart  deze brief als een handhaving van het  verbod voor de export van dieren  geslacht volgens de Joodse ritus.  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Objectieve vaststelling dat bewuste- loosheid bij dieren, geslacht door  middel van de halssnede volgens de  Joodse riten, later zou intreden dan  bij dieren geslacht volgens de thans  algemeen toegepaste methode, heeft  nimmer plaatsgevonden. De conclusie,  dat bedwelmd slachten de voorkeur  verdient boven slachten met behulp  van de halssnede is dientengevolge  voorbarig en onjuist.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De inhoud van genoemd schrijven  neemt met de ene hand terug wat de  andere geeft. Enerzijds wordt de  export van ritueel geslachte dieren in  principe weer mogelijk gemaakt door  een ontheffingenbeleid. Anderzijds  zijn de criteria waaronder ontheffing  kan worden verleend dermate vaag .  en voor meerdere uitleg vatbaar, dat  in sterke mate gevreesd moet worden  dat er in de praktijk weinig zal veran- deren. Dit geldt a fortiori bij een  departement als het Ministerie van  Landbouw en Visserij, dat zich  dermate vijandig ten aanzien van  kosjer slachten opstelt.  Indicaties omtrent de te volgen  procedure, de tijd waarbinnen een  aanvraag kan worden afgehandeld en  een nadere invulling van de te stellen  voorwaarden ontbreken geheel.  Hierdoor zal een ontheffingenbeleid  niet anders dan op willekeur gebaseerd  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
