<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="standpunt gerechtvaardigd zou zijn. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001462</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001462&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001462</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123434</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 342</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weijers, Hermsen en Oomen-Ruijten (allen C.D.A.) over de 13e maand-uitkering.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 342</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">342</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Weijers</persoon>
            <persoon>Hermsen</persoon>
            <persoon>Oomen-Ruijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">681</item>
         <item attribuut="Eindpagina">682</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="342" onderwerp="de 73e maand-uitkering" indiendatum="21 november 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Weijers</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Hermsen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Oomen-Ruijten</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Vindt de staatssecretaris bij nader  inzien zijn circulaire aan de gemeente- besturen dd. 15 november jl. inzake  de 13e maand-uitkering wellicht wat  krenterig van aard?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de staatssecretaris bereid alsnog  aan de gemeentebesturen mede te  delen, dat ook tot herberekening van  W.W.V.uitkering kan worden overge- gaan in die gevallen waarin, op grond  van het door hem eerder ingenomen  standpunt, geen rekening is gehouden  met de z.g. 13e maand-uitkering?  De uitspraak van de Centrale Raad  van Beroep van 12 juni 1984, kan  worden geacht terug te slaan op de  gehele periode van het niet toekennen  van de 13e maand in de W.W.V.-uitke- ring. De uitspraak van de Centrale  Raad betreft bovendien een zaak,  welke reeds op 25 januari 1982 in  rechte werd aangevochten.  Antwoord van Staatssecretaris De  heid). (Ontvangen 24 december 1984)  1 en 2  Bij circulaire van 15 november jl. heb  ik aan de gemeentebesturen bekend  gemaakt, mijn standpunt inzake de  medeberekening van de 13e maand- uitkering in het dagloon voor de WWV  te wijzigen. De doorzettende lijn in de  jurisprudentie van de Centrale Raad  van Beroep (CRvB) vormde daartoe  de aanleiding. Bij circulaire van 29  februari 1984 deelde ik de gemeenten  mee dat de tot die datum gevormde  jurisprudentie voor mij onvoldoende  was om de 13e maand in het dagloon  voor de WWV op te nemen en dat ik  de verdere jurisprudentie wilde  afwachten. Gelet op de uitspraak van  de CRvB van 12 juni 1984 heb ik de  gemeentebesturen meegedeeld dat  vanaf die datum de 13e maand-uitke- ring in het dagloon voor de WWV kan  worden meegenomen in vanaf die  datum nieuw opkomende gevallen.  Wat de betekenis van uitspraken  van de CRvB voor de uitvoering van  c.q. de interpretatie van bepalingen  van de WWV betreft, merk ik het  volgende op. Een uitspraak van de  rechter heeft - anders dan de vragen- stellers blijkens hun toelichting  menen - in beginsel geen verdere  betekenis dan voor de werknemer die  bij het geding betrokken is. Afhankelijk  van de aard van de rechterlijke  uitspraak kan daaraan daarnaast ook  invloed worden toegekend voor de  toekomst, voor na de datum toe te  kennen uitkeringen, gelijk is casu is  gebeurd. Andere werknemers, aan  wie in gelijke omstandigheden een  uitkering is onthouden, maar die geen  gebruik hebben gemaakt van hun  wettelijke beroepsmogelijkheden,  kunnen aan een dergelijke uitspraak  geen rechten ontlenen. Het feit dat de  op 12 juni 1984 berechte zaak teruggaat  tot 25 januari 1982 - waarop vragen- stellers in hun toelichting wijzen - brengt daarin geen verandering;  inmiddels onherroepelijk geworden  gevallen kunnen immers, los van het  tijdstip waarop die gevallen begonnen  te spelen, door de nieuwe uitspraak  niet worden beïnvloed. Het niettemin  herberekenen van de uitkering in  dergelijke gevallen zou, naast andere  bezwaren, belangrijke financiële  bezwaren oproepen.  De kosten van het thans gevoerde  beleid bedragen ca. 8 min. in 1984.  Zouden ook op 12 juni 1984 lopende  WWV-uitkeringen worden meegeno- men dan bedragen de kosten ca. 35  min. in 1984. Herberekening, terug- gaande tot vroegere datum, bij  voorbeeld 1 januari 1984, zou beteke- nen dat als alleen na die datum  opgekomen nieuwe gevallen zouden  worden meegenomen, de kosten in  1984 ca. 32 min. zijn, terwijl het  eveneens meenemen van per die  datum lopende gevallen de kosten  doet oplopen tot 64 min. in 1984. Ik  zie geen reden mijn standpunt als  verwoord in de circulaire van 15  november  j l . te herzien, daar sindsdien  geen nieuwe feiten of omstandigheden  aan het licht zijn getreden op grond  waarvan een herziening van mijn  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
