<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000404</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000404&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000404</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000404</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 70</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over de ontmanteling van het Multi Vezel Akkoord.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 70</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">70</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-09-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Dok-van Weele</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-10-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">139</item>
         <item attribuut="Eindpagina">140</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteid door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="139" allpagenumbers="139 140" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeveri] Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-10-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Dok-van Weele</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister voor Ontwikkelingssamenwerking</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="70">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) over de ontmanteling van het Multi Vezel Akkoord. (Ingezonden 22 september 1994) </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de Europese Commissie voor de eerste fase (1995-1998) van de ontmanteling van het Multi Vezel Akkoord (MVA) waarover bij de afsluiting van de GATT-Uruguayronde afspraken zijn gemaakt een voorstel gedaan dat de feitelijke toegang van produkten niet verbetert? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het acceptabel dat, als slechts voor 0,12% van de textiel– en kledingimporten van de EU de restricties worden opgeheven, de toegang van ontwikkelingslanden tot de Europese markt feitelijk niet verbetert? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Acht u het genoemde voorstel van de Commissie in overeenstemming met paragraaf 1.4 van de Overeenkomst over Textiel en Kleding van de Eindtekst van de GATT-UR? <voetnoot nummer="2"/> Heeft met de katoenproducerende en –exporterende landen overleg plaatsgevonden over het Commissievoorstel? Zo ja, wat heeft dit opgeleverd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze is bij de vaststelling van het Commissievoorstel ten aanzien van de invulling van de eerste fase van de GATT-overeenkomst inzake textiel en kleding invulling gegeven aan Artikel 130 U, eerste lid van het Verdrag van Maastricht betreffende het beleid van de Gemeenschap op het gebied van ontwikkelingssamenwerking? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van de voorstellen van de «World Development Movement» tot werkelijke en onmiddellijke marktopening van de EU voor textiel en kleding uit de armste landen? Hoe beoordeelt u die voorstellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u er bij de Europese Commissie op aandringen reeds in de eerste fase de invoerbeperkingen zoals van kracht onder het Multi Vezel Akkoord aanzienlijk te verminderen? Bent u bereid te verhinderen dat het huidige EC-voorstel bij de GATT wordt ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om, gezien de urgentie van de zaak, deze vragen vóór 1 oktober te beantwoorden? </vraag>
      <vraag nummer="1"/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Members agree that the particular interests of the cotton producing exporting Members should, in consultation with them, be reflected in the implementation of the provisions of this Agreement</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Hoewel de percentages waarmee de invoerquota jaarlijks toenemen met 16% worden verhoogd - en de markttoegang dus wel enigszins wordt verruimd –, worden er inderdaad vrijwe! geen bestaande quota afgeschaft. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Nee. Nederland heeft zich dan ook in Brussel ingezet voor een substantiëler EG-aanbod voor de integratie in de eerste fase van het textiel– en kledingverdrag, dat een wezenlijke stap in de richting van de ontmanteling van het Multivezel-akkoord (MVA) zou hebben behelsd. Omdat de Commissie zich in haar besprekingen met de lidstaten gesteund zag door een ruime gekwalificeerde meerderheid, was dit echter tevergeefs. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Op zich is het voorstel van de Commissie in overeenstemming met de letter van het verdrag inzake textiel en kleding als onderdeel van het verdrag inzake de Wereldhandelsorganisatie (WTO). Wel is uiteraard sprake van een zeer minimalistische uitleg, die nauwelijks recht doet aan de geest van het verdrag. Voorzover bekend heeft over bescherming aan het feit dat de invoer uit rijkere en over het algemeen ook meer concurrerende ontwikkelingslanden in de Gemeenschap wel aan beperkingen onderhevig is. Dat laatste kan overigens allerminst een excuus zijn voor het in stand houden van het MVA. procedureel geen mogelijkheden meer om notificatie van het aanbod aan de GATT te verhinderen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Door omstandigheden bleek dit onmogelijk. Ja. De voorstellen van World Development Movement komen in grote lijnen neer op een snellere marktopening voor textiel en kleding in de Europese Gemeenschap en afbouw van beperkingen onder het MVA in zijn algemeenheid, met nadruk op de produkten afkomstig uit de armste landen of vervaardigd in de huisindustrie en op traditionele wijze. Tijdens de Uruguay-ronde onderhandelingen en recentelijk bij de besprekingen over de invulling van de eerste fase van het verdrag inzake textiel en kleding is de Nederlandse inbreng bij de EG-standpuntbepaling steeds gebaseerd geweest op soortgelijke uitgangspunten. Voor het overige zij op het volgende gewezen. In de sfeer van produkten vervaardigd in de huisindustrie en op traditionele wijze («handloom and cottage industry») bestaan nauwelijks beperkingen meer in de EG, zeker niet voor deze produkten vanuit de armste landen. Voor India en Pakistan zullen dergelijke beperkingen binnenkort ook worden opgeheven. Wat betreft de toepassing van de speciale vrijwaringsclausule geldt dat ook de EG gebonden is aan artikel 6, zesde lid, van het verdrag inzake textiel en </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
