<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001600</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001600&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001600</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019986</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 582</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pree (PvdA) over de commissie die adviseert over plaatsing van middelen die zonder bijbetaling verkrijgbaar zijn op de lijst van het Geneesmiddelen Vergoedings Systeem.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 582</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">582</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-03-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-05-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1223</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1226</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1223" allpagenumbers="1223 1224" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="582" onderwerp="de commissie die adviseert over plaatsing van middelen die zonder bijbetaling verkrijgbaar zijn op de lijst van het Geneesmiddelen Vergoedings Systeem." indiendatum="1992-03-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-05-12">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hoe wordt de commissie die adviseert over plaatsing van middelen die zonder bijbetaling verkrijgbaar zijn, op de lijst van het Geneesmiddelen Vergoedings Systeem, samengesteld? Wie hebben op dit moment zitting in deze commissie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe vaak komt deze commissie bijeen? Met welk doel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan inzicht gegeven worden in de procedure, die deze commissie volgt bij beslissingen bepaalde geneesmiddelen niet langer op de lijst van middelen te plaatsen die zonder bijbetaling verkrijgbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoe burgers die menen gedupeerd te worden door beslissingen van deze commissie, hun standpunt onder de aandacht van de commissie kunnen brengen en hoe deze klachten ten aanzien van eerder genomen beslissingen behandelt? Hoeveel klachten over beslissingen van de commissie zijn tot nu toe ontvangen? Wat hielden deze klachten in? Hoe zijn deze klachten behandeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">De Ziekenfondsraad heeft op 25 oktober 1990 op mijn verzoek besloten over te gaan tot de instelling van de Commissie Vergoedingslimieten Geneesmiddelen. De Cornmissie is een commissie ex artikel 56 van de Ziekenfondswet die mij - anders dan andere commissies van de Ziekenfondsraad - rechtstreeks adviseert. De Ziekenfondsraad heeft met betrekking tot de samenstelling gekozen voor de volgende uitgangspunten: a. de Commissie dient alleen uit deskundigen te bestaan; b. de Commissie moet klein zijn; c. de partijen die de voorgestelde Regeling gaan uitvoeren, moeten erin vertegenwoordigd zijn; d. ook de stem van het KLOZ/KPZ dient in de Commissie te worden gehoord; e. tussen de Centraal Medisch-Pharmaceutische Commissie van de Ziekenfondsraad en de Commissie Vergoedingslimieten Geneesmiddelen dienen nauwe banden te bestaan. Op basis van deze uitgangspunten heeft de Ziekenfondsraad in zijn vergaderingen van 22 november en 20 december 1990 de leden en de voorzitter van de Commissie benoemd. Op 28 februari 1991 heeft de Raad voorts op mijn verzoek een deskundige als lid van de Commissie benoemd, die het vertrouwen geniet van het Landelijk Patiënten/Consumenten Platform. De Commissie bestaat uit de volgende leden: - A. J. M. M. Beysens, ziekenhuisapotheker; - dr. P. A. F. Jansen, klinisch geriater; - J. Kos, huisarts; - mevr. H. C. Maats-Holm, apotheker (vertegenwoordiger patiënten/consumenten); - dr. G. J. H. den Ottolander, internist (voorzitter); - dr. D. Post, arts/adviserend geneeskundige; - dr. P. A. G. M. de Smet, apotheker; - dr. J. A. J. M. Taminiau, kinderarts. De voorzitter is tevens voorzitter van de Centraal Medisch-Pharmaceutische Commissie (CMPC) van de Ziekenfondsraad. De overige leden behoren tot de leden van de CMPC, zulks evenwel met uitzondering van het lid Maats-Holm. De voorzitter en de leden genieten het vertrouwen van de kring waaruit zij voortkomen, maar handelen zonder last of ruggespraak. beoordeling geschiedt aan de hand van een door de vergunninghouder ingediend dossier. De eisen waaraan dit dossier dient te voldoen, zijn eveneens vastgelegd in de Regeling. De beoordeling mondt uit in een advisering aan mij. Tevens adviseert de Commissie mij over de indeling van geneesmiddelen, waarvoor door de vergunninghouder om herziening van de indeling is gevraagd. In het algemeen wordt elk verzoek tot herindeling ter advisering aan de Commissie voorgelegd, mits dit verzoek voldoende gemotiveerd geschiedt. Een belangnjke reden om tot herindeling te komen bestaat uit het beschikbaar komen van nieuwe relevante gegevens die voordien dus niet bij de beoordeling zijn betrokken. Indien het voorgelegde dossier daartoe aanleiding geeft - bijvoorbeeld omdat bepaalde aspecten onvoldoende gedocumenteerd of onduidelijk zijn - brengt de Commissie geen eindadvies uit, maar adviseert mij nadere vragen te stellen. Deze worden door mij voorgelegd aan de vergunninghouder. Na omrnekomst van de antwoorden op deze vragen wordt de advisering door de Commissie voortgezet. Tenslotte adviseert de Commissie over de eventuele plaatsing van geneesmiddelen op bijlage 5 die vooralsnog op bijlage 6 van de Regeling zijn geplaatst In deze bijlagen zijn de geneesmiddelen van het geneesmiddelenvergoedingssysteem opgenomen. Bijlage 5 bevat de geneesmiddelen die zijn ingedeeld in groepen van onderling vervangbare van de algemeen toegankelijke literatuur zoals deze in de Regeling is omschreven. Het advies van de Commissie is openbaar. Op basis van de advisering van de Commissie wordt uiteindelijk beslist over de plaatsing van geneesmiddelen op bijlage 5 en 6 van de Regeling farmaceutische hulp. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">De adviserende taak van de Commissie brengt mee, dat zij klachten niet rechtstreeks kan behandelen. De klachtenbehandeling is een verantwoordelijkheid van WVC. In het algemeen geldt, dat een ieder, die klachten met betrekking tot de indeling van geneesmiddelen in het GVS heeft, zich tot mij of tot mijn Ministerie kan wenden. De inhoud van ontvangen klachten wordt ten departemente bezien aan de hand van de indelingscriteria, die in de Regeling farmaceutische hulp zijn vastgelegd Deze criteria zijn cumulatie, en luiden als volgt: Geneesmiddelen worden als onderling vervangbaar beschouwd indien, blijkens het deel IB van het registerdossier dat ingevolge artikel 3, eerste lid, van de Wet op de Geneesmiddelenvoorziening wordt samengesteld, de in medisch-farmaceutische kringen gebruikelijke farmacotherapeutische handboeken en de wetenschappehjke publikaties in tijdschriften die in die kringen als betrouwbare bronnen voor geneesmiddeleninformatie gelden: a. zij een gelijksoortige wijze van werking dan wel een gelijksoortig waarvan 9 ten gunste van klagers en 15 ten gunste van de Staat. Er lopen op dit moment nog 7 bodemprocedures. Sedert de invoering van het Geneesmiddelenvergoedingssysteem (GVS) worden gemiddeld 30 brieven per maand van burgers of patiëntenverenigingen door WVC ontvangen met betrekking tot de indeling van geneesmiddelen in het GVS. De klachten zijn nagenoeg steeds terug te voeren op een gebrek aan informatie bij betrokkenen omtrent mogelijke alternatieven wanneer het geneesmiddel dat briefschrijvers gewend waren te gebruiken, niet (langer) voor volledige vergoeding in aanmerking komt. Uitzondering hierop vormen enkele gevallen, die ook in de publiciteit aan de orde zijn geweest. Te noemen zijn de indeling van Imigran, waaromtrent een beslissing voor de tablet is genomen en een beslissing voor de injectie thans in voorbereiding is, de indeling van Trileptal en de indeling van Ventolin inhalatievloeistof. Hier is ook sprake van een samenloop met klachten van betrokken bedrijven. Alle ontvangen brieven worden zorgvuldig beantwoord. In het antwoord wordt ingegaan op de algemene doelstellingen van het GVS en verder wordt de indeling van geneesmiddelen in groepen van onderling vervangbare geneesmiddelen uitgelegd. Vanzelfsprekend wordt uitgelegd dat geneesmiddelen met bijbetaling in principe vervangbaar zijn door andere geneesmiddelen zonder bijbetaling. Voorts is een aantal van de gestelde vragen moge het volgende worden toegevoegd. De aard en omvang van de ontvangen klachten is tot dusver zeer beperkt. Ervan uitgaande, dat door de leden der Kamer ook met enige regelmaat klachten worden ontvangen, ben ik bereid om desgewenst aan de Griffie der Kamer routinematig afschriften van de ontvangen brieven en de beantwoording daarvan ter kennisname van de leden toe te zenden. Op deze wijze kan de zorgvuldigheid van de departementale beantwoording van ontvangen klachten lopend door de Kamer worden getoetst. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
