<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001646</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001646&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001646</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115206</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 725</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nijhuis (V.V.D.) over ziektekostenverzekeringen AWW-Gerechtigden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 725</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">725</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Nijhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-05-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1443</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1444</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1443 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="725" onderwerp="ziektekostenverzekeringen AWW'-gerechtigden." indiendatum="12 maart 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Nijhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 mei 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur">Van der Reijden</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Heeft een grote groep AWW-gerech- tigden van de uitvoeringsinstanties  (Sociale Verzekeringsbank en  ABP) op 11 februari een brief  ontvangen, waarin wordt medege- deeld, dat met ingang van april a.s.  premie ziekenfondsverzekering zal  worden ingehouden, tenzij zij vóór  15 februari berichten, dat zij gebruik  zullen maken van de mogelijkheid  om ontheffing te vragen van het  verplichte ziekenfonds op grond van  het feit, dat hun totaal inkomen de  ziekenfondsloongrens overschrijdt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u van oordeel dat deze wijze  van benaderen ongelukkig is, omdat  daardoor ten onrechte de suggestie  is gewekt, dat binnen enkele dagen  een definitieve keuze zou moeten  worden gemaakt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="1">Acht u het aanvaardbaar, dat de  betrokkenen reeds nu te horen  krijgen, dat in de maand april premie  ziekenfondswet zal worden ingehou- den terwijl aanvaarding van het  wetsvoorstel WTZ <voetnoot nummer="1"/> door de Eerste  Kamer nog niet heeft plaatsgevonden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar, dat velen, indien zij zich  voor voorlichting tot het betreffende  ziekenfonds wenden te horen krijgen,  dat dit niet op de hoogte is van de  brief? Moet hieruit worden afgeleid  dat geen enkele coördinatie terzake  tussen de SVB/ABP enerzijds en de  ziekenfondsen anderzijds heeft  plaatsgevonden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn u klachten bekend dat zieken- fondsen zeer eenzijdige informatie  geven?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Indien betrokkenen in hun haast een  verkeerde keuze hebben gemaakt,  bent u dan bereid te bevorderen dat  een en ander terzake kan worden  teruggedraaid?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het u bekend dat velen, die  behoren tot de categorie alleenstaan- den, emotioneel op de maatregel  reageren, niet zozeer vanwege het  bericht dat ze verplicht verzekerd  worden, doch vanwege het feit dat zij  als alleenstaanden een zeer hoge  premie moeten gaan betalen, die  beduidend hoger ligt dan de premie,  die zij nu bij hun particuliere ziekte- kostenverzekeraar moeten betalen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Hebt u kennis genomen van de  uitlatingen van het Nederlands  Christelijk Werkgeversverbond over  de positie van alleenstaanden in het  verplichte ziekenfonds?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Bent u alsnog bereid om, zoals  eerder door de vragensteller bij de  behandeling van het wetsvoorstel  WTZ is gevraagd, voorstellen te doen  voorbereiden om de premie voor  alleenstaanden te verzachten?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Zijn inmiddels terugbetalings-maatre- gelen getroffen ten behoeve van de  invaliditeitsgepensioneerden, die  over de maanden oktober, november  en/of december 1985 dubbel premie  betaald hebben, als gevolg van het  feit dat het ABP hun te laat had  bericht, dat ze per 1 oktober 1985  verplicht verzekerd waren?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> WTZ =  W e t op de Toegang tot ziekte-kostenverzekeringen. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Door de Sociale Verzekeringsbank is  inderdaad een brief aan de groep  AWW-gerechtigden gezonden  teneinde hen op de hoogte te stellen  van de komende wijziging in het  stelsel van ziektekostenverzekeringen.  Het is mij echter bekend dat vele  weduwen deze brief reeds vóór 11  februari hebben ontvangen.  2, 3 en 4  Bij de behandeling van de begroting  van het Departement van Welzijn,  Volksgezondheid en Cultuur voor het  dienstjaar 1986, op 29 januari 1986,  heb ik gereageerd op een aantal  vragen van de vragensteller over dit  onderwerp. Ik wil verwijzen naar  hetgeen hierover is opgenomen in de  Handelingen van de Kamer (Handelin- gen II 1985-1986, bladzijde 2984).  Mij was ook tijdens de behandeling  van het voorstel van wet op de  eind januari 1986 is echter in  samenwerking met het Voorlichtings- centrum Sociale Verzekering  ondermeer met de ziekenfondsen  overlegd teneinde tot een gecoördi- neerde voorlichtingscampagne te  komen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Voor zover de vraagsteller doelt op  de keuze van het al dan niet verzoeken  om een ontheffing geldt de volgende  situatie.  Op grond van de WTZ hebben  betrokkenen tot 1 augustus 1986 de  tijd om alsnog een ontheffing aan te  vragen. Indien betrokkene een  ontheffing heeft aangevraagd, en  gekregen, - waardoor de vóór 1 april  1986 bestaande verzekeringssituatie  wordt gecontinueerd - is het niet  mogelijk om alsnog te kiezen voor de  verplichte ziekenfondsverzekering. Ik  zie geen reden hierin verandering aan  te brengen.  Indien de vraagsteller doelt op de  keuze voor het standaardpakket dan  wel een maatschappijpolis kan  worden medegedeeld dat van de  Ziekenfondsraad is vernomen dat de  ziekenfondsen hebben toegezegd dat  diegenen die bij de zogenoemde  bovenbouwmaatschappijen een  andere polis dan het standaardpakket  hebben afgesloten alsnog voor het  standaardpakket kunnen kiezen.  Indien men bij een andere verzeke- ringsmaatschappij dan een boven- bouwmaatschappij een polis heeft  afgesloten, niet zijnde de standaard- polis, bestaat die toezegging niet.  Tot op heden zijn dezerzijds daarover  echter geen klachten bekend.  in terugbetaling van premie die is  betaald voor een particuliere ziekte- kostenverzekering in omstandigheden  dat verplicht verzekerden buiten hun  schuld vernemen dat zij met terugwer- kende kracht verplicht verzekerd zijn  geworden. Daartoe dienen zij zich tot  het ziekenfonds te wenden. Er  behoeven dus geen afzonderlijke  terugbetalingsmaatregelen te worden  getroffen.  Dezerzijds zijn er geen aanwijzingen  dat er zich problemen op dit punt  voordoen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
