<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Verkeer en Waterstaat de mogelijkheid " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000047</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000047&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000047</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122019</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 5</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Hofman en Van Tets (beiden V.V.D.) inzake BTW bij invoer via de PTT.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 5</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">5</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Hofman</persoon>
            <persoon>Van Tets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-06-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Koning</persoon>
            <persoon>Scherpenhuizen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">9</item>
         <item attribuut="Eindpagina">10</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 9 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="op 5 juni 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Hofman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Tets</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat bij invoer via de PTT  uit de Bondsrepubliek Duitsland  slechts een bedrag van f3,50 aan  b.t.w. vrijgesteld is, hetgeen betekent,  dat volgens het 19%-tarief reeds bij  een waarde van f 18,50 b.t.w. betaald  moet worden, respectievelijk volgens  het 5%-tarief bij een waarde van f70,  waarbij bovendien nog inklaringskos- ten in rekening worden gebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Indien het antwoord op bovenstaande  vraag bevestigend luidt:  a. Berust deze regeling op EEG- richtlijnen?  b. Hoe valt deze regeling te rijmen  met het streven naar het vergemakke- lijken van grensoverschrijdend  verkeer in Europa zoals dat regelmatig  met zo veel nadruk naar voren wordt  gebracht?  c. Hoe moet deze b.t.w.-heffing  beschouwd worden in relatie met de  toegestane vrije invoer van goederen  in de persoonlijke bagage tot een  bedrag van thans f 540 en per 1 juli  a.s. van f710?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan een redelijke schatting gegeven  worden van het bedrag waarmede de  b.t.w."inkomsten dalen, indien het  vrijgestelde bedrag van f3,50 tot f 50  zou worden verhoogd? Zo ja, hoe  groot is dit bedrag en in welke  verhouding staat het tot de totale  b.t.w.-opbrengst?  Indien er sprake is van:  a. een nationale regeling:  zijn de staatssecretarissen bereid te  bevorderen dat de gesignaleerde  wanverhouding tussen invoer via de  PTT en invoer in de persoonlijke  bagage weggenomen wordt?  b. een EEG-regeling:  zijn de staatssecretarissen bereid voor  deze b.t.w. benadering aldaar aan- dacht te vragen?  Antwoord  Antwoord van de heer Koning,  staatssecretaris van Financiën, mede  namens de heer Scherpenhuizen,  staatssecretaris van Verkeer en  Waterstaat. (Ingezonden op 19  oktober 1984)  1 en 2a  Bij invoer van goederen geldt als  algemene regel, dat ter zake daarvan  omzetbelasting (b.t.w.) is verschul- digd. Tot een zekere waardegrens  bestaat er echter voor goederen die  door een particulier vanuit een  lid-staat gratis naar een particulier in  een andere lid-staat worden gezonden  een vrijstelling van b.t.w. De waarde- grens voor deze vrijstelling bedraagt  thans f 200 hetgeen overeenkomt met  een vrijgesteld belastingbedrag van  maximaal  f 3 8 (19%-goederen) resp.  f 10 (5%-goederen). Deze vrijstelling is  gebaseerd op een EG-richtlijn. Voor  andere zendingen dan die tussen  particulieren geldt thans, behoudens  het gestelde in het antwoord op vraag  4, geen vrijstelling. De achtergrond  hiervan is, dat een vrijstelling van  enige omvang voor zendingen van  commerciële aard door de uiteenlo- pende tarieven in de lidstaten van de  EG concurrentieverstorend zou  kunnen werken. Wel bestaat er een  nationaal ambtelijk voorschrift,  gebaseerd op een afspraak in Benelux- verband, op grond waarvan  o m  redenen van doelmatigheid heffing  van b.t.w. en/of andere heffingen bij  invoer achterwege blijft indien het per  aangifte te betalen bedrag niet meer  dan f3,50 bedraagt. Het is daarbij niet  van belang waar de goederen vandaan  komen (uit een lid-staat van de EG of  uit een derde land) en evenmin of de  goederen via de PTT worden inge- voerd.  2b  De nationale regeling betreffende het  achterwege laten van de heffing voor  bedragen beneden f3,50 staat los van  het streven naar vereenvoudiging van  het grensoverschrijdende EG-verkeer.  Zeker indien de invoer via de PTT  plaatsvindt - de situatie waarop de  vragen zijn toegespitst - leidt het  heffen van b.t.w. en/of andere  heffingen bij invoer ook over goederen  met een vrij geringe waarde niet tot  oponthoud aan de grens zelf, aange- zien de PTT de goederen in het  binnenland ten invoer aangeeft. Dit  verleggen van de invoerformaliteiten  van de grens naar het binnenland is  geheel in overeenstemming met het  streven van de Commissie van de  Europese Gemeenschappen. Wel  vraagt de afhandeling door de PTT  van zendingen waarvoor belasting  moet worden betaald door de daarvoor  geldende procedures meer tijd - en  brengt zij meer kosten voor de PTT en  voor belanghebbenden met zich  mee - dan zendingen waarvoor geen  belasting is verschuldigd.  het bedrag van f3,50 tot f50 zou  worden verhoogd, zouden de b.t.w.-in- komsten over de per post binnenko- mende zendingen - uitgaande van de  situatie tot 1 juli  j l .  - m e t naar schatting  3'/2 miljoen gulden dalen. Door het in  werking treden per die datum van  nieuwe EG-regelingen is het bedrag  van f3,50 voor het verkeer pers post  thans van gering praktisch belang (zie  hierna).  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Met ingang van 1 juli 1984 zijn een  EG-richtlijn en een EG-verordening in  werking getreden waarin in een groot  aantal vrijstellingen bij definitieve  invoer van goederen wordt voorzien.  Daarin is ook opgenomen een  vrijstelling voor «zendingen met een  te verwaarlozen waarde», waarbij het  niet van belang is of de afzender een  particulier of een ondernemer is.  Op grond van de verordening zijn  met ingang van genoemde datum  zendingen die per briefpost of als  postpakket rechtstreeks aan de  geadresseerde worden gezonden van  invoerrecht vrijgesteld indien de  waarde niet meer dan f30 bedraagt.  Hoewel op grond van de richtlijn voor  de b.t.w. een vrijstelling voor de  invoer van goederen tot een waarde  van ongeveer f 65 (bij b.t.w.-tarieven  van 19% resp. 5% overeenkomend  met een belastingbedrag van f 12,35  resp. f3,25) kan worden verleend is  voorlopig voor deze belasting in de  nationale wettelijke bepalingen om  uitvoeringstechnische redenen een  zelfde grens van f30 aangehouden.  Thans wordt een nieuwe uitvoe- ringsregeling van de vrijstellingen bij  invoer voorbereid. Ik zal daarbij, in  overleg met mijn ambtgenoot van  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
