<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001991</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001991&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001991</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107766</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 957</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Te Veldhuis en Keja (beiden V.V.D.) over de overschrijding van het haring-quotum.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 957</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">957</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
            <persoon partij="VVD">Keja</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-05-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-08-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1911</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1912</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="957" onderwerp="de overschrijding van het haring-quotum." indiendatum="20 mei 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Keja</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 augustus 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw en Visserij">Braks</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het  q u o t u m van 20.000 ton haring  voor de zuidelijke Noordzee fors  overschreden?' Zo ja, met hoeveel?  Wanneer was dit op het ministerie  bekend?  Welk aandeel hebben Nederlandse  en buitenlandse vissers in die  overschrijding gehad?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft een haringdeskundige van het  Rijksinstituut voor Visserijkundig  onderzoek (RIVO) twintig Deense  vissers, die op haring lagen te vissen,  betrapt in het Nederlandse deel van  de Noordzee, ten noordwesten van  Den Helder?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Heeft hij deze kennelijke overtreding  van de vangstvoorschriften aan het  ministerie van Landbouw en Visserij  gemeld, maar heeft dit niets terzake  gedaan?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kan de minister mededelen waarom  door het ministerie geen aktie is  ondernomen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Heeft de minister geprotesteerd bij  zijn Deense collega of overweegt hij  dat alsnog te doen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Welke maatregelen worden overwo- gen tegen de overtreders?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">In 1986 was voor de Nederlandse  vissers een quotum van  2 1 . 2 3 0 ton  beschikbaar in de zuidelijke Noordzee  en het Kanaal. Aan het eind van het  jaar was dit quotum volgens de op  dat moment beschikbare gegevens  niet opgevist, en is de visserij  derhalve niet gesloten. Als gevolg  van correcties van onjuiste vangstop- gaven die hebben plaatsgevonden op  basis van de gegevens die de  Algemene Inspectiedienst uit onder  meer administratieve onderzoeken  heeft verkregen, is in 1987 uiteindelijk  het vangstcijfer vastgesteld op  22.637 ton.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het uiteindelijke vangstcijfer was op  het ministerie in februari 1987  bekend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ingevolge het EEG quota-systeem  kunnen buitenlandse vissers geen  aandeel hebben in de benutting van  Nederlandse quota. De door de  buitenlandse vissers in Nederland  aangelande hoeveelheden vis komen  ten laste van het quotum voor de  betreffende lid-staat.  Tijdens een reis met het onderzoek- vaartuig «Tridens» werd een groep  van 20 Deense industrievissers  waargenomen, die naar de mening  van de aan boord aanwezige onder- zoeker van het RIVO mogelijk aan het  vissen was op een concentratie jonge  haring.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De onderzoeker heeft ter informatie  een telex met de mededeling van de  activiteiten van de Deense vissers  aan het Ministerie van Landbouw en  Visserij gezonden. Echter, deze  informatie bereikte het ministerie te  laat om de activiteiten van de Deense  vissers te controleren.  6, 7 en 8  De haringvisserij is ingevolge de  communautaire vangstbeperkende  maatregelen niet gebonden aan  bepaalde perioden. Naast Nederland  is onder meer ook aan Denemarken  een quotum haring in de zuidelijke  Noordzee toegekend. Voorts geldt  ingevolge de communautaire  voorschriften voor de haring een  minimummaat van 20 cm. De door  de medewerker gesuggereerde  overtreding van de vangstvoorschrif- ten kan betrekking hebben op de  minimummaat van de haring. Een  dergelijke overtreding kan echter  alleen geconstateerd worden indien  de aan boord zijnde haring  w o r d t  gemeten, hetgeen in het onderhavige  geval niet heeft kunnen plaatsvinden.  Gezien het feit, dat tegen deze  vangstvoorschriften geen overtreding  is geconstateerd, ligt een protest bij  de Deense overheid niet voor de  hand.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
