<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zijn de nodige stappen ondernomen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002259</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002259&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002259</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124231</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1136</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Sanden (C.D.A.) over radiopiraterij vanaf schepen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1136</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1136</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Sanden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2247</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2248</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1136" onderwerp="radiopiraterij vanaf schepen" indiendatum="12 juni 1985):">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Sanden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het de ministers bekend, dat sedert  geruime tijd weer radiopiraterij vanaf  schepen wordt bedreven, op Neder- land gericht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Houdt de regering onverkort vast aan  de verplichtingen tot bestrijding van  radiopiraten ingevolge de internatio- nale verdragen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke maatregelen heeft de regering  genomen of in voorbereiding om  handelend op te treden, met name  inzake de bevoorrading, de ondersteu- ning via adverteerders en de persoon- lijke medewerking aan deze door  internationale verdragen verboden  handelingen?  Antwoord  Antwoord van Minister Korthals Altes  (Justitie), mede namens de Minister  van Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur. (Ontvangen 19 augustus  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja. Hierbij wordt opgemerkt dat de  vigerende internationale verdragen  niet voorzien in een optreden op volle  zee tegen of aan boord van een  drijvend zendstation dat de vlag voert  van een vreemde staat en derhalve  onder diens rechtsmacht valt.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De procureur-generaal bij het gerechts- hof te Amsterdam heeft mij meege- deeld dat is gebleken dat in de  nabijheid van de monding van de  Theems, juist buiten de territoriale  wateren van het Verenigd Koninkrijk,  twee zendschepen liggen. Vanaf het  ene schip worden de uitzendingen  uitsluitend gericht op het Verenigd  Koninkrijk. Vanaf het andere schip  worden uitzendingen gericht zowel op  het Verenigd Koninkrijk als op  Nederland. Gebleken is dat beide  schepen onder Panamese vlag varen.  De vlaggestaat kan er op worden  geattendeerd dat op de desbetreffende  schepen door internationale verdragen  verboden gedragingen plaatsvinden,  met het verzoek daartegen maatrege- len te nemen. Gelet op de situering  van de schepen en de omstandigheid  dat de uitzendingen voor een belang- rijk deel op Engeland zijn gericht, ligt  het voor de hand dat de regering van  het Verenigd Koninkrijk ter zake  overleg pleegt met Panama; uit  contacten met justitiële instanties in  het Verenigd Koninkrijk is duidelijk  geworden dat dergelijk overleg aldaar  wordt overwogen.  Het optreden van Britse zijde  bestaat voorts uit acties op het terrein  van de telecommunicatie, die tot doel  hebben de radioverbindingen van  beide schepen met de vaste wal te  bemoeilijken of zelfs onmogelijk te  maken. Bovendien wordt gepoogd  maatregelen te nemen, die een  effectief politieoptreden tegen  bevoorrading vanuit Engeland  mogelijk moet maken.  Zoals in het antwoord op vraag 2 is  aangegeven is direct justitieel optre- den tegen het schip van Nederlandse  zijde thans (nog) niet mogelijk. Op  grond van de Telegraaf- en Telefoon- wet 1904 kan wel worden opgetreden  tegen Nederlanders die behulpzaam  zijn bij het tot stand komen van  illegale uitzendingen. Naar eventuele  Nederlandse betrokkenheid bij  genoemde zendschepen worden  nasporingen verricht. Van belang is  dat afstemming en samenwerking  met justitiële instanties van andere  betrokken landen plaatsvindt; daartoe  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
