<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001099</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001099&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001099</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106874</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 66</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (V.V.D.) over het bezoek van pemier Chirac aan de minister-president.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 66</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">66</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-10-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Lubbers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-10-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">129</item>
         <item attribuut="Eindpagina">130</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1986-1987 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l  1 2 9 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="66" onderwerp="het bezoek van premier Chirac aan de minister-president." indiendatum="7 oktober 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 oktober 1986)">
         <antwoorder functie="minister-president" ministerie="Algemene Zaken">Lubbers</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Zijn persberichten juist, dat de  Franse minister-president Chirac op  maandagavond 6 oktober  j l . een  bliksembezoek heeft gebracht aan de  minister-president en dat onderwerp  van gesprek was de vervuiling van de  Rijn?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, kunnen de bewindslieden dan  mededelen wat de concrete inhoud  van dat gesprek was? Zal de Franse  regering zich houden aan het - na  jarenlang moeizaam onderhandelen,  totstandgekomen - internationale  Rijnzoutverdrag, dd. 5 juni 1985, dus  ook aan de afspraak dat de zoutbe- lasting van de Rijn vanuit Frankrijk op  uiterlijk 5 januari 1987 zal zijn  teruggebracht met  2 0 kg/s chloride- ionen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is tijdens het gesprek ook de mening  van een grote meerderheid in deze  Kamer aan de orde geweest, dat  Frankrijk desnoods voor de internati- onale rechter moet worden gedaagd  als het niet tijdig aan zijn verplichtin- gen voldoet?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Voor de beantwoording van deze  vraag moge ik verwijzen naar  bijgaand perscommuniqué dat naar  aanleiding van het bezoek is uitgege- ven. (zie bijlage)  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De Franse regering is in het algemeen  op de hoogte van de besprekingen in  de Tweede Kamer over het Rijnzout- verdrag.  Bijlage  De Rijksvoorlichtingsdienst deelt  mede:  Minister-President Lubbers en  minister Van den Broek van Buiten- landse Zaken hebben 's avonds in  Den Haag op 6 oktober met de  Franse premier Chirac op diens  verzoek een gesprek gehad over de  uitvoering van het Rijn-zout-verdrag.  In Frankrijk is over de wijze waarop  Frankrijk vanaf 5 januari 1 987 aan  zijn verplichtingen uit dit verdrag  gevolg kan geven een deskundigen- rapport uitgebracht. Gezien de grote  betekenis van dit onderwerp in de  Frans-Nederlandse verhoudingen  stelde premier Chirac er prijs op als  eerste zijn Nederlandse collega te  informeren over de conclusies van dit  rapport en de wijze waarop Frankrijk  zich voorstelt zijn verplichtingen na te  komen. Het deskundigenrapport, dat  uiteraard niet de status heeft van een  regeringsstandpunt, wordt heden in  Frankrijk gepubliceerd en ter beschik- king gesteld van de Rijn-oeverstaten,  alsmede van de betrokken lokale  autoriteiten in Frankrijk.  In de bespreking kon vastgesteld  worden dat in Frankrijk thans een  methode is gevonden om te komen  tot terughouding van 20 kg per  seconde zout vanaf 5 januari 1987,  nl. opslag van het equivalent van 1 5  kg per seconde Voorts kon worden  de Kali-mijnen in de Elzas, alsmede  vermindering van de lozingen van de  soda-fabrieken in Lotharingen met 5  kg per seconde. Voorts kon worden  vastgesteld dat beide regeringen er  grote waarde aan hechten dat  overeenkomstig het verdrag uiterlijk  na twee jaar deze terughouding op in  totaal 60 kg per seconde  w o r d t  gebracht.  Uitgangspunt voor de berekening  en de verificatie van de beperkingen  van de zoutlozingen zijn de in bijlage  2 van het Rijn zoutverdrag vermelde  oorspronkelijke zoutvrachten, te  weten 130 kg per seconde voor de  blzas en  3 8 kg per seconde voor  Lotharingen.  Het is thans aan Frankrijk om de  voornemens voor te leggen aan de  internationale commissie ter  b e s c h e r  ming van de Rijn tegen verontreiniging  (IRC), waartoe Frankrijk met steun  van Nederland een spoedige bijeen  roeping van een buitengewone  vergadering zal bevorderen.  7 oktober  1 9 8 6 - n r . 351  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
