<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001460</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001460&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001460</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099174</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 517</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemskerck Pillis-Duvekot (V.V.D.) over een rapport inzake het functioneren van de Nederlandse Opera.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 517</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">517</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-31</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-04-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1039</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1040</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="517" onderwerp="een rapport inzake het functioneren van de Nederlandse Opera." indiendatum="31 maart 1988)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 april 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Bent u op de hoogte van de inhoud  van het rapport van Thomas Harris </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Associates, betreffende het functio- neren van de Nederlandse Opera?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u bereid dit rapport aan deze  Kamer te zenden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u tevens bereid overleg te  voeren met deze Kamer over de  conclusies en aanbevelingen van dit  rapport?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, bent u bereid dit te doen  voordat definitieve afspraken met het  bestuur van de Nederlandse Opera  worden gemaakt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  op zijn verzoek met het bestuur heb  gevoerd is gebleken, dat het bestuur  vertrouwelijkheid over de gedetail- leerde inhoud van het rapport in acht  heeft genomen totdat het betrokken  personeel van de inhoud van het  rapport op de hoogte zou zijn  gebracht. Ook gezien het feit dat  uitvoering van het advies ingevolge  de Wet op de Ondernemingsraden  adviesplichtig is, heeft het bestuur  gemeend de nodige zorgvuldigheid in  deze te moeten betrachten. Inmiddels  is aan deze voorwaarden voldaan;  het bestuur heeft mij gemachtigd het  rapport met een daarbij behorende  toelichting van het bestuur op de  genomen besluiten, ter kennisneming  aan u toe te zenden. U kunt het  rapport zeer binnenkort tegemoet  zien.  3 en 4  Met het bestuur van De Nederlandse  Opera heb ik op 28 maart  j l . overleg  gevoerd over de consequenties die  het bestuur heeft getrokken uit de  conclusies en aanbevelingen van het  rapport. Voor zover het tot mijn  competentie behoort, heb ik inge- stemd met de voorgenomen besluiten  van het bestuur. Op basis van het  thans in voorbereiding zijnde  saneringsplan zullen nadere afspraken  worden gemaakt. Te allen tijde ben ik  bereid met de Kamer te overleggen  over mijn opstelling in deze.  Het rapport van Thomas Harris &amp;  Associates B.V. is opgesteld in  opdracht van het bestuur van De  Nederlandse Opera en is aan dit  bestuur gericht. In het overleg dat ik  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
