<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001690</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001690&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001690</item>
         <item attribuut="Document-id">0000028027</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 754</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (RPF) over bejaarde particulier verzekerden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 754</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">754</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-06-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-07-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1539</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1540</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1539" allpagenumbers="1539 1540" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="754" onderwerp="bejaarde particulier verze– kerden." indiendatum="1991-06-20">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-07-18">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">In hoeverre geldt de verlaging van de maximum premie van de per 1 januari 1991 voor particulier verze– kerden van 65 jaar en ouder tot stand gekomen standaardpakketpolis tot 140 gulden per persoon per maand? Komt het in de praktijk voor, dat bejaarde, particulier verzekerden bij een tweepersoonshuishouden circa 380 gulden per maand moeten betalen, terwijl eenzelfde huishouden in een ziekenfonds een premie van circa zeventig gulden betaalt? Zo ja, om hoeveel huishoudens gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze bent u bereid om aan de desbetreffende groep bejaarden, die particulier zijn verzekerd, tegemoet te komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">De met ingang van 1 januari 1991 ingevoerde verlaging van de maximumpremie voor de WTZ-standaardverzekering van f 170,30 naar f 140,- per verzekerde per maand heeft betrekking op alle personen van 65 jaar of ouder die een WTZ-standaardverzekering hebben (standaardpakketpolis– houders) en die niet behoren tot de categorie van voormalig vrijwillig ziekenfondsverzekerden met een WTZ-standaardverzekering (standaardpolishouders). Voor de laatstgenoemde categorie gold reeds vóór 1 januari 1991 een lage maximumpremie (f 137,- per verze– kerde per maand, met ingang van 1 januari 1991 verhoogd  n a a r f 140,-), overigens ongeacht de leeftijd van de verzekerde. De in het antwoord op de eerste vraag bedoelde maximumpremie betreft een bedrag exclusief de wettelijke omslagbijdragen in het kader van de WTZ en de MOOZ. Voor het jaar 1991 is het totaal aan wettelijke omslagbijdragen dat personen van 65 jaar en ouder naast de premie per maand verschuldigd zijn, f 21,04 per persoon. Een tweepersoonshuishouden (partners beiden 65 jaar of ouder) betaalt thans voor de WTZ-standaardverze– kering - inclusief de wettelijke omslagbijdragen - derhalve ten hoogste f322,08. Indien particulier verzekerde bejaarden een hoger bedrag verschuldigd zijn komt dat omdat zij in het verleden niet voor de WTZ-standaardverzekering hebben gekozen en bijgevolg nog steeds op een zgn. maatschappijpolis zijn verzekerd'. Eind 1990 kon de omvang van deze categorie bejaarden met een maatschappij– polis worden geschat op ca. 40.000 personen (ca. 500.000 op de parti– culiere ziektekostenverzekerings– markt aangewezen bejaarden waren wel WTZ-verzekerd). Ik beschik niet over premiegegevens van deze bejaarden met een maatschappij– polis. Om die reden kan ik niet aangeven hoeveel van die ca. 40.000 personen een premie betalen die de WTZ-maximumpremie overstijgt. Voor zover bejaarden met een maatschappijpolis een premie (exclusief wettelijke omslagbij– dragen) betalen die hoger is dan de voor hen geldende WTZ-maximum– premie van f 140,- per maand, hebben zij met ingang van 1 februari 1991 de gelegenheid om alsnog te opteren voor de WT7-standaardver- zekering. Bijkomende voorwaarden zijn dat degenen die op die grond om toelating tot de WTZ-standaard– verzekering verzoeken slechts op basis van derde-klasse zijn verzekerd en een aansluitend verzekeringsver– leden van drie jaar hebben. Deze onder de naam «meerbetalersre– geling» bekend geworden maatregel is neergelegd in een wijziging (Stb. 1991, 40) van het Besluit uitbreiding en beperking van de toegang tot particuliere ziektekostenverzeke– ringen (Stb. 1986, 133). Omtrent de mate waarin onder meer door bejaarden met een maatschappij– polis gebruik is gemaakt van deze meerbetalersregeling zijn op dit moment nog geen gegevens voorhanden. Verwacht mag worden dat een groot deel van de genoemde Zo betaalt een alleenstaande bejaarde ziekenfondsverzekerde met een maximaal premieplichtig inkomen per maand een bedrag van f 193,24 (inclusief nominale zieken– fondspremie). Die bejaarde is per maand ruim dertig gulden duurder uit dan zijn WTZ-verzekerde leeftijd– genoot die de maximumpremie in rekening gebracht krijgt, hetgeen overigens lang niet altijd het geval is. Het bestaande beeld vindt zijn oorsprong in de combinatie van de gevolgen van de zgn. kleine stelsel– wijziging van 1986 (geen wijziging van verzekeringssector na het bereiken van de 65-jarige leeftijd, ongeacht inkomensontwikkkeling) en het feit dat de particuliere ziektekos– tenpremies - inclusief die van de WTZ-standaardverzekering - niet aan het inkomen gerelateerd zijn. Zoals ik in de nota van toelichting bij de «meerbetalersregeling» reeds heb opgemerkt is het kabinet van oordeel dat de noodzakelijke vergroting van de onderlinge inkomenssolidariteit in het kader van het systeem van ziektekostenverzekeringen bereikt dient te worden door middel van uitbreiding van de AWBZ en een daarmee gepaard gaande verhoging van de procentuele premie voor die verzekering, zulks onder gelijktijdige verkleining van het verzekerings– pakket van de Ziekenfondswet, dat van de publiekrechtelijke ziektekos– tenregelingen voor ambtenaren en van de particuliere ziektekostenver– zekering. Een rechtvaardiger verdeling van premielasten zal zijn bereikt als voor iedere Nederlander met de invoering van de basisverze– kering eenzelfde en voor een groot fasegewijs tot stand kunnen komen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Voor de volledigheid zij er op gewezen dat het in een beperkt aantal gevallen voorkomt dat een WTZ-verzekerde, die onmiddellijk voorafgaand aan de datum van ingang van zijn WTZ-standaardverzekering niet gedurende tenminste zes maanden tegen ziektekosten verzekerd is geweest, met toepassing van artikel 3 van de WTZ, een leeftijdstoeslag - bovenop de maximum– premie -in rekening gebracht krijgt</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
