<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="rede. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001897</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001897&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001897</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123869</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 777</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Müller-van Ast (P.v.d.A.), Lansink en Cornelissen (beiden (C.D.A.) en Dees (V.V.D.) over hartluchtbruggen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 777</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">777</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Müller-van Ast</persoon>
            <persoon>Lansink</persoon>
            <persoon>Cornelissen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1535</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1536</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="777" onderwerp="hartluchtbruggen." indiendatum="15 februari 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Müller-van Ast</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Cornelissen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="16">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert de staatssecretaris zich zijn  opmerking tijdens het mondelinge  overleg van 27 september 1984' dat  de beëindiging van de hartluchtbrug- gen samenhangt met de uitbreiding  van de capaciteit voor hartchirurgie?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In hoeverre zijn de hartluchtbruggen  reeds beëindigd? Is het advies van de  Ziekenfondsraad daarover reeds  uitgebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In hoeverre zijn de projecten, die op  korte termijn tot uitbreiding van de  hartchirurgie-capaciteit zouden  kunnen leiden, in het afgelopen  halfjaar reeds uitgevoerd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is reeds een vermindering van de  wachtlijsten voor open-hart-operaties  waar te nemen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn nog aanvullende maatregelen  nodig om te komen tot de voorziene  uitbreiding in 1985?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de reeds eerder genoemde capaciteit  (8870) nog steeds voldoende te  achten?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het waar, dat de wachttijden in  sommige centra, bijvoorbeeld het St.  Catharina Ziekenhuis te Eindhoven,  alleen op een aanvaardbaar niveau  kunnen worden gehouden door de  patiënten binnen een week na de  operatie over te plaatsen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Acht de staatssecretaris de hierboven  geschetste toestand gewenst en, zo  neen, is hij bereid maatregelen te  treffen ter verbetering daarvan?  ' Kamerstuk 18 600, hfdst. XVI, nr. 147.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur). (Ontvangen 1 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Op ambtelijk niveau is mij van de  zijde van de Ziekenfondsraad bericht  dat het functioneren van de luchtbrug- gen tot een  m i n i m u m is teruggelopen.  In 1985 is tot heden slechts een maal  ten behoeve van een kleine groep  patiënten van de luchtbrug naar  Genolier gebruik gemaakt.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zie antwoord op vraag 6.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Uit de gegevens die mij ter beschikking  staan blijkt dat er bij een aantal  hartchirurgische centra nog steeds  aanmerkelijke wachtlijsten bestaan.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Indien de projecten, waarover ik in  december 1984 positief heb beslist, in  het voorziene tempo worden gereali- seerd, is er mijns inziens geen reden  om thans te besluiten tot aanvullende  maatregelen.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">In het overleg met de Kamer op 27  september 1984 heb ik het getal van  8870 genoemd als een «haalbaar» te  achten tussenstap in het geplande  traject naar 9000 a 9500 open hartope- raties in 1986. Ik heb geen reden om  thans te veronderstellen dat deze  capaciteit onvoldoende zou blijken.  Overigens heb ik in de bedoelde  gedachtenwisseling met de Kamer  niet gesteld dat de voor 1985 voorziene  capaciteit voldoende zou zijn  o m de  gehele wachtlijstproblematiek op te  lossen.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">De geneeskundig inspecteur van de  volksgezondheid in Noord-Brabant  heeft mij desgevraagd ingelicht over  de situatie met betrekking tot de  hartchirurgie in het Catharinaziekenhuis  in Eindhoven. Volgens zijn inlichtingen  is het juist dat om reden van het  vervroegd vrijkrijgen van bedden in  het ziekenhuis operatiepatiënten  eerder en soms 7 dagen na de  operatie worden teruggeplaatst naar  het ziekenhuis van herkomst. Daarbij  dient te worden aangetekend dat de  behandelend specialist, onder wiens  verantwoordelijkheid die overplaat- sing plaatsvindt, de bewakings- en  nabehandelingsmogelijkheden in het  ziekenhuis van herkomst beoordeelt.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Mij hebben nochtans geen berichten  bereikt dat de handelwijze die uit de  geschetste situatie voorvloeit niet  verantwoord zou zijn. Op grond van  de afspraken die ik met de Kamer heb  gemaakt, is van de zijde van het  departement al het mogelijke gedaan  om uitbreiding van de capaciteit te  realiseren. Extra maatregelen liggen,  mede gegeven het financiële kader  voor de jaren 1984-1986, niet in de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
