<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type=" Nedergelegd op de bibliotheek. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001730</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001730&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001730</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123702</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 610</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Laning-Boersema (C.D.A.) over het gebruik van knoopcelbatterijen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 610</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">610</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Laning-Boersema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1207</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1208</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="610" onderwerp="het gebruik van knoop- celbatterijen." indiendatum="19 februari 1985)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Laning-Boersema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Is de staatssecretaris op de hoogte  van het feit, dat het doorslikken van  knoopcelbatterijen zeer ernstige  gevolgen voor de gezondheid van  kleine kinderen kan opleveren?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn gegevens bekend over de omvang  van dit probleem in ons land?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  o.a. het stellen van kwaliteitseisen aan  de kitsubstantie, die gebruikt wordt bij  de fabricage van deze batterijen, dit  probleem grotendeels kan opheffen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris bereid deze  kwaliteitseisen bindend op te leggen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de staatssecretaris bereid door het  verplicht stellen van kinderveilige  verpakking, door goede voorlichting  en door het stimuleren van de  inzameling van gebruikte knoopcelbat- terijen veel onheil te voorkomen?  Toelichting  Zie het tijdschrift Jeugdgezondheids- zorg I, februari 1985.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur). (Ontvangen 18 maart  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  In 1984 zijn bij het Nationale Vergifti- gingen Informatie Centrum 49  gevallen zijn (vermoede) ingesties van  knoopcelbatterijen geregistreerd. De  Stichting Consument en Veiligheid  schat het aantal ongevallen in Neder- land met het inslikken van deze  produktie op circa 60 per jaar.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ik heb enerzijds kennis genomen van  het artikel van dr. A. H. Bergink uit het  Tijdschrift voor Jeugdgezondheids- zorg 17, nr. 1 van februari 1985. De in  dit artikel besproken onderzoeksresul- taten brengen Bergink tot de conclusie,  dat door de verbetering van de  kwaliteit van de kit die de batterij  afsluit onheil met knoopcelbatterijen  kan worden voorkomen. Anderzijds is  mij bekend, dat in onderzoekskringen  enige twijfel bestaat of het door  Bergink op dit punt geciteerde artikel  van Votteler en andere deze conclusie  wel voldoendbetering van de kwaliteit  van de kit die de batterij afsluit onheil  met knoopcelbatterijen kan worden  voorkomen. Anderzijds is mij bekend,  dat in onderzoekskringen enige twijfel  bestaat of het door Bergink op dit  punt geciteerde artikel van Votteler en  anderen deze conclusie wel voldoende  staaft.  Deze vraag kan ik, mede gelet op het  antwoord op vraag 3, pas beantwoor- den als de Stichting Consument en  Veiligheid gerapporteerd heeft over  het mijnerzijds op 29 februari 1984  gevraagde onderzoek naar zowel het  explosie- als het inslikgevaar van  batterijen. Bij dit onderzoek zijn, naast  het Ministerie van Welzijn, Volksge- zondheid en Cultuur, overigens ook  TNO en een aantal bedrijven betrok- ken. Op basis van de in dit rapport te  presenteren analyse van de problema- tiek, waaronder ook een beschouwing  over eventuele mogelijkheden tot  betere afdichtingen, en de op te  nemen aanbevelingen zal ik beslissen  of, en zo ja welke eisen ik in het kader  van de Warenwet aan de Adviesconv  missie Warenwet zal voorstellen. Naar  verwachting zal dit rapport in de  zomer van dit jaar kunnen zijn  afgerond.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Ten aanzien van het kinderveilig  verpakken van produkten wijs ik op  het onlangs gepubliceerde Besluit  kinderveilige verpakkingen huishoud- chemicaliën (Warenwet). Dit besluit is  van toepassing op produkten als  gootsteenontstoppers, machinevaat- wasmiddelen en lampolie. Besloten is  om het toepassingsgebied van dit  besluit eerst uit te breiden na een  evaluatie van de effecten van dit  besluit. Deze is in 1987 voorzien.  Knoopcelbatterijen zullen daarbij  worden betrokken.  Voorlichting vind ik ook hier zeer  gewenst. De Stichting Consument en  Veiligheid geeft sinds vorig jaar, met  financiële steun van het Ministerie  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
