<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001430</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001430&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001430</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091029</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 426</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hummel en Ter Veld (beiden P.v.d.A.) over financiële tekorten ten gevolge van projecten in het kader van de terugploegregeling.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 426</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">426</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hummel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-02-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-04-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">855</item>
         <item attribuut="Eindpagina">856</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="426" onderwerp="financiële tekorten ten gevolge van projecten in het kader van de terugploegregeling." indiendatum="15 februari 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hummel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="4 april 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">D e K o n i n g</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat een aantal  gemeenten dat heeft deelgenomen  aan projecten in het kader van de  terugploegregeling, te maken heeft  met, soms aanzienlijke, financiële  tekorten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn de oorzaken van deze tekorten  voor een belangrijk deel terug te  voeren op tegenvallers in het aantal  geraamde arbeidsjaren per project,  het niet halen van  7 0 % inzet van  werklozen, een verschil in de wijze  van berekenen van het arbeidsjaar  als rekeneenheid en het korten op de  additionele bijdrage (met name door  het ministerie van EZ)?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan een globaal inzicht worden  gegeven in het relatieve belang  hiervan?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke verklaring kunt u geven voor  de naar wordt aangenomen omvang- rijke afwijking tussen geraamde en  gerealiseerde aantallen arbeidsjaren  per project?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het achterblijven van de inzet van  werklozen in het algemeen te wijten  aan de bestandsvervuiling, aan  onderling afwijkende bekwaamheden,  de aantrekkende conjunctuur en  andere oorzaken, die geheel en al  buiten de invloed van gemeenten  liggen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Deelt u de conclusie, dat voorzover  het de in vraag 5 genoemde oorzaken  betreft, de daaruit voortvloeiende  tekorten uitsluitend de betrokken  gemeenten treffen en niet de overige  bij de regeling betrokken overheden?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Kunt u een verklaring geven voor  verschillen tussen de door u en  sommige gemeenten gehanteerde  berekeningswijze van een arbeids- jaar?'  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is er over het programma van  1984/85 (voor een deel van de  projecten) nog steeds geen uitsluitsel?  Wacht een aantal gemeenten al meer  dan edn jaar op een beslissing, terwijl  deze ook nog niet in zicht is?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Hoe is het mogelijk, dat uw ambtge- noot van Economische Zaken als  enige heeft besloten te korten op de  additionele bijdragen in gevallen  waarin een bepaalde inzet niet is  gehaald, terwijl u uitdrukkelijk heeft  toegezegd, dat de additionele  bijdrage afhankelijk van de inzet en  onverkort zou worden uitgekeerd?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Kan een overzicht worden gegeven  van de bedoelde tekorten per  gemeente, onderscheiden naar  oorzaak als genoemd in vraag 2 en  gerelateerd aan de projectomvang,  verdeeld over de programma's  1984/85 en 1986/87, ook al zijn  sommige cijfers nog voorlopig?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Zo neen, wanneer is dan een volledig  overzicht te leveren? Bent u bereid  dat te zijner tijd openbaar te maken?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Het informatiebulletin nummer 2 (maart  1986) van het ministerie van Sociale Zaken  en Werkgelegenheid, dat maatgevend is  voor de beoordeling van de projecten, stelt  een arbeidsjaar op 220 werkdagen. Tevens  wordt vermeld, dat geen ziekte, verlof of  verletdagen daarbij mogen worden meege- teld. Deze rekenwijze wijkt af van de  gebruikelijke bij het calculeren van bouwpro- jecten. Zo stelt bijvoorbeeld de circulaire van  het NIVAG (januari 1 986) een arbeidsjaar na  aftrek van de genoemde dagen op 1 79  werkdagen. Aangenomen wordt, dat zulke  verschillen in berekeningswijze doorwerken  in de toetsing en de berekening van bespaar-de uitkering </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="8">
      <antwoord nummer="1 ">Het is mij bekend dat een aantal  gemeenten in het kader van het  Terugploegprogramma  1 9 8 6 / 8 7 de  geraamde bespaarde uitkeringen niet  heeft gerealiseerd. Gelet op de  opgedane ervaringen uit het Terug- pioegexperiment  8 4 / 8 5 is bij de  formulering van de uitgangspunten  en voorwaarden van het Terugploeg- programma  8 6 / 8 7 hier uitvoerig bij  stilgestaan (Tweede Kamer, vergader- jaar  8 4 - 8 5 , 18  6 0 0 , hoofdstuk XV,  nr. 102), wat heeft geleid tot het  besluit dat de verantwoordelijkheid  voor het navolgen van de terugploeg- voorwaarden en het financiële risico  projectinformulieren hebben deze  zich akkoord verklaard met deze  voorwaarden van het terugploegpro- gramma.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De belangrijkste oorzaak van het niet  realiseren van de geraamde bespaar- de uitkeringen is gelegen in het niet  realiseren van het aantal geraamde  arbeidsjaren; daarnaast is de 70%  inzet van langdurig werklozen niet  geheel gehaald. Het niet realiseren  van de raming van arbeidsjaren kan  veroorzaakt worden door een slechte  calculatie door opdrachtgevers en  door het rekenen naar een zo hoog  mogelijk aantal arbeidsjaren en dus  een zo hoog mogelijke subsidie. Een  verschil in de wijze van berekenen  van het arbeidsjaar kan nagenoeg  niet tot belangrijke tekorten leiden.  (Zie ook antwoord op vraag 7).  Een korting op de additionele  bijdrage van de zijde van het ministerie  van EZ zal niet leiden tot een vergro- ting van het financiële tekort op een  terugploegproject, aangezien een  dergelijke korting zich alleen kan  voordoen in relatie tot een feitelijk  geringer aantal arbeidsjaren dan  geraamd (zie ook het antwoord op  vraag 9).  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Met name het niet realiseren van de  door de opdrachtgevers geraamde  arbeidsjaren is van grote invloed  geweest. Uiteindellijk blijkt slechts  60% van de raming te zijn gereali- seerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Zie het antwoord onder vraag 2.  Zie mijn antwoord onder 1.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Bij de besluitvorming m.b.t. het  Terugploegprogramma 86/87  (Tweede Kamer, vergaderjaar  8 4 - 8 5 ,  hoofdstuk XV, nr. 102) is één  arbeidsjaar voor dit programma  gelijkgesteld met  2 2 0 arbeidsdagen.  Dit is tevens vermeld in Informatie- bulletin nrs. 1 en 2. Dit was gebaseerd  op de toenmalige bouw CAO en op  CBS-cijfers. Eerst in 1987 (dus na  vaststelling van het programma) is  hierin wijziging opgetreden door de  invoering van arbeidstijdverkorting  (16 dagen) in de Bouw-CAO,  hetgeen leidt tot minder arbeidsdagen  in een arbeidsjaar. Tevens gaat het  NIVAG-cijfer uit van een geschat  gemiddeld aantal ziektedagen (26);  deze ziektedagen zijn alleen voor de  aannemer risicodagen en niet voor  de opdrachtgever en, in het geval  van de terugploegprogramma's, dus  ook niet voor mijn departement. De  totale hoeveelheid werk blijft echter  voor een project dezelfde, wat zich  laat vertalen in óf meer mensen op  het project, óf langere bouwtijd, of  beide in combinatie. In elk geval zal  de totale hoeveelheid werk tot uiting  worden gebracht in de door de  opdrachtgevers in te dienen kwartaal- rapportages.  Alle in totaal gerealiseerde dagen  worden aldus geregistreerd. Het  voorafgaande betekent dat de  projecten die binnen de overeengeko- men periode zijn uitgevoerd terecht  zijn gebaseerd op de overeengekomen  begrotingsgrondslagen (w.o. het  aantal werkbare dagen, bestaande  CAO e.d.).  van de f 100 min is definitief. Slechts  wanneer de raming van het aantal  arbeidsjaren van een project aanzien- lijk afwijkt van de feitelijke realisatie  zal de bijdrage ten laste van de f 100  min naar evenredigheid kunnen  worden verminderd. Dit kan zich  onder meer voordoen indien slechts  een klein gedeelte van een goedge- keurd project wordt gerealiseerd». In  het kader van het project Administra- tieve Organisatie, dat erop gericht  was een goedkeurende accountants- verklaring te krijgen voor EZ, is  opgemerkt dat de Terugploegregeling  door deze passage niet controleerbaar  was. Daarop is overleg gepleegd met  de provincies en betrokken gemeen- ten om deze passage zodanig  ingevuld te krijgen dat deze wel  controleerbaar wordt geacht. Dit  overleg is nog niet afgerond. De  andere departementen zijn ervan  uitgegaan dat de additionele bijdrage  een schenkingskarakter heeft, waar  geen controle op hoeft plaats te  vinden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="10 ">Dit is mij helaas niet mogelijk daar  het registratiesysteem hierin niet  voorziet.  </antwoord>
      <antwoord nummer="11 ">Zie antwoord onder 10.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De voorgeschreven minimale inzet  van 70% langdurig werklozen is  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
