<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001742</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001742&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001742</item>
         <item attribuut="Document-id">0000020128</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 724 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Huibers, Wolters en Van Vlijmen (allen CDA) over daluren-strippenkaarten voor inwoners van Amsterdam met een minimum-uitkering.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 724 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">724 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Huibers</persoon>
            <persoon>Wolters</persoon>
            <persoon>Van Vlijmen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-07-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-07-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1511</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1512</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1511" allpagenumbers="1511 1512" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="724" onderwerp="daluren-strippenkaarten voor inwoners van Amsterdam met een minimum-uitkering." indiendatum="Sjuli 1992">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Huibers</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wolters</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Vlijmen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-07-15">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Ter Veld</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Verkeer en Waterstaat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het oorspronkelijke plan van de gemeente Amsterdam om aan inwoners met een minimum uitkering aparte daluren-strippenkaarten te verschaffen, alsmede f 10 extra korting op de NS-Rail Actiefkaart? Is het juist dat vanuit de rijksoverheid hiertegen bezwaar bestond, onder meer vanwege het feit dat de gemeente Amsterdam hiermee in conflict komt met het inkomensbeleid, waarvoor de centrale overheid verantwoordelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het juist dat in de inmiddels bereikte overeenstemming tussen het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de gemeente Amsterdam' de extra korting, zoals in eerste instantie afgesproken te financieren door de gemeente, wordt overgenomen door de NS, waarbij de financiële bijdrage van de gemeente Amsterdam zal worden gebruikt voor de promotiekosten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u niet van mening, dat de op " Herdruk aanhangsels 706-731 i.v.m. foutieve paginering deze wijze in feite het principe dat gemeenten geen eigen inkomensbeleid voeren, op een oneigenlijke wijze wordt omzeild, omdat niet een financiële bijdrage van de gemeente exact hetzelfde effect wordt bereikt en beoogd? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre is het overigens de NS toegestaan in haar tarievenbeleid inkomensbeleid toe te passen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunnen bewoners van andere gemeenten zich eventueel beroepen op de afgespraken die thans blijkbaar worden gemaakt tussen de gemeente Amsterdam, de NS en de rijksoverheid? </vraag>
      <vraag nummer="7"/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Bij beide voornemens van Amsterdam was sprake van categoriaal beleid, waarbij werd afgezien van een beoordeling of bijzondere individuele omstandigheden deze toekenning rechtvaardigen. Op 15 mei jl. heb ik, mede namens de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken, de circulaire Gemeentelijk minimabeleid verzonden naar de gemeenten (kenmerk SZ/BV/UKB/AUB/03892). Deze circulaire vervangt de circulaire Steunverlening aan minima van 1 maart 1985 (BT85/U231). Beide circulaires sluiten een gemeentelijk categoriaal beleid uit, vanwege strijdigheid met het rijksinkomensbeleid. Indien een gemeente via categoriale regelmgen probeert elementen toe te voegen aan de landelijke normering van de minimumuitkeringen, wordt daarmee immers afbreuk gedaan aan de op rijksniveau tot stand gebrachte rechtsgelijkheid tussen uitkeringsgerechtigden. Bovendien kan een dergelijk categoriaal beleid het activerend arbeidsmarktbeleid doorkruisen, doordat tegemoetkomingen vervallen bij werkaanvaarding. In de circulaire Gemeentelijk minimabeleid wordt, in tegenstelling tot de circulaire Steunverlening aan minima, afzonderlijk aandacht besteed aan het vergoeden van kosten van vervoer via reductieregelingen op sociaal-cultureel terrein. Bij brief van 11 juni jl. is aan het College van B en W van de Amsterdam contact zal opnemen met de NS, ten einde het contract zodanig te wijzigen dat de gemeente Amsterdam niet meer de extra korting betaalt, maar in plaats daarvan een groter aandeel van de promotiekosten voor haar rekening neemt. Tevens is ten aanzien van de strippenkaarten afgesproken dat de gemeente Amsterdam zoekt naar mogelijkheden om de doelgroep zodanig te verbreden, dat er niet langer sprake is van strijd met het Rijksinkomensbeleid. Vanzelfsprekend dienen deze plannen tevens te passen binnen de regelgeving van V + W. Of de gemeente Amsterdam de gemaakte afspraak ten aanzien van de NS-kortingskaart kan nakomen is afhankelijk van de medewerking van de NS. Hierover is sindsdien bekend dat de NS waarschijnlijk niet bereid is het gesloten contract te wijzigen. De gemeente Amsterdam heeft derhalve verzocht om gelet op het eenmalige karakter van de promotie-aktie en gelet op de gewekte verwachtingen een voortgang van het project toe te staan. Een belangrijke overweging daarbij is dat de besluitvorming van het College van B en W van de gemeente Amsterdam heeft plaatsgevonden voor 15 mei, dus voordat de circulaire Gemeentelijk minimabeleid is verzonden naar de gemeenten. Daarom heb ik in deze bijzondere omstandigheid, namelijk een samenloop van de ontwikkeling van gemeentelijk minimabeleid door de gemeente Amsterdam en het uitkomen van de nieuwe circulaire, gemeend dit verzoek te kunnen inwilligen. Dit temeer, daar de In de circulaire wordt echter ook aandacht besteed aan vormen van gemeentelijk minimabeleid, die geen strijdigheid met zich meebrengen. Benadrukt wordt dat, omdat de gemeente dicht bij de burgers staat, voor sommige vormen van (minima)beleid de gemeente juist het aangewezen overheidsorgaan is. Onder de daarbij genoemde voorbeelden valt het geven van voorlichting en het tegengaan van niet-gebruik. Met niet-gebruik wordt in het algemeen gedoeld op het al dan niet gebruiken van overheidsvoorzieningen door de gerechtigden daarvan. Door het niet-gebruik van deze voorzieningen kunnen burgers onnodig financiële problemen hebben. In bredere context kan niet-gebruik ook worden opgevat als het gebruik van andere openstaande voorzieningen, die kunnen bijdragen aan het rondkomen van burgers. In de vorm zoals Amsterdam die in het bestuurlijk overleg met mij heeft afgesproken, zou de gemeente met de onderhavige actie de door de NS aangeboden mogelijkheden om goedkoper te reizen onder de aandacht brengen van de sociale minima. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De minister van Verkeer en Waterstaat stelt jaarlijks het verhogingspercentage voor de NS-tarieven vast. Dit percentage wordt door de NS o.a. binnen haar bedrijfseconomische verantwoordelijkheden en markttechnische mogelijkheden gedifferentieerd uitgewerkt voor haar kaartassortiment. Deze uitwerking in tarieven per kaartsoort wordt aan de afspraken tussen de gemeente Amsterdam, de NS en de rijksoverheid. Wel is er sprake van een commercieel contract tussen de gemeente Amsterdam en de NS. Op grond van de circulaire Gemeentelijk minimabeleid is het gemeenten niet toegestaan categoriaal kortingen of vergoedingen toe te kennen aan de sociale minima. Wel mogen gemeenten voorlichting geven over bestaande mogelijkheden om kortingen te verkrijgen. Amsterdam kan uitsluitend doorgaan met de actie inzake de NS kortingskaarten, vanwege het feit dat de besluitvorming terzake in Amsterdam plaatsvond voor het uitkomen van de circulaire Gemeentelijk minimabeleid, dit in combinatie met het eenmalige karakter van de promotie-actie. Andere gemeenten kunnen aan de actie van Amsterdam geen precedentwerking ontlenen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Zoals hiervoor al is aangegeven bestaan dergelijke tripartiete afspraken niet. Vanzelfsprekend ben ik bereid u nader te informeren over de contacten met de gemeente Amsterdam inzake de openbaar-vervoervoornemens van deze gemeente. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
