<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001650</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001650&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001650</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107425</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 617</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Veldhoen (P.v.d.A.) over een gedoogovereenkomst met het bedrijf Refining and Trading Holland BV te Delfzijl.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 617</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">617</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Veldhoen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-12-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-04-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1227</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1228</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="617" onderwerp="een gedoogovereen- komst met het bedrijf Refining and Trading Holland BV Xe Delfzijl" indiendatum="3 december 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Veldhoen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Nijpels</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Bewaart en bewerkt het bedrijf  Refining and Trading Holland BV te  Delfzijl met de installaties van het  voormalige bedrijf Bos Refining  chemisch afval zonder de benodigde  milieuvergunning? Geschiedt zulks  op basis van een gedoogovereen- komst met VROM ten aanzien van de  WCA-vergunning en met de provincie  ten aanzien van de WVO-vergunning?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is deze overeenkomst inmiddels door  schriftelijke bevestiging van het  bedrijf van kracht geworden (laatste  voorwaarde van de overeenkomst)?  Zo ja, wanneer is deze bevestiging  ontvangen? Zo neen, welke betekenis  heeft het niet van kracht zijn van de  overeenkomst voor het waarborgen  van het milieubelang in het onderha- vige geval?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wordt reeds aan alle in de gedoogo- vereenkomst gestelde voorwaarden  voldaan? Zo neen, aan welke niet,  waarom niet en welke sancties  worden overwogen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke instantie is belast met de  handhaving van de in de overeen- komst gestelde voorswaarden?  Welke activiteiten worden momenteel  in dit verband uitgevoerd?  Is inmiddels sprake van een (fictieve)  weigering van de WCA-vergunning?  Welke rol spelen overwegingen als  doelmatigheid, ontbreken van  vergunningen, niet naleven van de  gedoogvoorschriften en/of ontbreken  van waarborgen hierbij?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Betekent deze weigering dat ook de  gedoogsituatie, te beschouwen als  voorloper van de WCA-vergunning,  zal worden beëindigd? Zo neen,  waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Waarom is gecoördineerde behande- ling van de vergunningenprocedures  (WCA, WVO en Hinderwet) achterwe- ge gebleven? Op welke wijze is een  onderlinge afstemming van de  vergunningenvoorschriften gewaar- borgd?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is de gedoogovereenkomst wellicht  in strijd met het beleidsuitgangspunt,  dat van gedogen geen sprake kan zijn  wanneer de vereiste vergunningen op  grond van de Hinderwet, de  W e t  inzake de luchtverontreiniging of de  W e t verontreiniging oppervlaktewate- ren niet of in onvoldoende mate  aanwezig zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Is het aangaan van gedoogovereen- komsten met bedrijven een nieuw  beleid bij de toepassing van de  milieuwetgeving en in het bijzonder  de WCA? Zo ja, wordt dan wellicht  afbreuk gedaan aan de bescherming  van het milieu, de doelstelling van de  milieuwetgeving en de belangen van  derden?  Bij vraag 8  a. de aanvraag voor de WVO-vergun- ning is nog in behandeling en de  Hinderwetvergunning is nog aan  beroep onderhevig.  b. zie antwoord 38 van Kamerstuk  19 707, nr. 4  Bij vraag 9  De mogelijkheid van gedoogovereen- komsten is niet in de wet geregeld.  Een derde belanghebbende heeft wel  de mogelijkheid van toetsing door de  AROB-rechter maar pas dan als de  overeenkomst er al is en dan ook nog  slechts op marginale gronden.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, ten aanzien van de Wet chemische  afvalstoffen en de Wet verontreiniging  oppervlaktewateren geschiedt dit op  basis van brieven waarin de activitei- ten worden gedoogd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja, de betreffende schriftelijke  bevestiging van het bedrijf aan mijn  ambtsvoorganger dateert van 1 1 juli  1986.  de in de brief gestelde voorwaarden.  Het bedrijf wordt regelmatig bezocht  waarbij ook monsters van de in  ontvangst genomen afvalstoffen en  bewerkte produkten worden genomen  teneinde na te gaan of wordt voldaan  aan de in de brief gestelde specifica- ties.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Aangezien de aanvraag om een  vergunning voor het bewaren en  verwerken van chemische afvalstoffen  dateert van 13 februari 1986 is  ingevolge de  W e t algemene bepalin- gen milieuhygiëne sedert 13 septem- ber 1986 de jure sprake van een  fictieve weigering.  Het uitblijven van de besluitvorming  tot dusver houdt in het bijzonder  verband met de labiele financieel-eco- nomische situatie van de onderneming  en de daaruit voortvloeiende dezer- zijdse twijfel aan de continuïteit van  de bedrijfsvoering. Voorts het feit dat  de eenvoudige aard van de verwer- kingsinstallatie slechts de acceptatie  mogelijk maakt van een beperkt deel  van de chemische afvalstoffen op  minerale oliebasis, terwijl de financië- le middelen ontbreken voor een  adequate uitbreiding van de installa- tie. De financiële positie van het  bedrijf hangt mede samen met de  scherpe daling van de prijs voor  olieprodukten in de afgelopen  periode. De gedoogsituatie had juist  tot doel de nieuwe eigenaar in de  gelegenheid te stellen een stevige  b e d r i j f s e c o n o m i s c h e en technische  basis voor het bedrijf te ontwikkelen.  Daarvoor zou in elk geval meer tijd  nodig zijn dan de periode van 11 juli  tot 13 september 1986.  Over deze situatie is gesproken met  het bedrijf. Daarbij is van de zijde van  faillissement van Holding Bos  B V .  rechtverkrijgende is geworden van de  op 24 juni 1985 verleende vergunning  op grond van de Hinderwet.  De procedure tot verkrijging van  een WVO-vergunning is enige  maanden later dan de WCA-vergun- ningaanvraag ingediend. Formele  coördinatie ingevolge de  W a b m is  derhalve onmogelijk. Evenwel is  terzake op ambtelijk niveau regelmatig  overleg gevoerd met Provinciale  Waterstaat Groningen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Neen, zoals hiervoor is aangegeven  bestaat er een rechtsgeldige hinder- wetvergunning, terwijl de Wet inzake  de luchtverontreiniging op de  onderhavige inrichting niet van  toepassing is. Ten aanzien van de  WVO-aspecten bestaat de afspraak  met Refining and Trading Holland  B.V. dat geen afvalwaters zullen  worden geloosd zonder dat daartoe  een toereikende vergunning is  verleend, danwei van de zijde van het  provinciaal bestuur in haar hoedanig- heid als waterkwaliteitsbeheerder  expliciet toestemming is gegeven  afvalwater te lozen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Neen, het ligt in mijn voornemen om  begin juli a.s. definitief te besluiten  op de betreffende aanvraag waarbij  alle in het geding zijnde belangen  zullen worden afgewogen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
