<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001750</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001750&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001750</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091349</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 742</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over de verrekening van te veel toegekende en uitbetaalde studiefinanciering.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 742</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">742</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-06-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-07-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1491</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1492</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 . 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="742" onderwerp="de verrekening van te veel toegekende en uitbetaalde studiefinanciering." indiendatum="3 0 juni 1989)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 juli 1989)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">W o r d t het bedrag, dat studenten per  maand moeten terugbetalen als  verrekening van te veel toegekende  en uitbetaalde studiefinanciering  verhoogd van  f 7 6 , 4 4 naar  f 2 0 3 , 3 5  per maand?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is aan studenten een brief verstuurd,  waarin aangekondigd wordt, dat deze  verhoging in augustus  a s . zal  ingaan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Waarom wordt in die brief de indruk  gewekt, dat de hoogte van het  bedrag in artikel 58 van de Wet op  de studiefinanciering is vastgelegd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Waarom kunnen studenten tegen dit  voornemen pas in augustus bezwaar  aantekenen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Waarom zal op dat moment het  bedrag op bijna drie keer zo hoog  vastgesteld worden?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">W a a r o m acht u deze nieuwe regeling,  gehoord de discussie over de hoogte  van het bedrag op 1 8 juni 1987 in  deze Kamer, een redelijke betalings- regel, zoals bedoeld in art. 58 van de  W e t op de studiefinanciering?'  Bent u bereid, de redelijke betalings- regels, zoals toegezegd in het debat  van 18 juni 1987, alsnog te handha- ven?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Handelingen, nr. 32,  Vergaderjaar 1986-1987. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 ">Neen, de tijdelijke gedragslijn  waarbij, in afwijking van de geldende  regelgeving, voor een bepaalde  groep in plaats van het maximaal te  innen bedrag van f 203,35 slechts - onverplicht - maximaal f 76,44  wordt geïnd, wordt beëindigd.  Voor de specifieke deelgroep  waarvoor het minimale bedrag van  f 76,44 gold op basis van met de  Tweede Kamer gemaakte afspraken  blijft dat plafond desgewenst gelden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De Regeling terugbetaling teveel  uitbetaalde studiefinanciering is  gebaseerd op artikel 58 van de WSF.  In deze sedert 1 oktober 1986  geldende regeling is de hoogte van  het verrekenbedrag vastgesteld op  f 2 0 3 , 3 5 .  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De studerende kan ingevolge artikel  56 van de WSF slechts een bezwaar- schrift indienen tegen een  beschikking. Deze beschikkingen  zullen in de maand augustus worden  verzonden. De bedoelde brief is te  beschouwen als vooraankondiging  waardoor het de betrokkenen  mogelijk wordt rekening te houden  met het gewijzigde beleid.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Zie het antwoord op vraag 1 en 3.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Het bedrag van f 76,44 was  gebaseerd op de Regeling verre- kening voorschot studiefinanciering  18 + . Om uitvoeringstechnische  redenen is destijd gekozen voor een  uniform verrekenbedrag voor een  bredere groep dan waarvoor de  regeling gold, namelijk voor alle  verrekeningen. De discussie over de  hoogte van het verrekenbedrag zag  op de zogenaamde startvoorschotten  uit de periode oktober 1986 tot en  met april 1987. Daarvoor blijft de  situatie ongewijzigd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Ja, dat gebeurt. Zie het antwoord op  vraag 6 juncto vraag 1.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
