<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000592</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000592&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000592</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000592</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 257</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rosenmöller (GroenLinks) en Van Gijzel (PvdA) over de mogelijke afwezigheid van de cockpit-voicerecorder in het EI-AI-toestel.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 257</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">257</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Rosenmöller</persoon>
            <persoon>Van Gijzel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-11-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-12-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">515</item>
         <item attribuut="Eindpagina">516</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="515" allpagenumbers="515" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="257" onderwerp="de mogelijke afwezigheid van de cockpit-voicerecorder in het EI-AI-toestel." indiendatum="1994-11-10">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-12-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraken over de mogelijke afwezigheid van de cockpit-voicerecorder in het EI-AI-toestel dat op 4 oktober 1992 in de Bijlmer neerstortte en over de speciale behandeling van EI-AI-vliegtuigen op Schiphol? <voetnoot nummer="1"/>Beschikt u over overtuigende bewijzen, dat de cockpit– voicerecorder van dat toestel, die na de ramp nooit gevonden is, ook daadwerkelijk in het toestel aanwezig was of kan twijfels daaromtrent niet definitief worden weggenomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te bevorderen, dat steekproefsgewijs wordt gecontroleerd of de cockpit– voicerecorder daadwerkelijk aanwezig is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft EI-AI met betrekking tot behandeling en afhandeling van goederen op Schiphol een ruimere handelingsvrijheid dan andere vliegtuigmaatschappijen? Acht u de huidige wijze van controle van vrachtvliegtuigen, ook van EI-AI, voldoende om in ons land geldende wet– en regelgeving, waaronder het in– en uitvoerbeleid strategische goederen, te handhaven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid er bij uw collega van Economische Zaken op aan te dringen, dat alle vrachtvliegtuigen door de ECD op de lading worden gecontroleerd, en wel door middel van daadwerkelijke inspectie, dus niet alleen aan de hand van ladinglijsten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> NOVAvan 1 november1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. In de onderhoudsadministratie zijn geen aanwijzingen te vinden dat er geen cockpit-voicerecorder in het vliegtuig heeft gezeten. Dergelijke apparatuur is volgens de ICAO regels ook verplicht. Een waterdicht bewijs is echter niet te leveren. Voor Nederlands geregistreerde vliegtuigen wordt dit zeker gesteld. Voor vliegtuigen die elders geregistreerd zijn is de autoriteit uit het land van registratie verantwoordelijk. Een steekproefsgewijze controle bij tussenlandingen stuit op grote praktische en formele bezwaren. Ik ben dan ook niet voornemens stappen in die nchtmg te ondernemen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen. De handelingsvrijheid met betrekking tot behandeling en afhandeling van goederen op Schiphol is voor alle vliegtuigmaatschappijen gelijk en de controle hierop is een verantwoordeiijkheid van de Douane (Ministerie van Financiën). De beveiliging van EI-AI is, gelet op de dreiging, van een hoger niveau dan die van andere maatschappijen. Door deze extra beveiligingsmaatregelen zou de indruk kunnen ontstaan dat er voor EI-AI een uitzonderingspositie bestaat bij de afhandeling van goederen, hetgeen niet het geval is. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ja. De Douane heeft, zoals gezegd, het voortouw bij deze controle, waarbij men met de beschikbare menskracht een maximaal rendement probeert te verkrijgen. Indien overtredingen van het in– en uitvoerbeleid strategische goederen worden gesignaleerd, meldt de </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
