<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001561</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001561&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001561</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027898</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 625</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Franssen (V.V.D.) over het Nederlandse Aids-beleid.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 625</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">625</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-04-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-06-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1275</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1276</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1275" allpagenumbers="1275" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="625" onderwerp="het Nederlandse Aids-be/eid." indiendatum="18 april 1991}">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 juni 1991]">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Optimisme over het Neder– landse Aids-beleid is geheel misplaatst» van de heer G. Hekma, voorzitter van de werkgroep Homostudies van de universiteit van Amsterdam?' Bent u op de hoogte van het onderzoek van de heren Duyventak en Koopmans, waarbij door de Wereldgezondheidsorganisatie gerapporteerde aantallen Aids-patiënten op twee peildata met elkaar zijn vergeleken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de conclusie, dat «de relatieve toename van het aantal homosexuele Aids-patiënten in Nederland helemaal niet achterblijft bij die in onze buurlanden»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Onderschrijft u de stellingname, dat «uit een voorzichtige poging het Nederlandse Aids-beleid te evalueren» het vermoeden naar voren komt, dat «het Nederlandse Aids-beleid helemaal niet zo succesvol is als we mogen opmaken uit het naïve optimisme van de beleidsmakers»? Bent u het, afgezien van zijn overige beweringen, met de heer Hekma eens, dat het tijd wordt een «bestandsopname of een evaluatie van de bedoelde resultaten» te maken? Zo ja, kunt u deze Kamer meedelen welke initiatieven u ter zake wilt nemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie de Volkskrant van 13 april jl</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Nee, de gegevens over dit onderzoek zijn op dit moment nog niet voor derden beschikbaar, wel wordt binnenkort de publicatie in een vaktijdschrift verwacht. Mij is dan ook niet meer bekend dat wat in de Volkskrantartikelen van dhr. Hekma (dd. 13 april) en van de heren Duyvendak en Koopmans (dd. 23 april) heeft gestaan. De voorlopige cijfers komen uit promotiemateriaal van dhr Duyvendak dat op een besloten bijeenkomst van onder– zoekers in Parijs is besproken. Het desbetreffend document is gemaakt om met collega-onderzoekers te bespreken of de gevolgde methode (vaststellen van het aantal homosek– suele Aids-patiënten middels verge– lijking op twee peildata) deugdelijk is. Deze vraag is moeilijk te beant– woorden. Enerzijds ben ik nog niet volledig op de hoogte van het werk van de heren Duyvendak en Koopmans, anderzijds zijn nu reeds een aantal kanttekeningen bij de mogelijke onderzoeksresultaten te plaatsen. Het begrip relatieve toename is een moeilijk te hanteren begrip en voor meerdere uitleg vatbaar. Zo is in Nederland de registratie van seksuele voorkeur in de anamnese gebruikelijk en wordt dit door niemand als storend ervaren, waarschijnlijk niet in de laatste plaats omdat de registratie anoniem is. In veel Europese landen is dit anders en kan dit leiden tot een vertekening van de cijfers. Voorts heeft van de 1330 homo– en bisek– suele mannen (cijfers per 1 april 1991) bij wie tot nog toe Aids is vastgesteld 17% niet de Nederlandse nationaliteit. Overigens is mij niet bekend dat er in Nederland beweerd wordt dat de relatieve toename van het aantal homoseksuele mannen zou achterblijven bij het aantal in onze buurlanden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Nee, deze stellingname kan ik niet onderschrijven. Het tot op heden gevoerde beleid is niet en zeker niet alleen te beoor– delen op basis van het aantal Aids-gevallen. Hiervoor is met name inzicht nodig in het aantal mensen dat sinds het voeren van een Aidsbeleid met HIV besmet is. Aangezien de gemiddelde incuba– tietijd van HIV/Aids op 7 jaar gesteld Op dit moment zijn ook andere gegevens beschikbaar die een indicatie kunnen vormen om de effectiviteit van het preventiebeleid te beoordelen, namelijk de SOA-prevalentie cijfers. Deze cijfers laten een enorme daling zien onder homoseksuele mannen tussen 1985 en 1989 en vormen evenzeer een parameter bij de evaluatie van het beleid. Uit het artikel van de onderzoekers trek ik ten slotte de conclusie dat men niet probeert aan te tonen dat het Nederlandse Aidsbeleid gefaald zou hebben, maar men vraagt zich m.i. af of het niet nog beter had gekund. De onderzoekers pleiten o.a. voor condoompromotie bij anale sex. Ik kan u meedelen dat de discussie hierover op dit moment in volle gang is en voorlopig heeft geresulteerd in het uitbrengen van een speciale condoomfolder hieromtrent. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik ben het zeker eens met de heer Hekma dat het tijd is voor een bestandsopname of een evaluatie van het gevoerde Aidsbeleid. Ik heb de Kamer reeds eerder toegezegd om omtrent de jaarwisseling met een voortgangsrapportage over het Aidsbeleid te komen. Hiertoe zijn reeds verschillende activiteiten in gang gezet. Zo is de Nationale Commissie Aids-Bestrijding onlangs geëvalueerd en worden ook andere instellingen en projecten aan een evaluatie onderworpen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
