<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001195</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001195&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001195</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098909</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 256</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eversdijk (C.D.A.) over de overdracht van het Oostvoornse Meer, de Brielse Gatdam en de Brielse Maasdam.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 256</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">256</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eversdijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-10-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-01-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">511</item>
         <item attribuut="Eindpagina">512</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="256" onderwerp="de overdracht van het Oostvoornse Meer, de Brielse Gatdam en de Brielse Maasdam." indiendatum="28 oktober 1987)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 januari 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Verkeer en Waterstaat"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat tussen Rijkswa- terstaat/Directie Benedenrivieren en  het Waterschap De Brielse Dijkring,  reeds gedurende meer dan een jaar  besprekingen gaande zijn over de  overdracht door het Rijk aan het  Waterschap van het Oostvoornse  Meer, de Brielse Gatdam en de  Brielse Maasdam?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat in maart 1987  aan het Waterschap een concept- overeenkomst terzake is aangeboden,  waarin een afkoopsom van ruim  f 4 , 7  miljoen is voorzien?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In hoeverre berust de berekening van  deze afkoopsom op de ook bij de  overdracht van het Brielse Meer  toegepaste en door de minister  bevestigde praktijk, dat de overdra- gende partij: «in verband met het feit  dat hij van de onderhoudslast wordt  bevrijd, aan de overnemende partij  ter zake een gekapitaliseerde  vergoeding betaalt gebaseerd op  de werkelijke onderhouds- en  personeelskosten, betrekking  hebbende op het over te dragen  waterstaatswerk»?'  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het u bekend, dat Rijkswaterstaat  in een overleg op  3 0 juli 1987 tussen  voornoemde Directie en het Water- schap heeft meegedeeld, dat voor de  overdracht nog slechts een afkoop- som van circa f 1 miljoen zal  w o r d e n  betaald en dat, indien het Waterschap  op dit gewijzigde voorstel niet zou  wensen in te gaan, de overdracht,  althans  v o o r l o p i g , geen doorgang  zou kunnen vinden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Acht u het juist, mede gelet op het  beginsel van de gewekte verwachtin- gen, dat Rijkswaterstaat in dit  stadium en op deze manier terugkomt  op eerder aan het Waterschap  gedane voorstellen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Kamerstukken 17  3 3 1 , nr. 3, blz. 8 en  19252, nr 5, blz. 4. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Bij het bij vraag 1 bedoelde technisch  overleg is informeel gesproken over  een concept-overeenkomst terzake  waarbij sprake was van een afkoop- som van  f 4 , 7 min.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Het bij 2 genoemde bedrag was  gebaseerd op een kapitalisatie van  de werkelijke onderhouds- en  personeelskosten welke betrekking  hebben op de over te dragen werken.  Als zodanig stemde het overeen met  de in de vragen genoemde citaten.  Op  3 0 juli 1987 is door vertegenwoor- digers van mijn ministerie aan het  waterschap de Brielsche Dijkring  meegedeeld dat in beginsel voor de  overdracht van waterkeringen geen  afkoopsommen meer zullen worden  betaald.  Daarvan uitgaande is schattender- wijs een potentiële overdrachtssom  voor andere beheersaspecten van ca.  f 1 min. genoemd. Aan net waterschap  is voorgesteld op die basis verder  overleg te voeren.  De achtergrond hiervan is het  volgende: In mijn brief TK 18  9 7 5 , nr.  1 van 7 mei 1985 merkte ik onder  meer op dat de financieringsstructuur  van de waterkeringszorg in een  nieuw licht kwam te staan.  Bij de uitwerking van dit aspect is  ook de financiering van de overdrach- ten van waterkeringen betrokken.  Daarbij is mij gebleken dat de bij  vraag 3 genoemde uitgangspunten  tot nu toe bij de overdracht van  wegen aan provincies en gemeenten  een goede rekenbasis zijn gebleken,  maar dat bij overdracht van water- schaps-eigen taken aan waterschap- pe ï aanleiding is deze rekenmethode  niet als uitgangspunt te kiezen.  Bij overdracht van waterkeringen  aan waterschappen gaat het om  overdracht van een bij uitstek water- schaps-eigen taak aan functionele  doelcorporaties met een eigen  belastingstelsel: het omslagstelsel.  Uitgangspunten van de financiering  van waterschapszorg is dat de  belanghebbenden - de ingelanden  van het waterschap - de kosten van  die zorg dragen. Op die plaatsen  waar er door historische oorzaken  sprake te zijn van achterstallig  onderhoud, van extra kosten voort- vloeiende uit het met de objecten  mee overgaan naar de nieuwe  beheerssituatie.  Aangezien de bovenstaande  gedachtengang afwijkt van de tot nu  toe gangbare praktijk, ben ik voorne- mens de consequenties daarvan in  overleg met het Interprovinciaal  Overleg en de Unie van Waterschap- pen nader te bezien alvorens tot  daadwerkelijke uitvoering over te  gaan. Ik verwacht, dat het aan te  vangen overleg met IPO, Unie van  VNG over de «natte» overdrachten  daarvoor een voldoende snel  werkend kader biedt. Anderzijds acht  ik het onjuist nu nog overeenkomsten  af te sluiten die uitgaan van het - in  dezen principieel onjuiste - betalen  van integrale afkoopsommen. Dit  laatste was de aanleiding tot de op  3 0 juli  j l . aan de Brielsche Dijkring  gedane mededeling.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Gezien de toelichting op de vragen 1  t / m 4 acht ik deze benadering juist,  te meer omdat slechts sprake is  geweest van technisch voorbereidend  overleg dat onder voorbehoud van  goedkeuring van hogerhand werd  gevoerd.  Overigens is het waterschap  uitgenodigd verder overleg te voeren  over de overdracht en over een  afkoopsom voor die delen van het  object Oostvoornse Meer  c a . die niet  tot de waterkering behoren. Voorzover  ik nu kan overzien lijkt f 1 min.  hiervoor ruim voldoende.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
