<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001411</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001411&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001411</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003922</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 197</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ojik (Groen Links) over import van hout en houtprodukten uit Canada.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 197</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">197</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Van Ojik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-11-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-12-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">399</item>
         <item attribuut="Eindpagina">400</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="399" allpagenumbers="399" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="197" onderwerp="import van hout en houtprodukten uit Canada." indiendatum="1993-11-18">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Van Ojik</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-12-15">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Van Rooy</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Bent u bereid in EG-verband het initiatief te nemen voor maatregelen die het bestuur van British Columbia onder druk zetten om de in april jl. verleende vergunning voor de kaalslag van 74% van 260.000 ha oerbos in de Clayocot-regio van Vancouver in te trekken en een ecologisch duurzaam bosbeleid te voeren? Kunnen oud papier en houtvezelprodukten uit de EG redelijk concurreren tegen papier en papierhulp uit British Columbia? Bemoeilijkt de import van deze - deels - ecologisch niet duurzame produkten de rentabiliteit van de Nederlandse houtproduktie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wiit u zich er voor inzetten, dat de EG de import van hout en houtprodukten uit Canada beperkt, zolang niet zeker is dat het geïmporteerde hout op ecologisch verantwoorde wijze is geproduceerd en de landrechten van de inheemse bevolkingsgroepen nog niet goed geregeld zijn? Zal Nederland eventueel eenzijdig tot een dergelijke importbeperking overgaan? Bent u bereid, gezien de drastische achteruitgang door commerciële houtkap van de bossen in de gematigde klimaatszones, het beleid ten aanzien van de tropische bossen ook van toepassing te laten zijn op hout uit boreale zones? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">  e n 3 Nederland streeft ernaar de handel in houtprodukten optimaal bij te laten dragen aan het bereiken van duurzaam bosbeheer. Op het gebied van tropische regenwouden is daartoe multilateraal en nationaal beleid ontwikkeld om ervoor zorg te dragen dat de internationale handel zo spoedig mogehjk zal bestaan uit duurzaam geproduceerd tropisch hout. Nederland onderschrijft daarbij de stelling dat, als een logisch vervolg op de in 1992 in UNCED-kader gemaakte afspraken, het aangaan van duurzaamheidscommitteringen gewenst is met betrekking tot het beheer van alle bossen ter wereld en de handel in alle soorten hout opdat er geen sprake zal zijn van handelsdiscriminatie van tropisch hout ten gunste van zacht hout en van dubbele bosbeheerstandaarden tussen tropenbossen en bossen in gematigde en boreale streken. In dit kader spant Nederland zich er thans voor in dat in paneuropees verband afspraken worden gemaakt over het bereiken van duurzaam bosbeheer in het jaar 2000. Nederland streeft er eveneens naar dat bij de lopende heronderhandelingen van de Internationale Tropisch Hout Overeenkomst duurzaamheidscommitteringen worden aangegaan voor gematigde en boreale bossen. Verder werkt Nederland momenteel mee aan de nadere invulling van het begrip duurzaamheid voor gematigde en boreale bossen als vervolg op de recente CVSE-bijeenkomst. In 1995 zal de VN Commissie voor Duurzame Ontwikkeling het onderwerp bossen op haar agenda hebben, waarbij de inzet van de Nederlandse regermg zal zijn dat een besluit wordt genomen over het mogelijk afsluiten van een mondiale bossenconventie. Bij de Nederlandse inspanningen in deze fora geldt als belangnjk uitgangspunt dat het maken van internationale afspraken over de aanpakvan milieuproblemen de meest geëigende weg is om een oplossing daarvoor te bereiken. Dit uitgangspunt laat onverlet dat Nederland aanvullende inspanningen levert om handelsgerelateerde prikkels te ontwikkelen voor het bereiken van duurzaam bosbeheer. Met de 1995-doelstelling uit het Regeringsstandpunt Tropisch Regenwoud als katalysator is, middels het Convenant Tropisch Hout, hiertoe een proces van nationale samenwerking op gang gekomen. Partijen bij dit convenant prikkels om mvloed uit te oefenen op het milieubeleid van andere landen en is van mening dat het overwegen van handelsmaatregelen, die uiteraard ten allen tijde in overeenstemming moeten zijn met dooronsland aangegane internationale verplichtingen, op dit moment niet aan de orde is. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In 1992 was nog geen 12% van de totale import van pulp in ons land afkomstig uit Canada. Bijna 60% kwam uit Europa, waarvan ruim de helft van buiten de EG. Uit deze cijfers blijkt, dat de producenten in de EG en die in de rest van Europa goed kunnen concurreren met hun Canadese collega's. Cellulose wordt niet in Nederland geproduceerd. Ons land importeert verder ook relatief weinig papier– en kartonprodukten uit Canada. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals in het antwoord op vraag 3 gesteld, streeft de regering naar het vinden van internationale oplossingen. Aan de globale toepasbaarheid van te ontwikkelen instrumenten in het kader van het Convenant Tropisch Hout wordt momenteel gewerkt. Wat betreft het zonder meer uitbreiden van de toepasselijkheid van het nationale beleid ten aanzien van de tropisch hout naar hout uit gematigde en boreale zones, voor zover relevant, zij verwezen naar de beantwoording van vraag 3. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
