<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001661</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001661&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001661</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004172</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 447</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Apostolou en Van Traa (beiden PvdA) over het verdrag ter bescherming van de rechten van alle migrerende werknemers en de leden van hun gezinnen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 447</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">447</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Traa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-03-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kooijmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-04-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">907</item>
         <item attribuut="Eindpagina">908</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regerïng gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="907" allpagenumbers="907" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantiinstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="447" onderwerp="het verdrag ter bescherming van de rechten van alle migrerende werknemers en de leden van hun gezinnen." indiendatum="1994-03-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Traa</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18april 1994">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Kooijmans</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft Nederland zich onthouden van stemming tijdens de zitting van de Mensenrechtencommissie van de VN over het verdrag ter bescherming van de rechten van alle migrerende werknemers en de leden van hun gezinnen? Zo ja, waarom? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">In welke mate wordt het Nederlands stemgedrag afhankelijk gemaakt van opvattingen van de Europese Unie? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het feit, dat de Europese Commissie het ratificeren van voornoemd verdrag aanbeveelt? <voetnoot nummer="2"/> Op welke wijze zal de Nederlandse regering daarop reageren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt genoemd VN-verdrag aan de orde gesteld op de VN-conferentie in september a.s. te Caïro over het bevolkingsvraagstuk? Zo ja, welk standpunt zal Nederland in dezen innemen? 13. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Economic and Social Council, Commission on human rights, 50th session, Agenda item</noot>
         <noot nummer="2"> The draft communication to the European Parliament and the Council on immigration and asylum policies, 23.02.1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Nederland had evenals de overige landen van de Westelijke groep bezwaar tegen de tekst van de ontwerp-resolutie met betrekking tot het verdrag over de bescherming van de rechten van alle migrerende werknemers en hun gezinsleden. Steun aan een resolutie die oproept tot het ondertekenen van een verdrag waarbij Nederland thans (nog) geen partij wil worden achten wij niet juist. De regering is nog doende haar positie inzake het verdrag te bepalen. Hierbij speelt een rol dat het verdrag ook rechten toekent aan illegale migranten en hun gezinsleden. Het toekennen van deze rechten staat op gespannen voet met de huidige Nederlandse regelgeving en het regeringsbeleid. Bij het bepalen van de uiteindelijke positie is het tevens van belang of andere westelijke landen het verdrag zullen ratificeren. De opvattingen binnen de Europese Unie vormen een belangrijke factor bij de bepaling van het Nederlandse standpunt. Alle leden en kandidaat-leden van de Europese Unie welke lid van de Mensenrechtencommissie zijn, hebben zich evenals Nederland onthouden van stemming. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. Zie het antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Hoewel het verdrag niet op de agenda van de VN-conferentie over het bevolkingsbeleid in september a.s. te Caïro staat is het niet onwaarschijnlijk dat een van de aanwezige delegaties dat alsnog op de agenda zal doen plaatsen. Voor het overige verwijzen wij naar ons antwoord op vraag 1. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
