<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001182</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001182&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001182</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027519</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 249</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (Groen Links) over de HlV-epidemie onder drugsgebruikers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 249</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">249</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-11-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-12-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">503</item>
         <item attribuut="Eindpagina">504</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="503" allpagenumbers="503" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU mtgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="249" onderwerp="de HlV-epidemie onder drugsge– bruikers." indiendatum="1990-11-12">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-12-14">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Onderkent u, dat het voor de volks– gezondheid van het grootste belang is dat de HlV-epidemie onder drugs– gebruikers zoveel mogelijk wordt tegengegaan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Ondersteunt u in dit kader de uitspraak van de gemeente Amsterdam van bijna twee jaar geleden, dat er een gelegenheid tot omruil van spuiten moet komen die 7 x 24 uur geopend is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid stappen te onder– nemen in de richting van de gemeente Amsterdam voor een voorziening, waar dag en nacht spuiten worden afgegeven en omgeruild? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Uit het oogpunt van de volksge– zondheid is het van groot belang om de verspreiding van de HlV-infectie onder druggebruikers tegen te gaan. Burgemeester en Wethouders van de gemeente Amsterdam hebben in het Programma-akkoord 1990-1994 opgenomen dat in deze periode een 24-uurs spuitomruilprgramma tot stand moet worden gebracht. Ik onderschrijf het belang van deze benadering. Sommige betrokkenen bepleiten een systeem waarbij de omruilpunten 24 uur per dag bemand zijn. Dit zou de spuitomruil, die een onderdeel vormt van een breder geheel van preventieve inspanningen, onevenredig duur maken. Het is dan de vraag of het extra rendement in verhouding zal staan tot de benodigde financiële middelen. Voor de realisatie van de 24-uurs omruil zal dan ook deels gewerkt moeten worden met onbemande omruilpunten. In enkele steden worden in dit verband ervaringen opgedaan met spuitom– ruilautomaten. Overigens, zo blijkt uit de huidige ervaringen, kan van druggebruikers zelf verwacht worden dat zij de aanschaf of omruil van spuiten plannen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met de gemeente Amsterdam is overleg gevoerd over de Aidspre– ventie onder druggebruikers. Uit dit overleg bleek het volgende. In de binnenstad van Amsterdam bood de stichting «De Regenboog» van 13.00 uur tot 24.00 uur de mogelijkheid tot spuitomruil. Naar aanleiding van klachten van buurtbewoners over overlast heeft het gemeentebestuur de avondvoorziening bij «De Regenboog» gesloten. In plaats hiervan werd een busje ingezet, dat tot 21.00 uur operationeel was. Ik heb hiervoor incidenteel extra middelen ter beschikking gesteld. Volgens de gemeente functioneert het genoemde busje inmiddels voldoende als alternatief voor de avondomruil bij «De Regenboog». Met ingang van 26 november jongst– leden is het busje operationeel tot 24.00 uur en worden 3 lokaties in de binnenstad aangedaan. Een aanvan– kelijke terugloop in het aantal omgeruilde spuiten is inmiddels opgevangen door intensivering van de omruil 's middags bij «De Regenboog» en op andere lokaties Tevens zijn er op ambtelijk niveau plannen ontwikkeld om de 24-uurs spuitomruil te realiseren met behulp van verdergaande spreiding van omruillokaties, flexibeler openings– tijden en inzet van omruilautomaten. Op grond van het voorgaande vind ik het op dit moment niet aangewezen om mij hierover opnieuw tot de gemeente Amsterdam te wenden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
