<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000043</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000043&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000043</item>
         <item attribuut="Document-id">0000026380</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1990-1991 nummer 5</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Kruisinga (C.D.A.) inzake toegestane vangst van horsmakreel.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1990-1991 nummer 5</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">5</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kruisinga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-09-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-10-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">9</item>
         <item attribuut="Eindpagina">10</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 738x" uitgever="SDU uitgevenj 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="1990-09-4">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kruisinga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-10-22">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen 22 oktober 1990">heer Bukman, ministervan Landbouw, Natuur– beheer en Visserij.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Visserijraad op 27 juni jl. besloten heeft het Raadsbe– sluit van december 1989 in die zin te wijzigen dat thans in de periode 1 januari tot 1 augustus 65% van de totaal toegestane vangst (TAC) van horsmakreel mag worden opgevangen, terwijl voor de overige vijf maanden slechts het restant van 35% kan worden opgevist indien inderdaad het aandeel van de eerste periode wordt opgevist? (De Neder– landse reders hadden in hun visserij– planning rekening gehouden met het kunnen meedelen in 50% van de TAC vanaf 1 september). </vraag>
      <vraag nummer="2">Realiseert de minister zich dat deze afwijking van het besluit een bevoor– deling van de Deense en lerse vissers betreft, terwijl onder meer de Nederlandse en Franse vissers hierdoor schade kunnen lijden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Indien de Nederlandse reders hierdoor schade lijden, hetgeen gebeurt wanneer de TAC voor horsmakreel voortijdig is volgevist, kunnen zij deze schade dan bij de Europese autoriteiten verhalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komt het vaker voor dat de Raad in de loop van een jaar terugkomt op een aanvankelijke beslissing met kracht van wet, waardoor bevoor– deling, respectievelijk benadeling van burgers uit sommige lidstaten kan ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de minister bereid de eventueel gedupeerde reders te helpen bij het indienen van schadeclaims of het nemen van andere juridische stappen tegen de Raad? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kent de minister het door de Commissie Programma Evaluatie (ingesteld door de minister van Onderwijs en Wetenschappen) mede gefinancierde onderzoeksrapport «Rechtshandhaving bij visquotering» (uitgebracht door het Nederlands Instituut voor Sociaal en Economisch Recht en Bureau ASB)? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is de minister bereid een voorstel, zoals gesuggereerd in het betref– fende rapport, om te komen tot een internationaal rechtsvergelijkend onderzoek op het terrein van de rechtshandhaving van visquotering, mede in het licht van de komende evaluatie in 1992 van het visserijpro– gramma, te ondersteunen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kan de minister nu al een overzicht geven van resultaten van het opspo– rings– en vervolgingsbeleid inzake de visquotering in de twaalf lidstaten? Toelichting De vragen worden gesteld in aansluiting aan eerdere door onder– getekende gestelde vragen dd. 9 oktober 1984; 30 december 1985; 18 november 1986; 27 januari 1987; 30 juni 1987 en 5 augustus. Er is daarbij steeds de nadruk op gelegd dat het hierbij naast een ecologisch vraagstuk met name een vraagstuk van internationale harmo– nisatie en inspectie betreft. Aandacht wordt wederom gevraagd voor tekortschietende controle en inspectie in de andere lidstaten </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. In hoeverre van bevoor– of benadelmg kan worden gesproken, is in feite vooral afhankelijk van de mate waarin tot 1 september van dit jaar de betreffende TAC's zijn uitgeput. De totale hoeveelheid te vangen vis is immers niet in het geding, doch alleen de spreiding van de vangst binnen die totale hoeveelheid. Voorts dient mede in beschouwing te worden genomen dat individuele vissers of Lid-Staten geen recht hebben op een bepaald deel van een TAC. Zolang een TAC niet is uitgeput, is de toegang tot die visserij in beginsel voor allen open. Dit zo zijnde zal van een gerecht– vaardigde schadeclaim omdat een visser een TAC onvoldoende heeft kunnen benutten, niet licht sprake voor het Europese Hof van Justitie aansprakelijk te stellen voor schade veroorzaakt door handelingen van EG-instellingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Raad heeft de bevoegdheid om in de loop van een jaar eenmaal geriomen besluiten te herzien. Het komt echter niet vaak voor dat de Raad dit ook werkelijk doet. Dit hangt mede samen met de gevolgen van zodanige besluiten, welke ook in het kader van deze vragen aan de orde zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Indien betrokkenen menen schade te lijden als gevolg van de hierbedoelde besluitvorming en hiertegen menen te moeten ageren is dit volledig een zaak die hen aangaat. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Indien vanuit de Europese Commissie voorstellen voor onderzoek zullen worden gedaan, zoals bedoeld in deze vraag, zullen die door mij in beginsel worden gesteund. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Neen. De gevraagde informatie die door de onderscheiden Lid-Staten dient te worden geleverd, is nog niet voorhanden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
