<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001088</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001088&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001088</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098802</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 151</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Erp (V.V.D.) over vakantiereserveringen via PTT-loketten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 151</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">151</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Erp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-09-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-11-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">301</item>
         <item attribuut="Eindpagina">302</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="151" onderwerp="vakantiereserveringen via PTT-loketten." indiendatum="2 9 september 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Erp</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van de zorg van de centrale  ondernemersorganisaties alsmede  van de Algemene Vereniging van  Reisbureaus met betrekking tot de  voornemens van de PTT om in de  toekomst de mogelijkheid te bieden  vakantiereserveringen te boeken via  de PTT-loketten? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Herinneren de bewindslieden zich de  discussie bij de behandeling van de  postbankwet over de ongewenstheid  van het aantrekken van branche- vreemde activiteiten, waarbij door de  minister van Verkeer en Waterstaat  als voorbeelden werden genoemd de  verkoop van vakantiereizen en de  uitbreiding van de bemiddeling in  verzekeringen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is onlangs een overeenkomst  gesloten tussen de PTT en een  bedrijf, op grond waarvan in de  toekomst reserveringen voor vakan- ties via de PTT-loketten verricht  kunnen worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoe moet deze overeenkomst gezien  worden in het licht van het eerder  door de regeringen ingenomen  standpunt op dit punt zowel voor wat  betreft de Postbank als voor de PTT?  Zijn de bewindslieden bereid maatre- gelen te treffen, teneinde de recht- streeks oneerlijke concurrentie, in dit  geval voor de reisbureaubranche, te  beëindigen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie persbericht van het KNOV van 23  september 1987 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="3 ">Neen. De overeenkomst die tussen  PTT Post en een bedrijf is gesloten  maakt het de consument mogelijk via  de loketten van de postkantoren zelf  een bungalow aan te vragen van  Vendorado Bungalowparken. De  dienstverlening bestaat uit het  innemen door de loketmedewerker  van een door de klant zelf ingevuld  speciaal formulier en het daarbij  aannemen van de eerste storting. De  huurovereenkomst - van een  reisovereenkomst is geen sprake - wordt door Vendorado rechtstreeks  met de klant afgesloten. Zonder  definitieve bevestiging en/of faktuur  van Vendorado heeft de aanvraag  geen kracht en kan de klant geen  rechten laten gelden.  Allereerst wil ik het misverstand  wegnemen ten aanzien van de relatie  die gelegd  w o r d t met het assortiment  van de Postbank. De Postbank is niet  betrokken bij de gesloten overeen- komst, aangezien het een overeen- komst betreft tussen Vendorado en  PTT Post. In deze zin vervult het  postkantoor voor Vendorado de  uitreik- en aanneemfunctie en als  zodanig is deze dienst dan ook  vergelijkbaar met andere diensten die  via de loketten op de postkantoren  worden verleend, zoals kentekenbe- wijzen, toegangsbewijzen voor  attractieparken, reisbiljetten voor het  openbaar vervoer, bestelmogelijkhe- den voor boeken en brochures. Deze  dienstverleningen passen in het  streven gestalte te geven aan de  ondernemingsfunctie van de PTT,  onder andere genoemd in het  standpunt van het kabinet met  betrekking tot de adviezen van de  Commissie Steenbergen voor de  PTT.  Voor de sector Loketdiensten van  het postbedrijf is een gevarieerd  produktenpakket essentieel in het  streven naar een optimale en  verantwoorde bedrijfseconomische  exploitatie van de bestaande infra- structuur. Aldus  w o r d t inhoud  gegeven aan de rendementstaakstel- ling van de PTT en is het mogelijk om  ook in de toekomst in Nederland het  efficiënte, kwalitatief goed verspreide  en economisch verantwoorde net van  postinrichtingen te handhaven.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Gelet op de antwoorden 3 en 4 zijn  Staatssecretaris Evenhuis en ik van  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
