<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verstrekken. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001231</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001231&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001231</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114791</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 311</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kombrink (P.v.d.A.) over de positie van de RPS/Postbank.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 311</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">311</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kombrink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-12-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ruding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-12-31</item>
         <item attribuut="Beginpagina">611</item>
         <item attribuut="Eindpagina">612</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="311" onderwerp="de positie van de RPS/Postbank." indiendatum="18 december 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kombrink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Hebt u er kennis van genomen, dat  directeur Schotsman van de Rijkspost- spaarbank (en toekomstig directeur  van de Postbank) heeft erkend dat de  RPS in de onderhandelingen over een  nieuwe reddingsoperatie van de  Friesch-Groningsche Hypotheekbank  een zwakke positie innam, doordat  middels wetgeving de maximale  deelname in de FGH van de RPS was  vastgesteld op 33 <voetnoot nummer="1"/>/3%?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Erkent u, dat deze door u voorgestelde  bepaling ten aanzien van de noodzaak  een andere participant in de operatie  te werven, een nadelige uitwerking  voor de RPS/Postbank heeft gehad?  Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Waarom zijn de bij de Postbank te  plaatsen cumulatief preferente  aandelen B en het Postbank-deel van  de converteerbare lening achterge- steld bij de preferente aandelen A  resp. het deel van de converteerbare  lening, dat door AEGON wordt  genomen, zowel wat betreft de  aflossing als wat betreft de rentebeta- ling?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">a. Waarom is het in het belang van  de RPS resp. Postbank een nieuwe  lening te verstrekken tegen slechts  4% aan een nieuw op te richten  te laag rendement of een hoge  boekwaarde, terwijl de (potentiële)  deelname in de FGH aan veel sterkere  grenzen is gebonden dan geldt voor  AEGON?  b. Kunt u uw antwoord op deze  vraag toelichten in het licht van  1e. het feit dat de FGH weliswaar  garant blijft staan voor eventuele  exploitatietekorten en verliezen op de  hoofdsom, doch dat de aandeelhou- ders van de FGH en dus ook de  RPS/Postbank daar zelf voor betalen;  2e. het feit dat weliswaar, ingeval  rentederving en vergoeding voor  risico en beheer niet via de conversie  kunnen worden verrekend, voor het  restant rechten aan Postbank en  AEGON worden verleend op de voor  uitkering vatbare winst van FGH, doch  dat de Postbank als aandeelhouder in  beginsel reeds rechten op een deel  van die winst heeft en bovendien in  de rechten minder dan AEGON aan  haar trekken komt, omdat het aande- lenpakket een geringere omvang  heeft?  Zie o.a. het Financieele Dagblad van  17 december jl.  Zie voor de vragen 4a en b de brief  van de minister van financiën aan de  vaste Commissie voor Financiën van  13 december jl.  van minister Ruding (Financiën).  (Ontvangen 31 december 1985)  Bij brief van 19 december 1985 van de  griffier van de Tweede Kamer der  Bij het beantwoorden van dergelijke  vragen geldt als gangbare praktijk dat  de inlichtingen in openbare vorm  verstrekt worden. Vertrouwelijke  bedrijfsgegevens worden echter in  het algemeen niet verstrekt. Indien in  bepaalde gevallen wel tot verstrekking  van dergelijke gegevens kan worden  overgegaan, geschiedt deze verstrek- king doorgaans mondeling en  vertrouwelijk.  Mede onder verwijzing naar mijn  brief van 13 december 1985 aan de  Voorzitter van de Vaste Commissie  voor Financiën uit de Tweede Kamer  der Staten-Generaal, waarvan u  bijgaand een afschrift aantreft, deel ik  u mee graag bereid te zijn de door het  Kamerlid Kombrink gestelde vragen  te beantwoorden. Ik meen evenwel  dat de aard van de materie in het  onderhavige geval zich niet leent voor  een andere informatieverstrekking  dan in vertrouwelijk beraad. Indien u  tot een dergelijk beraad besluit  - naar ik aanneem met de Vaste  Commissie voor Financiën van uw  Kamer - zal ik dan ook graag bereid  zijn daarin de gewenste informatie te  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
