<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="transactie is wel relevant voor de " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001824</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001824&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001824</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115384</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 903</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blauw (V.V.D.) over het verhandelen van produktierechten (quota).</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 903</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">903</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-07-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1793</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1794</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="903" onderwerp="het verhandelen van produktie- rechten (quota)." indiendatum="19 maart 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="2">Worden er in de Nederlandse  veehouderij in toenemende mate  produktierechten (quota) verhan- deld'?  Worden bij deze handel afwijkende  procedures gevolgd alsook zeer hoge  prijzen betaald <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt de minister de mening, dat er  sprake is van een onnodige schaarste,  voortvloeiend vanuit de binding van  het produktierecht aan de grond,  waarbij voor kleine oppervlaktes  weidegrond in het zuiden voor de  bedoelde rechten zeer hoge bedragen  worden betaald?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt de minister tevens de mening,  dat door deze onnodige schaarste er  een prijsniveau is ontstaan, dat  slechts door enkelen opgebracht kan  worden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="2">Welke fiscale wetgeving is van  toepassing op deze transacties:  - Is hier sprake van inkomen, dus het  I B-regiem;  - Is hier sprake van vermogen, dus  het VB-regiem;  - Is hier sprake van slechts een  grondtransactie, dus het overdrachts- - Is hier sprake van een mogelijkheid  om op de aankoopsom af te schrijven;  - Is hier sprake van een investering,  die in aanmerking komt voor subsidie  ingevolge de W.I.R.;  - Op welke wijze zijn deze transacties  terug te vinden in de statistieken?  Toelichting bij vraag 2:  Een van de vele voorbeelden vanuit  de praktijk; 2 Ha voor f  2 5 0 0 0 0 , t.w.  f 5 0 0 0 0 voor de grond en  f 2 0 0 0 0 0  voor het produktierecht.  ' Leeuwarder Crt. van 11 maart jl.  <voetnoot nummer="2"/> Zie verslag MO. Evaluatienota Superheffing  Kamerstuk 19 200 XIV, nr. 60  Antwoord  Antwoord van Minister Braks  (Landbouw en Visserij). (Ontvangen  16 juli 1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Gedurende het eerste jaar na  invoering van de superheffing hebben  er minder transacties m.b.t. melk- veehouderijgrond plaatsgevonden  dan normaal gebruikelijk is. In de  periode daarna is het aantal transac- ties weer toegenomen, waarbij  uiteraard een zeker inhaaleffect is  opgetreden.  2, 3 en 4  Ik heb geconstateerd dat in een  aantal incidentele gevallen voor  melkveehouderijgrond waaraan hoge  heffingvrije hoeveelheden waren  verbonden extreme prijzen zijn  betaald. Naar mijn mening is dit niet  zozeer het gevolg van het feit dat  overdracht van melkveehouderijgrond  alswel van het feit dat quota op  zichzelf schaars zijn en een aantal  veehouders bereid is voor het  verwerven van quota te betalen.  Ik acht het noodzakelijk om, zonder  normale transacties van melkveehou- derijgrond te bemoeilijken, op korte  termijn de Beschikking superheffing  bij te stellen zodanig dat de situaties  waarvan hier wordt gesproken  worden voorkomen. Om die reden  overweeg ik de invoering van een  maximum heffingvrije hoeveelheid  die per hectare melkveehouderijgrond  kan worden overgedragen. Uiteraard  zal dit maximum niet van toepassing  zijn in het kader van normale be- drijfsoverdrachten, bij voorbeeld in  verband met bedrijfsopvolging.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Met betrekking tot het in punt 5  genoemde heeft de Staatssecretaris  van Financiën mij desgevraagd het  volgende medegedeeld; De gevolgen  voor de heffing van inkomstenbelas- ting bij verkoop van grond waarop  een heffingvrije hoeveelheid rust, zijn  weergegeven in de aanschrijvingen  van de Staatssecretaris van Financiën  van 7 april 1986, nr. 285-17529.  Voor de vermogensbelasting  behoren de quota in beginsel tot het  belaste ondernemingsvermogen.  Hierop kan de ondernemingsvrijstel- ling mede toepassing vinden. De  transactie waarbij grond waarop een  heffingvrije hoeveelheid rust, wordt  vervreemd, is zelf geen voor de  vermogensbelasting relevante  rechtshandeling. Een dergelijke  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
