<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001547</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001547&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001547</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115107</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 626</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mateman en Hennekam (beiden C.D.A.) over de limieten van de onroerendgoedbelasting in de gemeente Rotterdam.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 626</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">626</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mateman</persoon>
            <persoon partij="CDA">Hennekam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Amelsvoort</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1245</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1246</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1245 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="626" onderwerp="de limieten van de onroerendgoed- belasting in de gemeente Rotterdam." indiendatum="21 maart 1986)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mateman</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hennekam</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 april 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">Van Amelsvoort</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Kan de staatssecretaris, ter aanvulling  van de inlichtingen die hij heeft  verstrekt in antwoord op mondelinge  vragen van deze leden op 12 maart  1986', meedelen welke zijn meest  recente berekeningen zijn van de  limieten van de onroerendgoedbelas- ting voor eigenaren in de gemeente  Rotterdam voor elk van de jaren  1981 tot en met 1985 en welke  gegevens hem bekend zijn over de  opbrengsten in diezelfde jaren?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Indien deze berekeningen van de  limieten afwijken van die genoemd in  het rapport «Het financiële beleid van  Rotterdam», hoe verklaart de  bewindsman deze afwijkingen, mede  gezien het feit dat de gegevens in het  rapport zijn ontleend aan zijn  departement?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Moet uit zijn mondelinge antwoorden  op 12 maart worden afgeleid, dat  zich alleen in 1981 en 1983 limiet- overschrijdingen hebben voorgedaan  en dat in 1984 van overschrijding  geen sprake is geweest?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Door welke concrete maatregelen wil  de bewindsman voorkomen dat  worden dat deze onbedoeld plaats- vonden) dienen te worden gecompen- seerd door middel van lagere  tarieven in volgende jaren?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Onderschrijft de bewindsman de  conclusies omtrent de juridische  gevolgen, getrokken in het bovenge- noemde rapport, nu hij op 12 maart  heeft geantwoord, dat de belasting- rechter bevoegd is in een geschil de  opbrengsten aan de limieten te  toetsen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Hand. II,  1 9 8 5 -1 9 8 6 , blz.  4 0 4 9 e.v. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Uit gegevens die mij door het  ministerie van Financiën zijn verstrekt  kunnen de volgende berekeningen  van de limieten en opbrengsten van  de onroerend-goedbelastingen voor  zakelijk gerechtigden in de gemeente  Rotterdam worden afgeleid:  Jaar  L i m i e t (x f 1000)  (stand maart 1986)  Tussen de limieten genoemd op blz.  13, onder III, sub 1, van het bedoelde  rapport en de limieten vermeld in het  antwoord op vraag 1, zijn alleen  afwijkingen van enige omvang te  constateren voor wat betreft het jaar  1985. Enige schommeling in de  limiet is voor dat jaar nog wel  mogelijk omdat de algemene  uitkering uit het Gemeentefonds in  de loop van een periode van circa 3  jaar tot stand komt. Het verschil  tussen de bedragen wordt veroorzaakt  doordat de hoogte van de algemene  uitkering op een ander moment als  uitgangspunt heeft gediend. Ove- rigens merk ik op dat de in het  rapport vermelde limieten niet zijn  gecorrigeerd op basis van het  wetsvoorstel houdende een tijdelijke  regeling met betrekking tot de  limieten van de onroerend-goedbelas- tingen (kamerstukken II, 18 921).  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Het antwoord luidt bevestigend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ik ben voornemens er nauwkeurig op  toe te zien dat de limieten zoals die  Opbrengst (x f 1000)  (stand per 6 maart 1986)  1981  1982  1983  1984  1985  113 751  120 053  119 134  116 976  121 119'  11 7 239  122 363'  115 580  117215  123 689  116 609  112675  * Gecorrigeerde limiet  c o n f o r m wets- seren door dan niet de volle capaciteit  van de desbetreffende belasting te  benutten. Een verplichting daartoe is  niet aanwezig en acht ik ook niet  noodzakelijk. Ik wijs er wel op dat  een dergelijke compensatieregeling  in zekere mate gebrekkig is omdat de  lagere heffing niet altijd ten goede  komt aan dezelfde gebruikers dan  wel zakelijk gerechtigden van  onroerende goederen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De conclusie omtrent het kroontoe- zicht is op zich juist, met dien  verstande dat een definitieve  weigering om de verordening niet ter  verkrijging van koninklijke goedkeu- ring voor te dragen niet tot de  mogelijkheden behoort. Hoewel de  behandeling van een verordening wel  eens wordt opgeschort om de  gemeente in de gelegenheid te  stellen de verordening aan te passen,  zal de verordening uiteindelijk voor  goedkeuring dan wel onthouding van  goedkeuring worden voorgedragen.  Met de conclusie omtrent de  toetsing door de belastingrechter kan  ik geheel instemmen.  Minder waarschijnlijk acht ik de  conclusie dat een beroep op de  burgerlijke rechter zou openstaan.  Aangezien beroep op de belasting- rechter mogelijk is, meen ik dat de  burgerlijke rechter ter zake niet  bevoegd is. Over een dergelijke  kwestie loopt overigens een procedu- re waarin het oordeel van de Hoge  Raad is gevraagd.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
