<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000978</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000978&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000978</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011282</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 46</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (GroenLinks) over de vergoeding van vervoerskosten voor psychiatrische patiënten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 46</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">46</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-08-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-10-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">99</item>
         <item attribuut="Eindpagina">100</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="99" allpagenumbers="99" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-10-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="46">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (Groen Links) over de vergoeding van vervoerskosten voor psychiatrische patiënten. (Ingezonden 25 augustus 1992) </vraag>
      <vraag nummer="1">Welke regeling kent de AWBZ voor vergoeding van de kosten van het vervoer van patiënten naar en van een instelling voor psychiatrische dagbehandeling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kan het recht op adequate zorg worden verwezenlijkt voor een patiënte, geïndiceerd voor psychiatrische dagbehandeling, die om medische redenen uitsluitend met een taxi kan reizen, die de kosten privé onmogelijk kan opbrengen en die geen AWBZ-vergoeding daarvoor krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u enig beeld van het aantal mensen, dat, sinds psychiatrische zorg in de AWBZ is opgenomen, verstoken blijft van hulp door het niet vergoeden van vervoerskosten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat denkt u hieraan te gaan doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De AWBZ kent geen regeling voor de vergoeding van de kosten in verband met vervoer van patiënten naar en van een instelling voor psychiatrische dagbehandeling. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het kader van de Ziekenfondswet is het Besluit ziekenvervoer ziekenfondsverzekering 1980 getroffen op grond waarvan ziekenfondsverzekerden aanspraak hebben op ziekenvervoer. De regeling had tot 1 januari 1989 eveneens betrekking op de destijds in het kader van de ziekenfondsverzekering geregelde hulpverlening in een instelling voor psychiatrische dagbehandeling. Het verstrekkingenpakket van de AWBZ is met ingang van 1 januari 1989 uitgebreid met enkele verstrekkingen, die tot die datum deel uitmaakten van de ziekenfondsverzekering, de particuliere ziektekostenverzekeringen en de publiekrechtelijke ziektekostenverzekeringen voor ambtenaren. Deze uitbreiding omvatte onder meer verstrekkingen op het terrein van de geestelijke gezondheidszorg, waaronder de aanspraak op psychiatrische deeltijdbehandeling. Om de rechten van ziekenfondsverzekerden op het vervoer ten laste van de ziekenfondsverzekering te continueren is bij Besluit van 21 december 1988, nr. 405775 (Stcrt. 1988, 252) het Besluit ziekenvervoer ziekenfondsverzekering 1980 aangepast. De aanspraak van ziekenfondsverzekerden op ziekenvervoer naar en van een instelling voor psychiatrische deeltijdbehandeling is derhalve niet gewijzigd na de overheveling van psychiatrische deeltijdbehandeling van de Ziekenfondswet naar de AWBZ. Voor het overige waren en zijn de aanspraken op ziekenvervoer voor en na 1 januari 1989 afhankelijk van hetgeen daarover in de particuliere ziektekostenpolissen danwel de publiekrechtelijke ziektekostenregelingen voor ambtenaren is geregeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="3 en 4">De overheveling van de psychiatrische zorg naar de AWBZ staat los van de aanspraak op de vergoeding van de kosten van ziekenvervoer. Voorzover het betreft ziekenfondsverzekerden heb ik, zoals ik in het antwoord op vraag 2 heb meegedeeld, een zodanige wijziging aangebracht dat de aanspraak gehandhaafd bleef. Ten aanzien van niet-ziekenfondsverzekerden was en is de aanspraak op de vergoeding van kosten terzake van ziekenvervoer afhankelijk van de terzake in de polisvoorwaarden opgenomen verzekeringsdekking. Er zijn mij geen gevallen bekend van mensen die verstoken zouden blijven van psychiatrische hulp doordat geen aanspraak op ziekenvervoer bestaat. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
