<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001062</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001062&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001062</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090661</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 63</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Beckers-de Bruijn (P.P.R.) en Eisma (D66) over het rooien van een biologisch-dynamtische boomgaard.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 63</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">63</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Beckers-de Bruijn</persoon>
            <persoon>Eisma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-09-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-10-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">125</item>
         <item attribuut="Eindpagina">126</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="63" onderwerp="het rooien van een biologisch-dynam- tische boomgaard." indiendatum="21 september 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Eisma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 oktober 1988).">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw en Visserij">Braks</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het u bekend, dat in het kader van  de ruilverkaveling Kruisland-Wouw  een biologisch-dynamische  b o o m - gaard <voetnoot nummer="1"/> van bijna 7 hectare per 1  november 1988 gerooid zal  w o r d e n ,  omdat formeel de gebruiker van deze  grond geen partij is in de ruilverkave- ling?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">A c h t u het gewenst, dat daarmee een  milieuvriendelijke vorm van landbouw  met ruime afzetmogelijkheden  verdwijnt, terwijl de mogelijke  nieuwe eigenaars (akkerbouwers)  voor deze grond geen belangstelling  hebben, en indien ze de grond toch  toegewezen zouden krijgen, bereid  lijken te zijn deze aan de huidige  gebruiker te verhuren, als de boom- opstand dan nog aanwezig zou zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid stappen te ondernemen  om het rooien van deze boomgaard  op puur formele gronden, tegen te  gaan en in overleg met de betrokkenen  te streven naar een regeling waarbij  de huidige gebruiker de exploitatie  van de boomgaard kan voortzetten?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Een perceel van 6.78.90 ha aan de  Holterbergsestraat te Kruisland, geëxploi-teerd door W. J. M. van Kouwen </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">De onderhavige boomgaard maakt  deel uit van gronden die in verband  met verplaatsing naar de Flevopolder  op 1 november 1985 zijn overgedra- gen aan het Bureau Beheer Land- bouwgronden (BBL). Tussen de  voormalige eigenaar van de grond en  het BBL is een bruikleenovereenkomst  gesloten die eindigt op 31 oktober  1988. Ingevolge de bruikleenovereen- komst dient het recht van bruiklening  door de bruiklener persoonlijk, en  derhalve met uitsluiting van ieder  ander, te worden uitgeoefend. De  bruiklener heeft naar zijn z ggen  gedurende de bruikleenpenode het  fruit op stam verkocht aan een derde.  Per 1 november 1988 wordt het  beheer van de betreffende grond  overgedragen aan de landinrichtings- commissie voor de ruilverkaveling  Kruisland-Wouw. Ingevolge het plan  van toedeling van genoemde  ruilverkaveling, dat in juni 1988 ter  visie heeft gelegen, zal de betreffende  grond waarop de boomgaard zich  bevindt, worden toegedeeld aan een  aantal rechthebbenden. Aangezien  de eerdergenoemde derde eigendom  noch pachtrechten in de ruilverkave- ling Kruisland-Wouw heeft, is deze  derhalve niet betrokken in het plan  van toedeling.  De landinrichtingscommissie is  voornemens om zo spoedig mogelijk  na de beheersoverdracht per 1  november 1988 de boomgaard te  rooien en de betreffende gronden,  vooruitlopend op de nieuwe situatie,  in gebruik te geven aan de toekom- stige eigenaren. Hierdoor  w o r d t het  mogelijk elders in de ruilverkaveling  gronden die de genoemde eigenaren  hebben ingebracht, vrij te maken  voor compensatiedoeleinden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">In de onderhavige kwestie gaat het  om een laagstamboomgaard die door  de voormalige eigenaar en thans  bruiklener van de grond naar zijn  zeggen altijd op conventionele wijze  is geëxploiteerd. De Voorzitter van  de Vereniging voor Biologisch  Dynamische Landbouw heeft  evenwel verklaard dat aan de onder  1. bedoelde derde een certificaat is  afgegeven hetgeen betekent dat het  Biodin-merk gebruikt mag worden  voor dit fruit. De betreffende boom- gaard is ingevolge het plan van  toedeling nagenoeg geheel gelegen  in toekomstige huiskavels van twee  eigenaren, welke beide bezwaar  hebben gemaakt tegen toedeling van  deze gronden; de ene eigenaar  vreest dat de betreffende grond zeer  gevoelig is voor schurft, terwijl de  andere eigenaar een groter deel van  de grond waarop de boomgaard  staat toegedeeld wenst te krijgen. Uit  navraag is mij gebleken dat beide  eigenaren geenszins overwegen om  de betreffende grond als boomgaard  te verhuren of te laten exploiteren  door een derde, indien zij eigenaar  van de betreffende grond worden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Nog afgezien van het feit dat  meergenoemde derde geen recht op  toedeling heeft in de onderhavige  ruilverkaveling, wil ik erop wijzen dat  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
