<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001249</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001249&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001249</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114809</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 329</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wiebenga, Dijkstal en Korthals (allen V.V.D.) over bestrijding van het cellentekort.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 329</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">329</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Wiebenga</persoon>
            <persoon>Dijkstal</persoon>
            <persoon>Korthals</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-01-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">647</item>
         <item attribuut="Eindpagina">648</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="329" onderwerp="bestrijding van het cellentekort." indiendatum="21 november 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Korthals</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 januari 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="staatssecretaris van Justitie">Korte-van Hemel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van een plan van drie  ondernemingen, het cellentekort op  korte termijn te verminderen door  middel van de bouw van enige  drijvende cellenblokken van 120  cellen per ponton'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ku nnen de bewindslieden bevestigen,  dat dergelijke drijvende cellenblokken  binnen negen maanden kunnen  worden gebouwd en dat de bouwkos- ten relatief laag zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat de betrokken  ondernemingen tevens hebben  voorgesteld de verhuur (lease), de  voeding en het onderhoud van de  wasserij te zullen verrichten, dan wel  dat zij voor de exploitatie van deze  inrichtingen een lease-contract  zouden willen afsluiten?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunnen de bewindslieden aangeven,  welke besparingen hierdoor voor het  rijk zouden optreden indien een  rechtstreekse investering in bouwkos- ten niet nodig is en welke tijdwinst  kan worden verkregen ten opzichte  van de huidige plannen noodvoorzie- ningen te treffen ter vermindering van  het nijpende tekort aan celruimte?  Willen de bewindslieden bevestigen,  dat de bovenbeschreven opzet in het  privatiseringsstreven van de regering  past en hierop zo mogelijk in positieve  zin ingaan?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Achten de bewindslieden wellicht  een dergelijk plan vooral nuttig om  het celtekort in de havensteden met  grote(re) snelheid te verminderen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Algemeen Dagblad"> Zie het«Algemeen Dagblad» van 20  november 1985 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Van een groep particuliere onderne- mingen is in oktober 1985 een  dergelijk voorstel ontvangen. Dit is  kort na de ontvangst door de directie  Gevangeniswezen van het Ministerie  van Justitie en vervolgens door de  Rijksgebouwendienst van het  Ministerie van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer  op praktische mogelijkheden  getoetst.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">In het voorstel wordt van een  bouwtijd uitgegaan van circa negen  maanden, terwijl over de bouwkosten  geen gegevens zijn verstrekt. Aan de  aanbieders is tijdens een gesprek op  9 december 1985 verzocht een  prijsopgave te doen op basis van een  dezerzijds verstrekt programma van  eisen. Een nadere offerte, die mij  naar verwachting binnenkort zal  worden gedaan, zie ik met veel  belangstelling tegemoet.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Door de ondernemingen is, in  algemene zin, tevens voorgesteld de  bouwkundige, de technische en de  huishoudelijke aspecten van de  aangeboden inrichting waar mogelijk  op contractbasis te verzorgen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Zolang de kosten en overige gegevens  op dit moment nog niet bekend zijn,  kan een afweging van de kosten en  eventuele tijdwinst tegen die van  andere plannen voor tijdelijke  voorzieningen nog niet worden  gemaakt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Bij de ontwikkeling van de bouwkun- dige projecten in het kader van de  capaciteitsuitbreiding van het  Gevangeniswezen worden door de  Rijksgebouwendienst in het algemeen  particuliere architecten- en techni- sche adviesbureaus ingeschakeld.  Ook bij de exploitatie van de inrich- tingen worden, daar waar dit  mogelijk en wenselijk is, taken  uitbesteed aan private ondernemin- gen (bijvoorbeeld cateringbedrijven).  Zulks acht ik een goede zaak. De  voorgestelde opzet gaat overigens  verder waar het de financiering van  het gebouw betreft en de technische  exploitatie ervan. Geconcretiseerde  voorstellen ter zake zullen op grond  van financieel-economische en  beleidsmatige overwegingen worden  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
