<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002169</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002169&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002169</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124141</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1046</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Spek, Willems (beiden P.S.P.) en Jabaaij (P.v.d.A.) over de diensttijd voor dienstplichtingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1046</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1046</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van der Spek</persoon>
            <persoon>Willems</persoon>
            <persoon>Jabaaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hoekzema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2067</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2068</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1046" onderwerp="de diensttijd voor dienstplichtigen." indiendatum="28 juni 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Spek</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Jabaaij</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Kan de staatssecretaris naar aanleiding  van zijn uitspraken in «De Rooie  Haan» van 15 juni jl. en van perspubli- katies o.a. in «De Volkskrant» van 18  juni jl. preciezer aangeven, welke  studies hij inzake de variabele dienst- tijden laat verrichten en wanneer de  resultaten daarvan aan deze Kamer  aangeboden worden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de staatssecretaris nu reeds  aangeven of overwogen wordt de  diensttijd voor het merendeel der  dienstplichtigen dan wel voor een  beperkte groep te verlengen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo ja, kan hij ook aangeven met  hoeveel maanden de diensttijd dan  verlengd zal worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan de staatssecretaris nu reeds  aangeven, of hij verwacht nog vóór 21  mei 1986 een voorstel ter verlenging  en eventuele verkorting van de  dienstplicht bij deze Kamer te zullen  indienen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kan de staatssecretaris nu reeds  aangeven, of hij overweegt bij het  voorstel ter verlenging dan wel  verkorting van de diensttijd een  wijziging van de duur van de vervan- gende dienst voor te stellen?  Toelichting  De schriftelijke voorbereiding van het  initiatiefwetsvoorstel-Willems (kamer- stuk 18176) ter verkorting van de duur  van de vervangende dienst is voltooid  en kan plenair door deze Kamer  behandeld worden. Aangezien er een  verband bestaat tussen de duur van  de militaire dienst en die van de  vervangende dienst, kan het antwoord  op bovenstaande vragen van belang  zijn voor de verdere behandeling van  dit initiatiefwetsvoorstel.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Hoekzema (Defensie). (Ontvangen 16  juli 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De Stuurgroep aanpassing diensttijden  (STADI) onderzoekt, onder mijn  voorzitterschap, de mogelijkheid van  variabele diensttijden. Naar verwacht  zal het rapport van de stuurgroep kort  na het zomerreces kunnen worden  aangeboden aan de vaste Commissie  voor Defensie van de Tweede Kamer.  2, 3 en 4  Neen. Als het rapport van de stuurgroep  gereed is, zal nog een vervolgstudie  worden gemaakt over de betekenisvan  een volledig systeem van variabele  diensttijden voor een eventuele  verdere verkorting van de arbeidsduur.  Hoewel ik er naar streef de vervolgstu- die zo snel mogelijk af te ronden,  denk ik dat deze zoveel tijd zal vergen  dat het nog onzeker is dat voor 21 mei  1986 al een voorstel tot verlenging of  verkorting van de dienstplicht bij de  Kamer kan worden ingediend.  Gelet op het antwoord op de vorige  vragen, behoeft deze vraag geen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
