<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet mag worden geschaad. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001407</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001407&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001407</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123379</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 287</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Iersel (C.D.A.) over de EEG-afspraken inzake de staalsector.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 287</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">287</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Iersel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aardenne</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">567</item>
         <item attribuut="Eindpagina">568</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="287" onderwerp="de EEG-afspraken inzake de staalsector." indiendatum="22 november 1984)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Iersel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is de minister van mening, dat een  opnieuw ter discussie stellen van de  EEG-afspraken inzake de staalsector  kan leiden tot een ondergraving van  de gemeenschappelijke strategie,  gericht op aanpassing aan werkelijke  marktverhoudingen en daarmee zou  leiden tot verdere renationalisatie, die  de belangen van alle lid-staten aantast?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zou een dergelijk beleid wellicht  tevens nieuwe handelspolitieke  problemen met de VS oproepen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de minister van zins een krachtige  houding in het overleg in Brussel in te  nemen ten einde te voorkomen, dat  wordt getornd aan de afspraken, die  in een eerder stadium tot stand zijn  gekomen?  Antwoord  Antwoord van Minister Van Aardenne  (Economische Zaken). (Ontvangen 5  december 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Met het opnieuw ter discussie stellen  van de EGKS-afspraken in de staalsec- tor wordt waarschijnlijk bedoeld dat  de Europese Commissie op verzoek  van een aantal lid-staten, de Raad van  22 november jl., heeft voorgelegd de  termijn voor bedrijfsteun, in het kader  van steunbeschikking 2320/81/EGKS  met een jaar te verlengen tot 31  december 1985. Bovendien heeft een  aantal lid-staten het verzoek gedaan  tot extra steun. Dit wil zeggen meer  steun dan voorwaardelijk werd  goedgekeurd in de beschikking van de  Commissie van 29 juni 1983. Nog niet  is exact bekend om welke steunbedra- gen het gaat en in welke vorm de  steun verstrekt zou kunnen worden.  De Commissie heeft evenwel  gegarandeerd dat de uiterlijke termijn  voor het verstrekken van steun van 31  december 1985 niet zal worden  aangetast.  Niettemin ben ik ernstig bezorgd  over deze voorstellen van de Commis- sie en ben ik van mening dat dit niet  mag leiden tot ondergraving van de  gemeenschappelijke strategie die  moet leiden tot een terugkeer in 1986  van een situatie waarin onder normale  marktomstandigheden en zonder  steun kan worden geproduceerd.  Alhoewel nog niet de definitieve  herstructureringsplannen zijn inge- diend van Frankrijk, Italië en het  Verenigd Koninkrijk, is wel inmiddels  aannemelijk dat de in november 1982  in Helsingör overeengekomen  doelstelling van een teruggang in de  staalcapaciteit van circa 30 min.  t o n ,  in 1988 zal zijn gerealiseerd.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ongeacht het gestelde in vraag 1 zou  mogen worden verwacht dat de  Verenigde Staten met de Europese  Gemeenschap een verlenging zou  wensen overeen te komen van het  bestaande staalarrangement van 1  november 1982 dat op 31 december  1985afloopt. Immers, op 17 september  1984 nam President Reagan de  beslissing om met de belangrijkste  naar de Verenigde Staten exporteren- de staallanden tot een staalovereen- komst te komen waarbij aan een  looptijd wordt gedacht van 5 jaar en  waarbij de totale import zou worden  beperkt tot ongeveer 18,5% van de  consumptie in de Verenigde Staten.  Op dit moment valt nog niet te  overzien welke de gevolgen van het  toestaan van meer steun zullen zijn  voor de besprekingen met betrekking  tot een eventuele verlenging van het  bestaande staalarrangement. Dat de  datum van 31 december 1985, waarna  aan de EG-staalindustrie geen steun  meer mag worden uitbetaald en die  samenvalt met de afloop van het  arrangement met de Verenigde  Staten, niet ter discussie staat zal van  grote betekenis zijn vooreen eventuele  verlenging.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Eerst wanneer daarvoor zeer overtui- gende argumenten zijn aan te voeren  zou ik mij uiteindelijk genoodzaakt  kunnen zien om akkoord te gaan met  het verlengen van de termijn van  bedrijfssteun en extra steun toe te  staan. Hierbij stel ik evenwel enkele  uitdrukkelijke voorwaarden die erop  neerkomen dat de positie van niet  verder gesteunde ondernemingen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
