<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001472</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001472&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001472</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003983</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 258</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Graaf (CDA) over de Rijksgebouwendienst.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 258</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">258</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-12-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-01-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">523</item>
         <item attribuut="Eindpagina">524</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="523" allpagenumbers="523" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN092I 7398" uitgever="Sdu Uitgeveri) Plantijnstraat"/>
      <vraagdata vraagnummer="258" onderwerp="de Rijksgebouwendienst." indiendatum="1993-12-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Graaf</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-01-19">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel: «De Molensteen van de Rijksgebouwendienst?» <voetnoot nummer="1"/>Deelt u de zienswijze, dat de slechte resultaten bij de verkoop van onroerend goed, veroorzaakt worden door ondoelmatige procedures tussen de Rijksgebouwendienst en de Dienst der Domeinen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, wilt u dan, binnen de huidige Comptabiliteitswet meer stroomlijning in de procedures aanbrengen zodat overtollig onroerend goed snel tegen marktconforme prijzen verkocht kan worden door de Rijksgebouwendienst, waarbij de Dienst der Domeinen desalniettemin ten nauwste bij de procedure betrokken blijft als uitvoerend orgaan van de privaatrechtelijke rijkstaken op het terrein van het onroerend goed? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de zienswijze van de Financieel directeur W. Franckena van de RGD, dat indien een eventuele speculatieve winst gemaakt door derden, door de Dienst der Domeinen wordt teruggevorderd en in de schatkist gedeponeerd, er dan desalniettemin een lachende projectontwikkelaar kan zijn die de kassa hoort rinkelen «als hij het tenminste goed doet»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat wordt bedoeld met: «als hij het goed doet?» </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan een evaluatiestudie naar de verkoopmethoden van de afgelopen jaren die door de beide diensten gestart zal worden uiterlijk in augustus 1994 gereed zijn? Wilt u deze studie voorzien van uw commentaar ter kennis van de Tweede Kamer brengen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-12-4" bron=" Zaterdagbijlage van het Haarlems Dagblad dd."> Zaterdagbijlage van het Haarlems Dagblad dd., 4 december 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 e n 3 Nee. Er zijn marktconforme verkooprestiltaten bij verkoop van onroerend goed op het moment dat het object daadwerkelijk wordt afgestoten. De verkoopresultaten zijn marktconform, omdat Domeinen verkoopt op basis van de door een niet ambteiijke deskundige (beëdigde makelaars) geschatte reële marktwaarde, die wordt opgesteld nadat de Rijksgebouwendienst het object overtollig heeft verklaard. Tussen de Rijksgebouwendienst en Domeinen zijn, uitgaande van een gemeenschappelijk belang bij zo hoog mogelijke verkoopopbrengsten, afspraken gemaakt waarbij procedures zijn gestroomlijnd. De in het artikel bedoelde tegenvallende verkoopresultaten hebben het karakter van een verschil tussen de raming van opbrengsten en de feitelijke realisatiecijfers, die onder meer als gevolg van de tijdsduur tussen die twee activiteiten sterk uiteen kunnen lopen. Die tijdsduur wordt bepaald door de periode van vijf jaar die het meerjarenprogramma van de Rijksgebouwendienst beslaat. Dit betekent dat de ramingen 5 a 6 jaar van tevoren moeten worden opgesteld. Deze periode, in combinatie met het feit dat de markt sterk fluctueert, veroorzaakt dat de ramingen met meer dan gewone onzekerheden zijn omgeven. Met betrekking tot de koppeling aan het meerjarenprogramma geldt voorts dat de verkoopopbrengsten als gevolg van de afnemende bijdrage uit de algemene middelen een steeds belangrijker dekkingsbron voor de uitgaven zijn gaan vormen. Gelet op de toegenomen onzekerheden van deze vorm van budgettaire dekking, wordt de Kamer in het kader van de begrotingsuitvoering en het Programma Voorraadbeheer Rijkshuisvesting periodiek ingelicht over de gerealiseerde verkoop, laatstelijk in het antwoord op onder het anti-speculatiebeding dat in de regel onderdeel vormt van het verkoopcontract. Na aankoop kan de projectontwikkelaar het object renoveren of daarop nieuwbouw plegen, gevolgd door verkoop aan derden (beleggers). De uit die verkoop voortvloeiende winst (of eventueel verlies) is een vergoeding voor het risico dat de ondernemer heeft gelopen bij de realisatie van het project. Hierop slaat het citaat «als hij het goed doet». </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Mede om de problemen, met betrekking tot het verschil tussen de ramingen van de opbrengsten en de feitelijke verkoopresultaten in kaart te brengen en zo mogelijk op te lossen zal zeer binnenkort een onderzoek van start gaan. In dit onderzoek wordt ook gekeken naar mogelijkheden om eventueel gesignaleerde procedurele of organisatorische knelpunten op te lossen. Het betreft hierbij een gezamenlijk onderzoek door Financiën en VROM/Rijksgebouwendienst. Er wordt naar gestreefd om vöör eind '94 dit onderzoek afgesloten te hebben en de Kamer over de resultaten daarvan in kennis te stellen. ' Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, </antwoord>
      <antwoord nummer="23"> 507.  nr.  4. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
