<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="7 " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002146</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002146&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002146</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124118</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1023</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Haas-Berger (P.v.d.A.), Lankhorst (P.P.R.), Willems (P.S.P.) en Ernsting (C.P.N.) over de rechtspositie van minderjarigen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1023</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1023</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Haas-Berger</persoon>
            <persoon>Lankhorst</persoon>
            <persoon>Willems</persoon>
            <persoon>Ernsting</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2021</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2022</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1023" onderwerp="de rechtspositie van minderjarigen" indiendatum="14 juni 1985) Hebben de bewindslieden kennis genomen van het «Klachtenboek Minderjarigen» dat 13 juni 1985 ter gelegenheid van het Jongerenjaar 1985 is gepresenteerd?">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ernsting</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="2 ">Staan de in de loop der jaren door  deze Kamer aangenomen moties en  toezeggingen van de kant van de  regering' ter verbetering van de  rechtspositie van minderjarigen  de bewindslieden helder voor de  geest?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Achten de bewindslieden het versche- nen klachtenboek en het Jongerenjaar  gerede aanleidingen om de vroegere  beleidsvoornemens en wensen van  deze Kamer uit te voeren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Willen de bewindslieden er voor zorg  dragen, dat nog in dit Jongerenjaar  1985 een inventarisatie gemaakt  wordt van de knelpunten met betrek- king tot de rechtspositie van minder- jarigen en de regelgeving, die jongeren  benadeelt of onnodig in een situatie  van onmondigheid plaatst?  Willen de bewindslieden bij deze  inventarisatie, waarbij gegevens uit  bovengemeld klachtenboek kunnen  worden gebruikt, tevens melding  maken van het tijdspad, waarin  wetsvoorstellen of maatregelen ter  zake kunnen worden verwacht om  de rechtspositie te verbeteren?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Willen zij daarbij tevens aangeven, op  welke wijze zij aandringen bij andere  betrokken bewindslieden opdat een  totaalbeleid ten aanzien van de  rechtspositie van minderjarigen in het  vooruitzicht kan worden gesteld?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke stappen hebben de bewindslie- den ondernomen en zijn zij van plan  te nemen, opdat de bij deze Kamer  aanhangige en voor behandeling  gereed zijnde ontwerpen van wet  betreffende verlaging van de meerder- jarigheidsgrens naar 18 jaar ook een  financiële meerderjarigheid met zich  brengt, met name wat betreft de  ABW, RWW en de studiefinanciering?  ' O.a. Toezegging van de toenmalige bewinds- lieden van justitie (OCV 28 mei 1979) een  voorontwerp betreffende het ouderlijk gezag  en de rechtspositie van minderjarigen in  voorbereiding te zullen nemen, later herbeves- tigd 12 november 1979 en onlangs nog eens  gememoreerd in de aanvaarde moties 18122  nr. 8 en 18600 hfdst VI nr. 23.  Antwoord  Antwoord van Minister Korthals Altes  (Justitie), mede namens de Minister  van Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur en de Staatssecretaris van  Justitie. (Ontvangen 10 juli 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  Ja. In 1979 was bij het Ministerie van  Justitie een voorontwerp van wet  betreffende de rechtspositie van  jongeren onder de achttien jaar in  voorbereiding. Dit ontwerp is evenwel  niet voltooid, mede omdat duidelijk  was geworden dat voorstellen  omtrent rechten van minderjarigen tot  financiële aanspraken op de overheid  zouden leiden en voor de werklast  van de rechter niet zonder betekenis  zouden zijn.  De vraagstellers hebben gewezen  op de motie van mevrouw Haas-Ber- ger, ingediend ter gelegenheid van de  UCV over de notitie met betrekking tot  de Raad voor de Kinderbescherming  (Tweede Kamer vergaderjaar 1983—  1984,18122, nr. 8, UCV 98 dd. 28 mei  1984).  Deze motie heeft de Staatssecretaris  van Justitie, onder verwijzing naar de  schriftelijke beantwoording van  vragen bij de justitiebegroting 1984,  ontraden. Bij bedoelde schriftelijke  antwoorden hebben de bewindsperso- nen van justitie zich op het standpunt  gesteld de voorstellen omtrent een  geleidelijke rechtsverkrijging ten  behoeve van minderjarigen en inzake  een bijzondere rechtsingang voor  minderjarigen, niet voor verwezenlij- king vatbaar te achten. Gewezen werd  daartoe mede op de mogelijke  financiële aanspraken op de overheid  en de klemmende problemen ten  aanzien van de werklast van de  rechter (Bijvoegsel Handelingen  Tweede Kamer 2 februari 1984, blz.  2833/2834). Bij die schriftelijke  antwoorden is overigens tevens  aangegeven, welke activiteiten op het  terrein van het jeugdrecht wél worden  ontplooid.  werklast van de rechter van een  eventuele nieuwe regeling.  </vraag>
      <vraag nummer="3 "/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
