<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="het amoveren van LPG-tankstations is " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001947</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001947&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001947</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123919</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 827</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schartman, Van Muiden en Wolters (allen C.D.A.) over problemen voor benzinepomphouders.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 827</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">827</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Schartman</persoon>
            <persoon>Van Muiden</persoon>
            <persoon>Wolters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1637</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1638</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="827" onderwerp="problemen voor benzinepomphou- ders." indiendatum="14 februari 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Schartman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Muiden</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wolters</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Is de bewindsman op de hoogte van  de problemen bij motorbrandstof-ver- kooppunten en met name van de snel  verslechterende situatie bij kleinere  en zelfstandige benzinepomphouders?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan inzicht worden verschaft, hoe het  verloop van de marge op benzine is  geweest sinds de afschaffing van het  maximum prijzensysteem in 1981  voor reguliere zelfstandige pomphou- ders?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de bewindsman bekend, dat  exploitanten van «company owned»  stations bij negatieve uitkomsten,  door de lage marge, een vergoeding  krijgen van de benzine-maatschappijen  ter aanvulling van hun ondernemersin- komen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het de staatssecretaris bekend dat,  nu vanwege een E.G.-verordening de  exclusieve afnameverplichting van  «after-markt» artikelen is verboden,  benzine-maatschappijen proberen  meer pomphouders binnen eigen  vennootschappen te krijgen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Deelt de staatssecretaris de mening,  dat benzine-maatschappijen steeds  meer sturende mogelijkheden krijgen  in de richting van een monopolieposi- tie, terwijl de positie van de kleinere  en zelfstandige pomphouders uit een  oogpunt van mededinging moeilijker  wordt?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Moet worden gevreesd, dat de  invoering van ongelode benzine,  waartoe eind 1986 250 verkooppunten  moeten zijn ingericht, de kleinere  pomphouder op achterstand zet, o.a.  door de hoge investeringskosten?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Op welke wijze worden de gelden  voor winstderving en amovering  aangewend, voor die pomphouders,  die door de uitvoering van de integrale  nota LPG verkoop van LPG moeten  missen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bestaat inzicht op welke wijze andere,  op zichzelf goede, milieu-eisen ten  behoeve van ondergrondse tankop- slag, geluidsoverlast e.a. kostenverho- gend werken?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Ziet de staatssecretaris, gezien de  vorengeschetste zorgelijke ontwikke- ling, aanleiding aandacht aan deze  problematiek te schenken en initiatief  te nemen om samen met de onderne- mers in deze bedrijfstak naar oplossin- gen te zoeken?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Van  Zeil (Economische Zaken). (Ontvangen  14 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, reeds enkele jaren leiden de  marktontwikkelingen er toe dat er een  herstructurering/sanering op gang is  gekomen in deze branche. Dat vooral  de laatste tijd de situatie voor de  kleinere zelfstandige pomphouders  snel verslechterd zou zijn is mij niet  bekend.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Sinds het afschaffen van het maximum  prijsbeleid in augustus 1982 is de  theoretische bruto marge voor  benzine zoals die is begrepen in de  zogenaamde lijst- of adviesprijzen die  door de oliemaatschappijen en  •handelaren worden vastgesteld, in  geringe mate gestegen. Deze marge  bedraagt thans voor bediende  pompen circa 10V2 cent per liter.  Gegevens waaruit de ontwikkeling  van de gerealiseerde bruto marges  van de vele duizenden individuele  pomphouders zou kunnen blijken, zijn  niet voorhanden. Er mag echter  worden aangenomen dat - door de  vrij algemeen optredende, lokale  prijsconcurrentie - de per saldo  gerealiseerde marge sinds augustus  1982 is gedaald, dit ondanks het feit  dat de leverancier (oliemaatschappij  of groothandel/grossier) in de regel  bereid is een financiële bijdrage te  leveren in het verschil tussen de  adviesprijs en de werkelijke prijs. Uit  regelmatige waarnemingen sinds  september 1982 door de Economische  Controle Dienst van onder meer de  benzineprijzen kan worden afgeleid  dat de feitelijke pompprijzen al  geruime tijd en op ruimere schaal  beneden de lijst- of adviesprijzen  liggen waarop de marge per liter voor  de pomphouder is gebaseerd. Het  hier bedoelde prijsverschil, dat ook al  in september 1982 werd geconsta- teerd, varieert van enkele centen tot  meer dan 10 cent per liter.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bij het meest voorkomende type  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Voor de ontwikkelingen in de richting  van een monopoliesituatie behoeft  naar mijn mening vooralsnog niet  gevreesd te worden. Zowel de ruime  aanbodsituatie op de internationale  markt voor ruwe olie als de overcapa- citeit bij de Europese raffinaderijen en  de omvang van de zogenaamde  «Rotterdam-markt» voor olieproduk- ten zorgen voor een voortdurende en  hevige prijsconcurrentie op de  benzinemarkt tussen de verschillende  oliemaatschappijen en importeurs/  groothandelaren. Zoals in het ant- woord op vraag 2 reeds is aangegeven  zal de pomphouder in de, vrij algeme- ne, situatie van locale prijsconcurrentie  zijn aangewezen op een samenwerking  met zijn leverancier.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Deze vraag wordt ontkennend  beantwoord. In dit verband vestig ik  de aandacht op de notitie «op weg  naar een schoner autopark», die de  minister van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer  op 15 april 1985 aan uw Kamer heeft  gezonden. Daarin wordt het voorge- nomen beleid ter stimulering van  onder meer de introductie van  ongelode benzine geschetst. De  voorgestelde maatregelen zijn er,  mede ter vermijding van de in de  vraag bedoelde hoge investeringskos- ten, op gericht in een zeer korte  periode de verkoop van gelode  normale benzine te doen vervangen  door de verkoop van de ongelode  soort.  benzinemarkt en de zuigkracht die  uitgaat van de grotere en modern  uitgeruste stations. Bij de kleinere  stations ontbreken de mogelijkheden  om via groeiende volumes tot een  kostenniveau per eenheid te komen  dat, uitgaande van de huidige respec- tievelijk de te verwachten prijs- en  marge ontwikkelingen, een rendabele  exploitatie mogelijk maakt. Dit heeft  ertoe geleid dat het aantal benzinever- kooppunten in ons land in de achter  ons liggende periode is verminderd  en naar het zich laat aanzien in de  toekomst verder zal verminderen.  Deze ontwikkeling staat niet op  zichzelf. Ook in de andere Europese  landen is een dergelijk saneringspro- ces aan de gang. Zo daalde het aantal  verkooppunten in West Duitsland de  afgelopen tien jaar van circa 35 000 tot  19000. Voor de consument-automobi- list zal vermindering van het aantal  verkooppunten in ons land naar mijn  overtuiging niet leiden tot problemen.  Zowel het aantal stations als de  spreiding daarvan zal in voldoende  mate blijven afgestemd op de behoef- ten; daarbij zal de consument tevens  op een toereikende service kunnen  rekenen.  Er zijn naar mijn mening dan ook  geen redenen om mijnerzijds in dit  saneringsproces in te grijpen, nog  afgezien van het feit dat de financiële  mogelijkheden daartoe ontbreken.  Het overleg over de uitvoering van  verbeteringen aan, respectievelijk  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
