<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001245</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001245&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001245</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027582</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 312</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Feenstra en Van der Vaart (beiden P.v.d.A.) over de begroting van de gemeente Geldermalsen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 312</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">312</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Feenstra</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van der Vaart</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-11-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-01-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">629</item>
         <item attribuut="Eindpagina">630</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="629" allpagenumbers="629 630" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="312" onderwerp="de begroting van de gemeente Geldermalsen." indiendatum="1990-11-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Feenstra</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Vaart</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 januari 1991), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 282, vergaderjaar 1990-1991">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend, dat het college van B&amp;W van de gemeente Geldermal– sen in haar begroting heeft voorge– steld een Rijksbijdrage ten behoeve van milieubeheer van bijna 100.000 gulden te gebruiken om het begro– tingstekort van 1991 te dekken <voetnoot nummer="1"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u het argument van het college, dat in de begroting van de gemeente al zoveel milieu-activi– teiten zijn verwerkt, dat de voorge– stelde aanwending van deze gelden meer verantwoord moet worden geacht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is voor het in vraag 1 bedoelde bedrag al een aanvraag mgediend? Zo ja, wat was daarvan de inhoud en is deze aanvraag al goedgekeurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Staat de Bijdrageregeling Uitvoering Gemeentelijke Milieutaken toe, dat milieugelden voor algemene middelen worden besteed? Zo neen, op welke wijze zal hier opgetreden worden? Op welke wijze wordt toezicht gehouden op een juiste besteding van dergelijke specifieke financiële bijdragen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze kan worden voorkomen, dat hier, dan wel elders, een niet beoogde aanwending van milieu-gelden kan plaatsvinden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1990-10-25" bron=" Nieuws– en advertentieblad voor Gelder– malsen en Omstreken,"> Nieuws– en advertentieblad voor Gelder– malsen en Omstreken,, 25 oktober 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Met dien verstande dat het hier niet gaat om een rijksbijdrage (een specifieke uitkering) maar om middelen die ter uitvoering van de gemeentelijke milieutaken voort– vloeiend uit het NMP (plus) door middel van toevoegingen aan de algemene uitkering van het Gemeen– tefonds aan de gemeenten beschikbaar worden gesteld. Dit onderscheid moet, zoals uit de beantwoording van de volgende vragen zal blijken, uitdrukkelijk worden gemaakt. Ik wijs erop dat het persbericht een voorstel betrof, dat was opgenomen in de primitieve begroting van de gemeente Geldermalsen. Het voorstel is inmiddels aangepast (zie het antwoord op vraag 4). Een dergelijk argument, dat wellicht een rol heeft gespeeld bij het aanvankelijk voorstel van het college van b. en w., deel ik om de volgende redenen niet. In de WGR-regio Rivie– renland, waarvan Geldermalsen deel uit maakt is recent onderzoek verricht naar de mogelijkheden van intergemeentelijke samenwerking bij de uitvoering van gemeentelijke milieutaken. Uit het eindrapport blijkt dat de gemeente Geldermalsen een grote achterstand heeft bij de uitvoering van de wettelijk opgedragen milieutaken. Alleen al om de uitvoering van de zogenaamde BUGM-taken (Hinderwet, Wet chemische afval– stoffen, gemeentelijke lozingsveror– dening en het toezicht op niet hinderwetplichtige olietanks) op een adequaat niveau van uitvoering te brengen en te houden zal deze gemeente vier keer zoveel personeel moeten inzetten dan het aantal dat thans is belast met de uitvoering van het totale gemeentelijke milieutaken– pakket. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Nee. De gemeente Geldermalsen behoeft daarvoor ook geen aanvraag in te dienen. Het gaat hier, zo is mij gebleken, namelijk om middelen die beschikbaar worden gesteld door middel van toevoegingen aan de algemene uitkering van het Gemeen– tefonds. De middelen lopen dus niet via mijn begroting. In het bestuurs– akkoord Rijk-VNG is opgenomen, dat de gemeenten voor 1991, 1992, 1993 en 1994 en volgende jaren gemeente verwacht het kabinet dat de gemeenten over een breed vlak zullen handelen in lijn met de bedoelde intenties. Voornemens als die van Geldermalsen zullen naar verwachting dan ook tot de uitzonde– ringen behoren. november j.l. voor te stellen alsnog ongeveer de helft van de «Gemeen– tefondsmiddelen» te besteden aan de versterking van het gemeentelijk milieu-apparaat. De Raad heeft d.d. 19 december j.l. met dit voorstel ingestemd. De bijdrageregeling Uitvoering Gemeentelijke Milieutaken (BUGM) is een specifieke uitkering. De middelen die via deze regeling ten laste van mijn begroting aan de gemeenten worden verstrekt mogen uitsluitend besteed worden ten behoeve van de in de regeling vastgesteld milieudoeleinden. De BUGM-middelen behoren, anders dan de middelen die aan het Gemeentefonds worden toegevoegd, dus niet tot de algemene middelen. Er is in het bestuursakkoord een koppeling aangebracht tussen de «Gemeentefondsmiddelen» en de middelen die aanvullend op de eerder beschikbaar gestelde zogenaamde «Berenschotgelden» vanaf 1991 via de begroting van VROM worden verstrekt. In artikel 25 van hoofdstuk V van het akkoord is namelijk vastgesteld dat de laatste via de begroting van VROM beschikbaar te stellen middelen alleen worden toegekend op voorwaarde dat de gemeente zelf een redelijk deel van de bedoelde «Gemeentefondsmiddelen» besteedt aan de opbouw van haar milieuorga– nisatie. Ik heb derhalve de mogelijkheid om de gemeente de aanvullende middelen van mijn begroting te onthouden, indien die gemeente zich te weinig inzet om de Voor alle gemeenten die op grond van het Bijdragenbesluit uitvoermg gemeenteiijk milieubeleid (BUGM) geld ontvangen, geldt dat zij jaarlijks door middel van een verslag, verant– woording moeten afleggen over de besteding van de gelden die zij in het voorafgaande kalenderjaar hebben ontvangen. In dat verslag zullen b. en w. ondermeer moeten aangeven welke werkzaamheden erfeitelijk zijn uitge– voerd en welke werkzaamheden er in het lopende kalenderjaar op het programma staan. Voordat het verslag aan de raad ter goedkeuring wordt aangeboden, dienen b. en w. de inspecteur milieu– hygiëne gedurende één maand in de gelegenheid te stellen over het cencept-verslag te adviseren. Daarnaast zullen de regionale inspecteurs milieuhygiëne in het kader van hun tweede lijns toezicht nauwgezet nagaan of gemeenten de taken naar behoren uitvoeren. Mocht dat onverhoopt niet het geval zijn dan zal ik niet aarzelen gebruik te maken van de mij op grond van het bijdragenbesluit ten dienste staande sanctiemiddelen (intrekking en/of terugvordering). </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Voor zover de toedeling via een specifieke uitkering geschiedt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
