<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001423</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001423&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001423</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107198</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 391</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lansink (C.D.A.) over niersteenvergruizers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 391</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">391</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Lansink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-08-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-02-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">781</item>
         <item attribuut="Eindpagina">782</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="391" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Lansink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 februari 1987)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D e e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Delen de bewindslieden de opvatting,  dat de behandeling met de niersteen- vergruizer - zoals na medefinancie- ring door de Nierstichting geplaatst  in het Dijkzigt Ziekenhuis te Rotter- dam - een patiëntvriendelijke  behandeling is?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Leidt de behandeling met de nier- steenvergruizer rekening houdend  met de beperking van het aantal  verpleegdagen en het geringere  aantal ziekteverzuimdagen in  vergelijking met niersteenoperaties  tot kostenbesparing?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien het antwoord op de vragen 1  en 2 bevestigend luidt, waarom is  dan in Nederland nog maar een  niersteenvergruizer beschikbaar,  terwijl de behoefte geraamd  w o r d t  op drie vergruizers?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is er een aanmerkelijke wachtlijst  \/oor behandeling met de niersteem  ,/ergruizer? Worden Nederlandse  patiënten thans te Antwerpen  Dehandeld?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">s het noodzakelijk, dat de niersteen- /ergruizer in een academisch  ziekenhuis wordt geplaatst? Zo ja,  /vaarom heeft de Minister van  Dnderwijs en Wetenschappen dan  nog geen beslissing genomen over  de toewijzing van de overige nier- steenvergruizers?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Afgaande op evaluatie-gegevens, die  mij over de behandeling met de  niersteenvergruizer uit binnen- en  buitenland bereiken, en die mede de  basis vormden voor het interim-advies  van de Gezondheidsraad terzake,  deel ik de opvatting dat deze  methode van niersteenverwijdering  patiëntvriendelijk is.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Indien men de kosten van behandeling  met de niersteenvergruizer vergelijkt  met die van de conventionele  chirurgische verwijdering van  nierstenen, alsmede met de recenter  ontwikkelde percutane ingreep, dan  laat zich de conclusie trekken dat de  vergruizingstechniek, macro-econo- misch gezien, kosten bespaart.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Met de constatering in het antwoord  op vraag 2 is nog niet de vraag  beantwoord hóe deze kostenbespa- ring in de context van de vigerende  budgetsystematiek kan worden  geëffektueerd. Ik ben van mening dat  zowel ziekenhuizen als ziektekosten- verzekeraars hiertoe initiatieven  moeten ontwikkelen. Een eerste  overleg met de ziektekostenverzeke- raars heeft reeds plaatsgehad.  Ten aanzien van de verdere  uitbreiding van het aantal niersteen- vergruizers in ons land ga ik van het  beginsel uit, dat - gezien het kosten- besparende karakter van de nieuwe  behandeling - deze uitbreiding niet  mag leiden tot een verhoging van de  kosten/uitgaven in de gezondheids^  zorg. Anders gesteld: de uitbreiding  van het aantal vergruizers zal niet  kunnen leiden tot een verhoging van  de ziekenhuisbudgetten in totaliteit.  Daarbij moet uiteraard worden  onderkend dat plaatsing van een  vergruizer in een (algemeen of  academisch) ziekenhuis voor het  individuele budget van die instelling  doorgaans een aanzienlijke budget- verhoging noodzakelijk maakt.  Gelet op het bovenstaande ben ik  van mening, dat de realisering van  een uitbreiding van het aantal  vergruizers in ons land thans niet  afhankelijk is van de vraag of de  overheid daartoe toestemming geeft:  een formele vergunningsplicht of  goedkeuringsprocedure voor de  ingebruikname van een vergruizer in  het kader van de regelgeving  krachtens de  W e t ziekenhuisvoorzie- ningen is niet aan de orde en ligt ook  in de toekomst in beginsel niet in  mijn bedoeling.  De realisering van een uitbreiding  hangt voornamelijk af van de vraag  of ziekenhuizen dan wel een samen- werkingsverband daarvan, aan de  gestelde randvoorwaarde van  «budgettaire neutraliteit» op het  macro-niveau kunnen voldoen.  In principe zijn daarbij oplossingen,  die uitgaan van een vorm van  «overheveling» aan budgetdelen of  «afdracht» van inkomsten tussen  ziekenhuizen onderling aan de orde.  academisch ziekenhuis als lokatie  uitspreken, zoals ook de Gezondheids- raad in zijn advies deed, indien bij de  plaatsing van niersteenvergruizers  mede gekeken  w o r d t naar de  onderwijs- en onderzoeksaspekten.  De Minister van Onderwijs en  Wetenschappen heeft mij laten  weten, dat deze aspekten zijn inziens  ondergeschikt zijn aan het volksge- zondheidsbelang van de nieuwe  voorziening, reden waarom door hem  geen afzonderlijk toewijzingsbeleid  voor de academische ziekenhuizen  wordt voorgestaan, en hij derhalve  voor dit doel geen middelen van zijn  begroting ter beschikking stelt.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
