<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001753</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001753&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001753</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115313</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 833</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Beckers-de Bruijn en Dijkman (beiden P.P.R.) over de zuivelhulp aan India.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 833</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">833</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Beckers-de Bruijn</persoon>
            <persoon partij="PPR">Dijkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-12-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Schoo</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1657</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1660</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="833" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Dijkman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1986-06-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Ontwikkelingssamenwerking">Schoo</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Wat is uw opvatting over de resultaten  van het inmiddels 15 jaar oude  EG-zuivelhulp programma «Operatie  Vloed» voor India? Onderschrijft u de  mening, dat de doelstelling van dit  programma, India in 1985 zelf in  haar melkbehoefte te doen voorzien,  is mislukt? Onderschrijft u de  negatieve gevolgen voor de plaatse- lijke werkgelegenheid?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat de EG-zuivelhulp tot  een forse toename van flesvoeding  voor baby's heeft geleid'? Hoe valt  dit te rijmen met de instemming van  alle lid-staten van de EG met de  internationale gedragscode van de  Wereldgezondheidsorganisatie?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat zijn de resultaten van het  kruisingsprogramma, in het kader  van «Operatie Vloed», van Indiase  koeien met westerse melkveerassen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Onderschrijft u de kritiek van diverse  Indiase organisaties en wetenschaps- beoefenaren, dat dit programma  ingrijpende gevolgen heeft voor de  landbouw in India, met name voor de  positie van de kleine boer en een  sterk negatief effect heeft op de  eigen voedselvoorziening?  Is het waar, dat plannen in voorberei- ding zijn om in het kader van ontwik- kelingssamenwerking een bijdrage te  leveren aan dit programma?  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="2">Zo ja, hoe is dit te rijmen met het  ontwikkelingsbeleid dat gericht is op  «het streven de lokale voedselproduk- tie en de voedselzekerheid te  verhogen» <voetnoot nummer="2"/>? Bent u bereid van deze  plannen af te zien?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bent u bereid, in EG-verband te  bepleiten dat:  a. het zuivelprogramma met India  niet wordt verlengd,  b. het «kruisingsprogramma»  wordt stopgezet,  c. tijdens de geleidelijke verminde- ring van de EG-zuivelhulp alleen zuivel  produkten aan India worden geleverd,  indien vaststaat dat de bedrijven,  waaraan deze produkten worden  doorverkocht, zich houden aan de  gedragscode van de Wereldgezond- heidsorganisatie?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bent u bereid, te bevorderen dat de  internationale code met betrekking  tot de marketing van flesvoeding  uitgewerkt wordt in een bindende  richtlijn voor bedrijven, die hun  hoofdzetel in de EG hebben en voor  de zuivelhulp van de EG zelf?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="melk India niet uit"> Zie aktiemanifest «melk India niet uit».  Landelijke India Werkgroep. </noot>
         <noot nummer="2"> Memorie van Toelichting, begroting  hoofdstuk V 1986. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 "/>
      <antwoord nummer="1 ">In de eerste plaats merkt ondergete- kende op dat de Indiase overheid het  «Operatie Vloed»-programma sinds  1970 steeds volledig heeft onder- steund. Naar aanleiding van de in  India geuite kritiek heeft de Indiase  regering een commissie ingesteld die  doelstellingen, werkwijze en bereikte  resultaten heeft onderzocht. De  bevindingen van deze commissie  waren overwegend positief en zijn  met instemming aanvaard door het  Indiase parlement.  «Operatie Vloed» past in het beleid  van de Indiase regering, dat gericht  is op verhoging van de produktie  door betere benutting van de  agrarische en industriële capaciteit,  een soepele prijspolitiek alsmede  door het minder stringent hanteren  van overheidsvoorschriften en  liberalisatie van de importen. Dit  beleid voor de landbouw- en veeteelt- sector heeft onder meer tot resultaat  gehad dat India thans zelfvoorzienend  is in voedselgranen en de inkomens  op het platteland zijn verbeterd. Het  is tegen deze achtergrond dat het  EG-zuivelhulpproject aan het Indiase  programma «Operatie Vloed II» moet  worden beoordeeld.  Voorafgaand aan genoemd project  ontving India indirect EG-zuivelhulp  in de jaarlijkse periodes met een  geringe eigen produktie (droge  periode);  - aanvulling van het tekort aan  spijsolie;  - bereiding van babyvoeding als gift  aan de allerarmsten; dit onderdeel is  intussen stopgezet.  De EG-zuivelhulp heeft naar de  indruk van beide ondergetekenden  een belangrijke bijdrage geleverd aan  het moderniseringsproces van de  coöperatieve zuivelsector in een  twintigtal deelstaten van India, een  proces dat zonder EG-hulp ongetwij- feld langzamer tot ontwikkeling was  gekomen.  Ten aanzien van gerealiseerde  mate van zelfvoorziening van melk in  India zij het volgende opgemerkt.  De belangrijkste doelstelling van  «Operatie Vloed I» was in eerste  instantie de melkvoorziening in de  vier belangrijkste steden (Bombay,  Calcutta, Delhi en Madras) te laten  verzorgen door de lokale landbouw- coöperaties zonder bemoeienis van  particuliere tussenhandelaren. Dit  doel werd in belangrijke mate  gerealiseerd door de coöperaties in  de droge periode melk te laten  maken met behulp van geïmporteer- de melkpoeder, waardoor ook in de  droge periode aan de vraag in de  steden voldaan kon worden.  Gelet op de resultaten hiervan  opperde de National Dairy Develop- ment Board van India in 1977 het  plan om «Operatie Vloed» tot vrijwel  alle produktiegebieden van India uit  te breiden, zodat uiteindelijk ongeveer  10 miljoen Doeren bij de uitvoering  ervan betrokken zouden worden.  Deze doelstelling, waarmede zowel  de Gemeenschap als beide onderge- tekenden geheel konden instemmen  vanaf  1 9 7 5 - 7 6 . In  1 9 8 4 - 8 5 werd  5,2 min. ton melk verwerkt in de  Indiase zuivelindustrie, waarvan 1,02  min. ton uit in India geproduceerd  melkpoeder en 418.000 ton uit  geschonken melkpoeder en de rest  uit lokaal geproduceerde melk. Aldus  was de externe bijdrage aan de totale  hoeveelheid melk verwerkt in de  melkfabrieken in 1984-'85 slechts  8%, tegen 22% in 1969-'70 en 15% in  1 9 7 0 - ' 7 1 .  De externe bijdrage aan de totale  melkproduktie van 38,7 min. ton was  1,08%.  Uit deze cijfers blijkt dat de  afhankelijkheid van India van  zuivelimporten niet is toegenomen,  doch integendeel is afgenomen.  Voorts is bij de doelstellingen van  «Operatie Vloed II» de nadruk  gelegd op de ontwikkeling van de  algemene infrastructuur zoals  transport en opslag van melk, het  opzetten van fabrieken voor o.a.  veevoeder, verpakking en vaccins en  een adequaat opleidingssysteem. Na  verloop van een aantal jaren kan  derhalve een verdere verhoging van  de eigen melkproduktie en bijgevolg  een verdere daling van het externe  aandeel worden verwacht.  Over het effect van de EG-zuivelhulp  op de plaatselijke werkgelegenheid  kan het volgende worden opgemerkt.  De relatieve invoer van zuivelproduk- ten is gedaald bij een toeneming van  de produktie. Als voorlopige consta- tering lijkt er geen sprake te zijn van  negatieve gevolgen voor de werkge- legenheid in het algemeen en zeker  niet in de coöperatieve melkfabrieken  en toeleverende industrieën.  Begin 1981 verschafte «Operatie  Vloed» direct werk aan 52.000  personen, bovendien aan nog eens  De EG-melkpoeder wordt in het  droge seizoen gereconstitueerd tot  consumptiemelk om aldus ook in de  periode van geringe aanvoer de  steden van voldoende consumptie- melk te voorzien en aldus de prijzen  te stabiliseren.  Er bestaat derhalve geen aantoon- bare relatie tussen de levering van  EG-melkpoeder aan India en de in de  vraag gesignaleerde toename van  flesvoeding in dat land.  Ten aanzien van de internationale  gedragscode van de WHO zij  vermeld dat de producenten van  flesvoeding uit de coöperatie-sector  zoals Amul overigens tot de eersten  behoorden die hun verkoopbeleid in  overeenstemming brachten met de  richtlijnen van de Indiase regering,  welke zijn gebaseerd op de internati- onale gedragscode van de Wereldge- zondheidsorganisatie. Amul wijzigde  haar reclame vanaf het moment dat  India de WHO-code onderschreef.  Overigens merken beide ondergete- kenden op dat flesvoeding geen  belangrijk controversieel vraagstuk  vormt in een land waar niet meer dan  2% van de baby's flesvoeding krijgt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Effecten van kruisingsprogramma's  zijn pas na verloop van een langere  periode te meten, o.a. vanwege de  betrekkelijk lange opfokperiode van  jongvee. Genetische verbetering van  lokaal rundvee is een belangrijke  schakel in het geheel van Rundvee- houderij-activiteiten om de produkti- viteit van de gigantische Indiase  rundveestapel te helpen verbeteren.  Het geïsoleerde effect van de  verbetering van de lokale rundveesta- pel is per definitie moeilijk vast te  stellen.  gramma zich ontwikkelt, krijgt het  kleine gemengde bedrijf een mogelijk- heid tot vergrote dagelijkse afzet van  produkten.  Naast het kruisen van Indiase  koeien met westerse melkveerassen  is het aanbod aan ruw- en krachtvoer  voor de rundveehouderij-ontwikkeling  van cruciale betekenis. Onder de  huidige omstandigheden worden  gewasresten benut, alsmede kracht- voer dat op elk melkinzamelingsstati- on van «Operatie Vloed» verkrijgbaar  is. Het krachtvoer is samengesteld uit  bijprodukten van de agro-industrie,  zoals onder andere oliehoudende  zaden. Van concurrentie tussen  verbouw van voedsel- en veevoeder- gewassen is doorgaans geen sprake.  Door (kapitaal-eisende) intensivering  van de akkerbouw is het soms  mogelijk om, additioneel aan de teelt  van voedselgewassen, hoogwaardig  veevoer te verbouwen.  Bovendien worden thans in het  kader van het «Operatie Vloed»-pro- gramma, technieken ontwikkeld om  de benutting van laagwaardig  veevoer door rundvee te vergroten.  Een bijkomend aspect is de situatie  op het Indiase platteland die voor de  uitvoering van een veeverbeterings- programma betrekkelijk gunstig is.  Wordt in veel ontwikkelingslanden  het rundvee verspreid, op wisselende  verblijfplaatsen en zonder opstalling  gehouden, in India is dit niet het  geval. Daar is het vee geconcentreerd.  Dit maakt de tenuitvoerlegging van  een veeverbeteringsprogramma  aanzienlijk efficiënter en doeltreffen- der dan elders omdat de vee- houd(st)ers e&lt; crudiger zijn te  organiseren, en de communicatie,  voorlichting en training minder  problematisch zijn dan bij (semi-)no- leiden tot daling in de akkerbouwsec- tor en dus ook de eigen voedselvoor- ziening in gevaar brengt.  Er zijn integendeel aanwijzingen  dat de verbeteringen op het vlak van  de rundveehouderij en de daarmee  gepaard gaande inkomensverbeterin- gen niet ten koste zijn gegaan van de  melkconsumptie van de familiebedrij- ven. In dat verband is het gegeven  van belang dat in India een deel van  de veestapel door landlozen wordt  gehouden.  5 en 6  In het licht van het bovenstaande  moge het duidelijk zijn dat de  ontwikkeling van de rundveesector in  India van zeer groot belang is, niet  alleen vanwege het enorme kapitaal  dat de ruim 240 min. dieren tellende  veestapel vertegenwoordigt maar  vooral ook vanwege het feit, dat het  gemiddelde familiebedrijf slechts  over één of enkele runderen of  buffels beschikt en de produktiviteit  van dit gemengde bedrijf direct  wordt bepaald door de produktiviteit  van dit grootvee.  Er bestaan geen plannen om deel  te nemen aan het kruisingsprogramma  van «Operatie Vloed». Wel bestaat  het voornemen om in enkele distric- ten van Uttar Pradesh en Andhra  Pradesh een studie te verrichten naar  de mogelijkheid van een geïntegreerd  veeverbeteringsproject. Daarin zal de  positie van de (kleine) lokale veehou- ders en veehoudsters centraal staan.  Een dergelijk voornemen is dan ook  geheel in lijn met het Nederlandse  ontwikkelingsbeleid.  Het veeverbeteringsprogramma zal  op geleidelijke wijze de produktiviteit  van het vee kunnen bevorderen. Op  de daarvoor geschikte bedrijven zal  tie is een zaak van het Indiase  bedrijfsleven en de controle daarop  is voorbehouden aan de regering van  India.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Begin 1985 heeft de Europese  Commissie een voorstel voor een  richtlijn gepubliceerd waarin eisen  zijn opgenomen voor de samenstelling  en etikettering van zuigelingenvoe- ding. Naar verwachting zal deze  ontwerp-richtlijn dit jaar door de  Raad worden behandeld. Het ligt in  de bedoeling de richtlijn voor een  belangrijk deel ook van toepassing te  verklaren op de export naar derde  landen. Wat betreft de effectuering  van de aanbeveling uit de WHO-code  op het gebied van de marketing heeft  de Europese Commissie een resolutie  voorgesteld aan de Raad volgens  welke de Raad zich bereid verklaart  bij te dragen aan de toepassing van  verantwoorde verkooppraktijken voor  vervangingsmiddelen voor moeder- melk in de ontwikkelingslanden.  Het Europese Parlement heeft naar  aanleiding van de voorgestelde  richtlijn amendementen geformuleerd  bij de behandeling waarvan de  Europese Commissie heeft gesteld  bereid te zijn om verschillende  punten tegemoet te komen aan de  wensen van het EO, onder andere  voor wat betreft de reclame. Naar het  zich laat aanzien kan aldus een  aanvaardbare oplossing worden  gevonden. In het licht van het  definitieve advies van het EP en de  reactie van de Europese Commissie  daarop zal zulks nader moeten  worden bezien.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
