<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden, dat hij aan die oproeping niet " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000992</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000992&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000992</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114552</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 74</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (P.S.P.) over het opnieuw oproepen van «werkweigeraars» - gewetensbezwaarden militaire dienst.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 74</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">74</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-08-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-10-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">149</item>
         <item attribuut="Eindpagina">150</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="74" onderwerp="het opnieuw oproepen van «werkweigeraars» - gewetensbezwaar- den militaire dienst." indiendatum="26 augustus 1985)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de minister van  Sociale Zaken en Werkgelegenheid  besloten heeft respectievelijk over- weegt een aantal dienstweigeraars  die reeds veroordeeld zijn wegens  «werkweigeren» opnieuw op te  roepen om het nog niet vervulde deel  van hun vervangende diensttijd  alsnog af te maken?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In hoeveel gevallen zijn de afgelopen  vijf jaar werkweigeraars na berechting  opnieuw opgeroepen voor vervangen- de dienst op grond van de wet  gewetensbezwaren militaire dienst? Is  er sprake van een recente beleidscor- rectie op dit punt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke normen hanteert de minister  van Sociale Zaken en Werkgelegenheid  daarbij? In welke gevallen ziet de  minister af van een nieuwe oproep op  grond van de wet gewetensbezwaren  militaire dienst?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar dat inzake de beslissing  om al dan niet tot heroproeping over  te gaan overleg is gevoerd met  advocaat-generaal mr. P. A. H. Bos?  Zo ja, wat was het resultaat van dat  overleg?  Waarom is door het openbaar  ministerie, indien dit van mening is  dat de opgelegde strafte laag is of  anderszins onjuist, geen hoger beroep  ingesteld tegen de betreffende  uitspraken van de rechter?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Heeft de minister van Sociale Zaken  en Werkgelegenheid overwogen dat  zijn beslissing om «te laag» gestrafte  werkweigeraars opnieuw op te  roepe.i terwijl verwacht mag worden  dat betrokkenen daar niet op in zullen  gaan, esn nieuwe gerechtelijke  uitspraek ten gevolge kan hebben en  derhalve in strijd moet worden geacht  met ons rechtsbeginsel «ne bis in  idem»?  Antwoord  Antwoord van Minister De Koning  (Sociale Zaken en Werkgelegenheid),  mede namens de minister van  Justitie. (Ontvangen 10 oktober 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, met dien verstande dat thans geen  gevallen als hier bedoeld in overwe- ging zijn, en voorts onder de aanteke- ning dat onder «werkweigeren» moet  worden verstaan het delict van  ongeoorloofde afwezigheid, bedoeld  in artikel 53 van de Wet gewetensbe- zwaren militaire dienst (Wet g.md.).  2 en 3  Kort geleden zijn vijf erkende gewe- tensbezwaarden na een veroordeling  wegens ongeoorloofde afwezigheid  opgeroepen voor het verder vervullen  van de vervangende dienst. Gegevens  beschikbaar omdat hiervan geen  afzonderlijke registratie wordt bijge- houden. De reden van het opnieuw  oproepen voor het verder vervullen  van de vervangende dienst is, dat een  veroordeling wegens ongeoorloofde  afwezigheid de betrokkene niet  ontslaat van zijn wettelijke verplichting  om gedurende 18 maanden en 20  dagen feitelijk vervangende dienst te  vervullen. De tewerkgestelde, die zijn  vervangende dienst door ongeoorloof- de afwezigheid onderbreekt, wordt  dan ook in beginsel na berechting  wederom opgeroepen. Op dit beginsel  wordt uitzondering gemaakt, indien  de omstandigheden van het geval  daartoe aanleiding geven. Factoren  die daarbij een rol kunnen spelen zijn  onder meer: de door de rechter  toegepaste strafmaat, de duur van het  nog resterende gedeelte van de  vervangende dienst, de verhouding  tussen deze beide gegevens, de  overwegingen van de rechter (het  komt voor dat deze aangeeft het  wederrechtelijk verkregen voordeel  van een te vroege beëindiging van de  vervangende dienst gecompenseerd  te achten met de door hem opgelegde  straf), de tijd die sedert het begaan  van het delict is verstreken, de  praktische mogelijkheden om voor de  resterende duur een geschikte  tewerkstellingsplaats te vinden, etc.  etc. De afweging van deze factoren  geschiedt van geval tot geval en er  zijn ter zake dan ook geen algemeen  geldende normen aan te geven. Het  beleid zoals hierboven uiteengezet  wordt reeds geruime tijd gevoerd;  van een beleidscorrectie is dan ook  geen sprake.  neraal bij het Gerechtshof te 's-Graven- hage aan de Minister van Justitie  heeft verstrekt, is gebleken, dat hem  enige zaken bekend zijn, waarin de  Arrondissementsrechtbank te 's-Gra- venhage erkende gewetensbezwaar- den, die na 14 maanden diensttijd  verdere tewerkstelling hadden  geweigerd, tot een voorwaardelijke  gevangenisstraf heeft veroordeeld. De  Officier van Justitie heeft in deze  zaken afgezien van het instellen van  hoger beroep tegen deze vonnissen,  daarbij - ten onrechte - ervan uitgaan- de, dat op korte termijn een wettelijke  regeling in werking zou treden,  waarbij de diensttijd van tewerkgestel- de gewetensbezwaarden gelijk zou  worden gesteld met de militaire  diensttijd. De Procureur-Generaal  heeft de betrokken Officier van  Justitie verzocht, als de rechtbank in  soortgelijke zaken tot vergelijkbare  uitspraken komt, hoger beroep aan te  tekenen.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zoals uit de beantwoording van de  vragen 2 en 3 blijkt, is de kennelijk  aan deze vraag ten grondslag liggende  veronderstelling, dat slechts dan  opnieuw wordt opgeroepen indien de  Minister van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid de opgelegde straf  «te laag» oordeelt, onjuist. Het niet  voldoen aan een wettige oproeping  tot het vervullen van vervangende  dienst is een zelfstandig strafbaar feit  (zie artikel 52 Wet g.m.d.), waarvoor  ook de erkende gewetensbezwaarde  kan worden vervolgd die eerder  wegens een ander delict (ongeoorloof- de afwezigheid) werd veroordeeld en  de erkende gewetensbezwaarde ten  aanzien van wie verwacht mag  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
