<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001291</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001291&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001291</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099005</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 351</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (V.V.D.) over de olieramp in de Oosterschelde.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 351</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">351</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-01-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-02-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">705</item>
         <item attribuut="Eindpagina">706</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="351" onderwerp="de olieramp in de Oosterschelde." indiendatum="27 januari 1988)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 februari 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Verkeer en Waterstaat"/>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Kunt u inzicht verschaffen in de  toedracht en de nadelige gevolgen  van de olielozing in de Oosterschelde  op  2 4 januari  j l . ten gevolge van een  aanvaring tussen twee tankschepen  nabij de Krammersluizen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunt u aangeven welke nadelige  gevolgen voor het milieu van de  Oosterschelde, voor de daarin  aanwezige fauna en flora en voor de  visserij hadden kunnen  o p t r e d e n , als  de windrichting niet zuid-zuidwestelijk  was geweest, maar bij voorbeeld  noord-oostelijk?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kunt u inzicht verschaffen in de  gevolgde rampenbestrijdingsoperatie  en daarbij met name ingaan op de al  dan niet tijdige beschikbaarheid en  de bruikbaarheid van rampenbestrij- dingsmaterieel, waaronder het  oliebestrijdingsvaartuig Smal Agt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke verbeteringen in de rampenbe- strijdingsorganisatie in het algemeen  en voor de Oosterschelde in het  bijzonder acht u, op grond van de  ervaringen met deze olielozing,  wenselijk en/of noodzakelijk?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bestaat er voor de Oosterschelde  nog geen definitieve rampenregeling?  Is ook een hulpverleningsovereen- komst met particuliere bedrijven nog  niet definitief tot stand gekomen?  Zo ja, vindt u dit aanvaardbaar, gelet  op de vele miljarden guldens, die in  het Oosterscheldeproject zijn  geïnvesteerd met het oog op met  name de  n a t u u r , milieu- en visserij- belangen? Wanneer zullen deze  regelingen naar verwachting tot  stand komen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Op 24 januari omstreeks 14.30 uur is  de Belgische coaster Rapide IV, die  in de richting van de Krammersluizen  voer, ongeveer 1 km westelijk van de  oostelijke haveningang van de  voorhaven van de Krammersluizen in  aanvaring gekomen met de binnen- vaarttanker VT Vlaardingen. Beide  schepen waren geladen met stookolie.  De vermoedelijke oorzaak van het  ongeval is een mankement aan de  roerinstallatie van de Rapide IV. Bij  de aanvaring is een tank van de VT  Vlaardingen met 100 ton stookolie  opengereten. De inhoud van de tank  is nagenoeg geheel in het getijdege- bied van de Krammer  g e s t r o o m d . De  stookolie is voor het grootste deel  tegen de Philipsdam aangedreven.  Een betrekkelijk geringe hoeveelheid  is op de Plaat van Oude Tonge  terechtgekomen. Deze plaat is een  belangrijk fourageergebied voor  vogels. De olie is inmiddels nagenoeg  geheel  o p g e r u i m d , maar niet kon  worden voorkomen dat ca.  2 5 0  vogels dodelijk zijn besmeurd.  Daarnaast zijn ca.  8 0 0 vogels in  lichte mate besmet. De effecten van  de olieverontreiniging op lange  termijn zijn moeilijk in te schatten,  maar  w o r d e n gering geacht.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Waarschijnlijk zouden bij  N o o r d - 0 o s - telijke wind één of beide oevers van  de Zijpe verontreinigd zijn. Overigens  verschillen de omstandigheden per  geval te zeer om concreter de  gevolgen aan te kunnen geven.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De alarmering is geschied volgens  het bestaande meldings- en alarme- ringsschema tussen politie, brand- weer en Rijkswaterstaat. Dit heeft  naar tevredenheid gewerkt. Door de  sterke wind kon de olie niet bij de  schepen gehouden worden en is naar  de oevers van de Philipsdam gedre- ven. Onmiddellijk is getracht door  middel van vacuüm tankwagens de  olie langs de oevers op te zuigen. Dit  lukte die zondag maar zeer ten dele.  Vervolgens is op maandagochtend  groot materieel ingezet, te weten de  «Smal  A g t » , 2 kleine oliebestrijdings- vaartuigen met veegarmen en 2  kraanschepen met knijpers. Voorts  zijn te land laadschoppen, mobiele  kranen, enz. ingezet om de oevers en  glooiingen schoon te maken. De met  olie verontreinigde vegetatie is  gemaaid. Inmiddels - 10 februari - is  bijna alle olie  o p g e r u i m d . Er zijn geen  problemen of klachten geweest met  betrekking tot de bruikbaarheid en  tijdige beschikbaarheid van bestrij- dingsmaterieel. In Zeeland is ove- rampbestrijdingsplan als bedoeld in  de Rampenwet en niet op de  rampenplannen waarover de gemeen- ten reeds enige jaren beschikken.  Door de gemeente(n)  w o r d t geen  (intergemeentelijk) rampbestrijdings- plan opgesteld voor de Oosterschel- de. Binnenkort zal echter een  overeenkomst tussen de Minister van  Verkeer en Waterstaat en de betrok- ken gemeenten met betrekking tot de  samenwerking bij ongevallen op de  Oosterscholde worden ondertekend.  Deze overeenkomst voorziet onder  andere in wederzijdse bijstandverle- ning. Op basis van laatstgenoemde  overeenkomst zal er speciaal voor de  operationele diensten een uitvoe- ringsregeling worden opgesteld, die  zowel bij ongevallen als bij rampen in  de zin van de Rampenwet kan  worden gehanteerd. Door de  betrokken gemeenten is er (nog)  geen hulpverleningsovereenkomst  gesloten met particuliere bedrijven.  Het thans nog niet bestaan van  bovengenoemde formele regelingen  heeft geen gevolgen voor het  ecosysteem van de Oosterschelde,  omdat de bestrijding van de gevolgen  van waterverontreiniging primair een  Rijksverantwoordelijkheid is, gezien  het feit dat Rijkswaterstaat waterkwa- liteitsbeheerder is in de Oosterschel- de. Een en ander laat de verantwoor- delijkheden met betrekking tot  brand-, ongevals- en rampenbestrij- ding uiteraard onverlet. Zoals uit het  antwoord op vraag 3 blijkt, zijn voor  de bestrijding van waterverontreini- ging door Rijkswaterstaat passende  regelingen getroffen en bovendien is  er in Zeeland ook voldoende in te  zetten particuliere bergingscapaciteit  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
