<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001823</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001823&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001823</item>
         <item attribuut="Document-id">0000020209</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 804</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (Groen Links) over de voorgenomen wijziging van de WAO.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 804</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">804</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-07-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-08-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1675</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1676</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1675" allpagenumbers="1675" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="804" onderwerp="de voorgenomen wijziging van de WAO." indiendatum="1992-07-21">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-08-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Ter Veld</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Wilt u proberen de huidige WAO'ers te ontzien bij de voorgenomen wijziging van de WAO? Zo ja, kunt u dit nader toelichten? Is deze beleidswijziging onderwerp geweest van kabinetsberaad? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt uw uitspraak zich tot de meest recente uitspraken van de Minister-President die in de nieuwste cijfers geen aanleiding zag de kabinetsplannen te wijzigen en vooral de continuïteit van beleid benadrukte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het kabinet hiermee afgestapt van zijn opvatting dat de bevriezing van de WAO-uitkering pas ongedaan wordt gemaakt indien het aantal WAO'ers weer terug is op het niveau van 1989? Realiseert u zich dat u met deze uitspraken verwachtingen wekt bij betrokkenen, die, gezien de lading van het onderwerp, waargemaakt moeten worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik neem aan dat deze vraag gesteld is naar aanleiding van mijn uitspraken voor de AVRO-radio op 19 juli jl Mijn uitspraken hadden betrekking op het overgangsrecht bij de voorgenomen wijziging van de WAO-structuur. De door het kabinet voorgestane maatregelen met betrekking tot de huidige WAO'ers staan vanaf het moment van bekendmaking voortdurend ter discussie. Ik heb op 19 juli onder meer de opvatting verkondigd dat het overgangsrecht zo slecht niet is; het is beter dan menigeen suggereert. Daarmee is deze regeling natuurlijk nog niet tot wet verheven. Ik kan, mag en zal mijn ogen niet sluiten voor de opvattingen van de mede-wetgever. In september 1991 heeft het kabinet toegezegd dat het overgangsrecht, op een daartoe aangewezen moment, nader bezien kan worden. Bij een meevallende ontwikkeling van het aantal WAO'ers, ontstaat er ruimte voor een verzachting van het voorgestelde uitkeringsregime voor met name de huidige uitkeringsgerechtigden. Volgens een nadere specificatie van het kabinet ontstaat die ruimte op het moment dat de arbeidsongeschiktheid in uitkeringsjaren is teruggebracht op het niveau van eind 1989. Hoewel de ontwikkelingen thans gunstiger zijn dan ik had gevreesd, zijn we nog niet in het stadium beland dat de bovenbedoelde ruimte aanwezig kan worden geacht. Ik heb dan ook voor de AVRO-radio gezegd dat een verzachting van het overgangsrecht eerst aan de orde is bij een voortzetting van de huidige gunstige ontwikkelingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2, 3 en 4">Het antwoord op vraag 1 moge duidelijk hebben gemaakt dat mijn uitspraken geen beleidswijziging inhouden en evenmin strijdig zijn met de bedoelde uitspraken van de minister-president. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Gewekte verwachtingen moeten waargemaakt worden, inderdaad! Bij een voortzetting van de huidige gunstige ontwikkelingen zal, op het moment dat de arbeidsongeschiktheid in uitkeringsjaren is teruggebracht tot het niveau van eind 1989, het kabinet het overgangsrecht verzachten. Een interpretatie van mijn uitspraken in de zin dat thans reeds het overgangsrecht kan worden herzien, is ongegrond en wekt overtrokken verwachtingen. Met een dergehjke interpretatie wordt betrokkenen, juist gezien de door de vragensteller gememoreerde lading van het onderwerp, geen dienst bewezen </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
