<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0000067</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000067&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000067</item>
         <item attribuut="Document-id">0000105842</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 27</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Bolding (C.P.N.) inzake de positie oudere werklozen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 27</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">27</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Bolding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-01-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-02-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">53</item>
         <item attribuut="Eindpagina">54</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l  5 3 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="27" onderwerp="" indiendatum="op 22 januari 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Bolding</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 13 februari 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Ontvangen op 13 februari 1987"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Kan de staatssecretaris bevestigen  dat in het nieuwe stelsel van sociale  zakerheid dat sinds 1 januari 1987  van kracht is oudere werklozen in de  leeftijdsgroep van 47V2-57V2 jaar,  indien zij na 1 januari werkloos zijn  geworden enkele jaren later in  aanmerking komen voor een uitkering  krachtens de  I O A W dan oudere  werklozen in dezelfde leeftijdsgroep,  die voor 1 januari jl, korter dan 2'A  jaar werkloos zijn?  T o e l i c h t i n g  Oudere werklozen, die tussen 47'/2 en  57'/2 jaar oud zijn en korter dan 272  jaar werkloos zijn komen, wanneer zij  voor 1 januari 1987 reeds een  uitkering ontvingen na 2% jaar in  aanmerking voor een uitkering  krachtens de IOAW. Wanneer deze  mensen na 1 januari  j l . werkloos  worden hebben zij - indien ze  voldoen aan de 3 uit 5 eis - gedurende  3 tot 4 jaren recht op een werkloos- heidsuitkering, daarna hebben zij de  mogelijkheid om aanspraak te maken  op een vervolguitkering (1 jaar). Pas  na deze 4 of 5 jaren vallen deze  oudere werklozen terug op een  uitkering krachtens de IOAW.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de staatssecretaris bevestigen  dat het hier gaat om een groep  werklozen waarvan het aantal en de  leeftijdsopbouw bekend is bij de  bedrijfsverenigingen en de sociale  diensten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de staatssecretaris op basis  daarvan landelijke gegevens verschaf- fen over de omvang en leeftijdsop- bouw van genoemde groep oudere  werklozen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris bereid deze  groep oudere werklozen gebruik te  laten maken van de rechten zoals die  gelden voor mensen in vergelijkbare  situaties in het nieuwe stelsel van  sociale zekerheid?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Werklozen van  4 7 , 5 - 5 7 , 5 jaar, die  vóór 1 januari 1987 werkloos  w o r d e n ,  behouden hun voor de stelselherziening  geldende uitkeringsrechten voor  W W  en  W W V van in totaal 2,5 jaar.  Volgens het overgangsrecht kan  aansluitend daarop aanspraak op een  lOAW-uitkering worden gemaakt.  Werklozen die na 1 januari 1987  werkloos worden, hebben een in duur  gedifferentieerd recht op een  n W W - u i t - kering. Voor zover zij op het moment  dat zij werkloos worden 50 jaar of  ouder zijn, kan na de nWW-uitkering  recht bestaan op een lOAW-uitkering.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Gegevens over personen die nu een  W W - of WWV-uitkering hebben, zijn  bij de uitvoerders bekend.  Naar schatting zijn er per 1 januari  1987 landelijk 12  0 0 0 uitkeringsge- rechtigden in de bedoelde leeftijds- groep die de maximale termijn van 2  jaar in de  W W V nog kunnen volmaken  en vervolgens aanspraak kunnen  maken op de IOAW.  Landelijke cijfers over de leeftijdsop- bouw van deze groep zijn niet beschik- baar.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Met het overgangsrecht, opgenomen  in de Invoeringswet stelselherziening  sociale zekerheid,  w o r d t beoogd oude  uitkeringsaanspraken op grond van de  W W en  W W V , voor zover deze niet  voortvloeiden uit de tijdelijke regeling  voor  W W V ' e r s van 50 jaar of ouder,  materieel te laten doorlopen.  Deze groep van personen gaat er als  gevolg van de stelselherziening niet op  achteruit. Zij komen na het verstrijken  van de uitkeringsduur van  W W en  W W V van 2,5 jaar in aanmerking voor  een lOAW-uitkering, wanneer zij  onvoldoende inkomsten hebben.  Voor een verlenging van oude uitke- ringsaanspraken, zodanig dat deze in  totaal gelijk zijn aan de uitkeringsduur  van de nieuwe Werkloosheidswet, acht  ik geen termen aanwezig.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
