<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001388</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001388&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001388</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003899</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 174</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Schriftelijke vragen van het lid Sipkes (Groen Links) over controle van vluchtelingen op het vliegveld in hun eigen land.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 174</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">174</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Sipkes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-11-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-12-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">353</item>
         <item attribuut="Eindpagina">354</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de ledert der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="353" allpagenumbers="353" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="174" onderwerp="controle van vluchtelingen op het vliegveld in hun eigen land." indiendatum="1993-11-10">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Sipkes</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-12-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kosto</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is de kamer niet geïnformeerd over het project om vluchtelingen op het vliegveld in hun eigen land te laten controleren door Nederlandse marechausseebeambten? <voetnoot nummer="1"/>Zijn - behalve in Kenia - nog in andere landen Nederlandse marechausseebeambten gestationeerd om luchtvaartmaatschappijen te adviseren over het al dan niet vervoeren van potentiële asielzoekers? Welke instructies zijn er gegeven aan de marechausseebeambten? Wat is er gebeurd met de 69 asielzoekers op het vliegveld van Nairobi, aan wie de toegang tot het vliegtuig is ontzegd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke garanties zijn er dat potentiële vluchtelingen een asielverzoek kunnen indienen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze kunt u nog garanderen, dat Nederland haar verplichtingen uit het Vluchtelingenverdrag nakomt nu de beoordeling van een asielverzoek door niet daartoe bevoegde ambtenaren of medewerkers van een luchtvaartmaatschappij plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op basis van welke bevoegdheid kunnen Nederlandse marechausseebeambten op vreemd grondgebied handelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-11-4" bron=" IKON-Kenmerk uitzending"> IKON-Kenmerk uitzending, 4 november 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Tijdens de behandeling van het wetsvoorstel tot herziening van de Vreemdelingenwet op 2 september 1993 en ook tijdens de begrotingsbehandeling <voetnoot nummer="1"/> heb ik over dit project aan de kamer mededeling gedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Neen. Ik zoek overigens naar mogelijkheden om ook in andere landen vanwaar zogenaamde risicovluchten komen, al of niet in samenwerking met immigratie-autoriteiten van andere landen, ondersteuning van luchtvaartmaatschappijen op voornoemd terrein mogelijk te maken. De ambtenaren van de Koninklijke Marechaussee hebben, overeenkomstig de afspraken met de Keniaanse autoriteiten, de instructie gekregen om samen met hun Britse collega's het personeel van luchtvaartmaatschappijen te ondersteunen bij het onderkennen van valse en vervalste reisdocumenten van instappende passagiers. Ook zijn aan personeel van luchtvaartmaatschappijen en personeel van de Keniaanse immigratiedienst op de vliegvelden van Nairobi en Mombassa diverse trainingen gegeven in het onderkennen van valse of vervalste reisdocumenten. 4/5 Aan personeel van luchtvaartmaatschappijen is gedurende een periode van bijna 3 maanden in 69 gevallen geadviseerd een passagier niet te vervoeren, op grond van het feit dat deze een onjuist reisdocument overlegde. In 30 gevallen was dat voor een vlucht naar Schiphol. In geen enkel geval is aan leden van de Koninklijke Marechaussee of aan personeel van luchtvaartmaatschappijen door de betrokken passagiers kenbaar gemaakt een asielverzoek te willen indienen. Indien dat wel het geval zou zijn geweest, zouden de betrokkenen, conform de aan de Koninklijke marechaussee gegeven instructie, zijn doorverwezen naar de Nederlandse ambassade in Nairobi. Op grond van het gestelde in artikel 52 van het Vreemdelingenbesluit dienen dergelijke verzoeken namelijk bij een Nederlandse diplomatieke of en personeel van luchtvaartmaatschappijen. Tevens hebben zij ingestemd met het adviseren van personeel van luchtvaartmaatschappijen over de authenticiteit van de reisdocumenten van instappende passagiers op de luchthaven van Nairobi. De ambtenaren van de Koninklijke Marechaussee die in Nairobi werkzaam waren, hebben daar geen grensbewakingsactiviteiten verricht. Ten aanzien van luchtvaartmaatschappijen hebben zij slechts een adviserende rol. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Zie Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, 23 400 VI, nr. 6, antwoord nr. 113</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
