<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000396</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000396&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000396</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000396</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 62</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Middel en Crone (beiden PvDA) over het afvalverwerkingsbedrijf VAM.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 62</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">62</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvDA">Middel</persoon>
            <persoon partij="PvDA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-09-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aartsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-10-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">123</item>
         <item attribuut="Eindpagina">124</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="123" allpagenumbers="123" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvDA" oorsprong="parlement">Middel</vrager>
         <vrager partij="PvDA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-10-11">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Van Aartsen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="62">Vragen van de leden Middel en Crone (beiden PvDA) over het afvalverwerkingsbedrijf VAM. (Ingezonden 23 september 1994) </vraag>
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het ontslag van de directeur van het afvalverwerkingsbedrijf VAM, nadat uit de rapportage van een onafhankelijke onderzoekscommissie gebleken was dat hij bij de vervulling van zijn functie onethisch gehandeld had? Kan de betreffende directeur bij zijn vertrek om en nabij 1 miljoen gulden innen op basis van een overeenkomst tussen de VAM en zijn eigen vennootschap? </vraag>
      <vraag nummer="3">7.0 ja, acht u het juist dat een bedrijf, waarvan overheden de enige aandeelhouders zijn, dergelijke overeenkomsten met zijn directieleden afsluit? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u mogelijkheden om de betreffende afspraak geheel of gedeeltelijk terug te draaien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn u soortgelijke situaties bekend, waarbij overheidsgeld wordt gebruikt om aanvullende regelingen te treffen tussen overheidsbedrijven enerzijds en hun leidinggevende functionarissen anderzijds? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Mij is bekend dat de directeur van NV VAM op 23 september een verzoek heeft gericht aan de aandeelhouders van NV VAM om terug te treden als directeur. Dit n.a.v. de resultaten van een onderzoek in opdracht van de Raad van Commissarissen van NV VAM, nadat er een geruchtenstroom over de handelwijze van de directeur op gang was gekomen. Het onderzoek is uitgevoerd door KPMG en begeleid door de heer Kordes, voormalig president van de Algemene Rekenkamer. Enerzijds is KPMG tot de conclusie gekomen dat de directeur niet buiten zijn formele bevoegdheden heeft gehandeld, noch dat hij zich persoonlijk heeft verrijkt, dan wel dat NV VAM is benadeeld als gevolg van de in de geruchtenstroom genoemde transacties. Evenmin zijn er strafbare feiten geconstateerd. Anderzijds hebben KPMG alsook de heer Kordes kritische kanttekeningen geplaatst bij bepaalde handelingen van de directeur, gezien het feit dat VAM een NV is waarvan de aandelen in bezit zijn van de Staat en de provincie Drenthe. Grote terughoudendheid dient naar hun mening te worden betracht bij transacties met verbonden partijen. zoals die met door verwanten en dergelijke relaties bestuurde ondernemingen. De ondernemer dient zich naar hun inzicht te onthouden van handelingen die het vertrouwen in de wijze van functievervulling zouden kunnen verminderen. De directeur heeft gemeend, overwegende de situatie, met name lettend op de betekenis die wordt gehecht aan het publieke karakter van de onderneming, om, mede in het belang van de VAM, de aandeelhoudersvergadering te moeten verzoeken hem op een nader overeen te komen termijn te ontheffen van de verplichtingen die voortvloeien uit de met hem voor bepaalde tijd afgesloten overeenkomst. De Raad van Commissarissen heeft besloten de aandeelhoudersvergadering te adviseren het door de directeur in te dienen verzoek in te willigen. Op 30 september jl. heeft de Alg. Verg. van aandeelhouders het advies van de Raad van Commissarissen overgenomen en ingestemd met het verzoek van de directeur. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">De NV VAM is, gelet op het voorafgaande, rechtens gehouden haar verplichtingen jegens de directeur, opgenomen in het voor bepaalde duur gesloten managementcontract, na te komen. De verplichtingen hebben betrekking op salaris, sociale lasten, daarover al gegevens zijn, laten zich niet vergelijken, omdat zij in hoge mate afhankelijk zijn van de redenen waarom partijen uit elkaar gaan en de inhoud van de afgesloten overeenkomsten. De exploitatie van VAM is noch geheel, noch gedeeltelijk afhankelijk van overheidsbijdragen, zodat deze niet gebruikt kunnen zijn of worden voor aanvullende regelingen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
