<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zullen worden beantwoord. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0000058</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000058&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0000058</item>
         <item attribuut="Document-id">0000089657</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 19</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Vogt (P.S.P.) inzake subsidie Centrale Woningstichting Wageningen (C.W.W.).</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1988-1989 nummer 19</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">19</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Vogt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-02-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Heerma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-03-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">37</item>
         <item attribuut="Eindpagina">38</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 738X " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="19" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vogt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is de Staatssecretaris op de hoogte  van het feit dat de Centrale Woning- stichting Wageningen (C.W.W.)  reeds jaren op ongeveer 110.000  gulden wacht die zij van het Ministerie  tegoed heeft?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, is de Staatssecretaris van  mening dat het niet aangaat om een  woningstichting zo lang op een  dergelijk bedrag te laten wachten en  is hij derhalve bereid dit bedrag  binnen redelijke termijn beschikbaar  te stellen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het juist dat - hoewel de hoofdaf- deling financiering woningbouw in  Zwolle van het Ministerie zijn fiat  voor deze betaling al gegeven heeft - het Ministerie er zich op zou beroepen  dat het geld niet uitbetaald kan  worden omdat de regeling intussen  niet meer van kracht is?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Indien vraag 3 bevestigend mocht  worden beantwoord, is de Staatsse- cretaris dan met mij van mening dat  er in dat geval sprake zou zijn van  onbehoorlijk bestuur en is hij dan  bereid maatregelen te nemen die er  toe zullen leiden dat het bedrag snel  betaald zal worden?  Is de informatie juist, dat veel meer  woningcorporaties wachten op  bedragen van het Ministerie in  verband met hetzelfde subsidievoor- schrift en is de Staatssecretaris  bereid ook daar wat aan te doen?  Tot september 1 984 heeft bij het  Ministerie van V.R.O.M, een regeling  gegolden, waarbij woningcorporaties  een subsidie konden verkrijgen in de  kosten van het salaris voor een  kontaktpersoon bij woningverbete- ring.  De Centrale Woningstichting  Wageningen (C.W.W.) is in 1982  ontstaan uit een fusie tussen de  Woningstichting Wageningen (een  woningcorporatie) en de Stichting  Centraal Woningbeheer (een  beheersstichting voor het beheer van  het gemeentelijk woningbezit.  In 1979 zijn twee aaneensluitende  buurten in de gemeente Wageningen  gerenoveerd (complexen V1 5408 en  V1 5467), waarvan het ene complex  tot het gemeentelijk woningbezit  behoorde en het andere tot dat van  de woningstichting Wageningen.  De toegekende subsidies bedroegen  respectievelijk f 79  0 0 0 , welk  bedrag nog niet is voldaan en  f 7 5  0 0 0 waarvan nog een restant  niet betaald is van  f 3 0 0 0 0 .  Mededeling van de heer  H e e r m a  Staatssecretaris van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en  Milieubeheer (Ontvangen 15 maart  1989)  Naar aanleiding van Uw brief van 6  februari  j l . , kenmerk  9 6 5 6 1 , deel ik U  mede dat het mij niet mogelijk is  gebleken de schriftelijke vragen van  het lid Vogt binnen de gestelde  termijn te beantwoorden. De reden  van de vertraging is gelegen in het  feit dat de beantwoording het  inwinnen van informatie vergt, die  enige tijd kost.  Ik zal er overigens voor zorgdragen,  dat de vragen zo spoedig mogelijk  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
