<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000999</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000999&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000999</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011303</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 67</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Franssen en Ginjaar-Maas (beiden VVD) over het onderwijs in de afdelingadministratie aan de scholengemeenschap Eekeringe.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 67</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">67</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-09-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-10-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">145</item>
         <item attribuut="Eindpagina">146</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="145" allpagenumbers="145 146" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Ginjaar-Maas</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-10-13">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="67">Vragen van de leden Franssen en Ginjaar-Maas (beiden VVD) over het onderwijs in de afdelingadministratie aan de scholengemeenschap Eekeringe. (Ingezonden 11 september 1992) </vraag>
      <vraag nummer="1">Gaat de scholengemeenschap Eekeringe te Steenwijk in het kader van het beleid, waarbij het lager huishoud– en nijverheidsonderwijs wordt omgezet in voorbereidend beroepsonderwijs, op grond van het resultaat van het overleg met de deelplanorganisaties en gelet op het advies over de inspectie onderwijs verzorgen in de afdelingen verzorging en uiterlijke verzorging? </vraag>
      <vraag nummer="2">Werd de scholengemeenschap Eekeringe per brief d.d. 25 maart jl. door u meegedeeld, dat men tevens de opleidmg administratie zou mogen starten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op grond waarvan gaf u de school toestemming deze opleiding te starten? Was hierover overleg gepleegd met de deelplanorganisaties? Had u hierover advies van de inspectie ingewonnen? Zo ja, hoe luidde dit advies? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Stoelen de door u in uw brief d.d. 25 maart jl aan de scholengemeenschap gedane toezeggingen op een juiste toepassing van de wet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Moest u, omdat u in uw brief d.d. 25 maart jl. bij de scholengemeenschap verwachtingen had gewekt een weg vinden om deze verwachtingen waar te maken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u daarom bij brief d.d. 28 juli jl. de scholengemeenschap toegestaan met ingang van het cursusjaar 1992/1993 op basis van artikel 75, lid 1 van de Wet op het voortgezet onderwijs, onderwijs te verzorgen overeenkomend met het onderwijs, dat wordt gegeven in de afdeling administratie van het voorbereidend beroepsonderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u het juist om toestemming te geven voor het geven van onderwijs op grond van artikel 75, lid 1 van de Wet op het voortgezet onderwijs, terwijl voor het geven van dit zelfde onderwijs artikel 10a lid 2 van deze wet de eigenlijke wettelijke basis biedt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u zich voorstellen, dat de indruk bestaat dat met uw beslissing van 28 juli jl de planprocedure feitelijk wordt omzeild? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is tegen uw beslissing tot omzetting van afdelingen lager huishoud– en nijverheidsonderwijs in afdelingen voorbereidend beroepsonderwijs beroep mogelijk bij de AROB-rechter en is zulks tegen uw beslissing om artikel 75, lid 1 van de WVO toe te passen niet mogelijk? 10 Is er in de gemeente Steenwijk en omgeving sprake van een evenwichtig geheel van voorzieningen, nu naast het onderwijs in de afdeling administratie aan de school de Wissel in die gemeente het zelfde onderwijs ook - in ieder geval voor twee jaar - aan de op 800 meter van deze school gelegen scholengemeenschap Eekeringe wordt aangeboden? Zo ja, kunt u dan aangeven of een dergelijke situatie elders in het land voorkomt? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wilt u de aanvechtbare beslissing om het onderwijs in de afdeling administratie aan de scholengemeenschap Eekeringe de eerstkomende twee jaar te laten geven met toepassmg van artikel 75, lid 1 van de Wet op het voortgezet onderwijs laten volgen door een juridisch meer juiste beslissing bij gelegenheid van de vaststelling van het Plan van Scholen 1994-1996? </vraag>
      <vraag nummer="12">Op grond waarvan kan de beoordeling van en het overleg over een in het kader van de vaststelling van dit Plan van Scholen hierop betrekking hebbende aanvrage open en reëel zijn? </vraag>
      <vraag nummer="13">de WVO geen invloed zal hebben op de beoordeling van een aanvraag in het kader van het Plan van Scholen 1994-1996? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 en 2">Nee. In het kader van de omzetting Ibo naar vbo kon de scholengemeenschap Eekeringe in principe verzorging en uiterlijke verzorging gaan aanbieden. O.b.v. argumenten als vermeld in de brief van 25 maart 1992 werd uiterlijke verzorging ingewisseld voor administratie. 3 e n 4 Geruime tijd voor de omzettingsoperatie heeft de scholengemeenschap Eekeringe, in het kader van een MAVO/LBO-fusie, aan het departement een verzoek gedaan om de afstudeerrichting kantoorpraktijk te mogen verzorgen. In deze vroegere periode bestond de mogelijkheid voor LHNO-scholen om zonder goedkeuring van het departement met een dergelijke afstudeerrichting te starten^Aldus hadden reeds eerder leerlingen in het vak kantoorpraktijk les kunnen krijgen. Als gevolg van een administratieve vergissing is deze toen bestaande mogelijkheid echter niet aan de scholengemeenschap Eekeringe meegedeeld. Na uitvoerige correspondentie en overleg tussen niet worden toegekend op grond van artikel 10a lid 2 van de WVO. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">De brief dd. 28 juli jl. was nodig om de mogelijkheid te scheppen dat de planprocedure wordt gevolgd. De beoordeling van een verzoek tot opneming van een afdeling administratie dient immers in het kader van planprocedure te geschieden. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Er was tot het moment van onherroepelijk worden van de beslissingen over omzetting van Ibo naar vbo een beroepsmogelijkheid ingevolge artikel 7 van de Wet administratieve rechtspraak overheidsbeschikkingen. Een beschikking ingevolge artikel 75 lid 1 van de WVO is een beschikking ingevolge een wet, die voorkomt op de bijlage als genoemd in artikel 6 van de wet Administratieve rechtspraak overheidsbeschikkingen, zodat artikel 7 van die wet op de beschikking niet van toepassing is. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Bij het bepalen of er sprake is van een evenwichtig geheel van onderwijsvoorzieningen zijn criteria o.a. de aanwezigheid van denominaties en het verlangd onderwijs. De school de Wissel te Steenwijk biedt geen protestants christelijk onderwijs aan, zodat onderwijs aan deze school niet zonder meer met het onderwijs aan de sg Eekeringe is gelijk te stellen. </antwoord>
      <antwoord nummer="11">Het ligt in mijn bedoeling bij het Plan van Scholen 1994-1996 tot een 15 Van herziening is eerst sprake als er nieuwe feiten of omstandigheden zijn, die, als zij bekend waren geweest ten tijde van de beschikking tot een ander besluit hadden moeten leiden. Van zulke feitelijke informatie is niet gebleken. 16 Het is naar mijn mening niet nodig bijzondere waarborgen te creëren voor een zorgvuldige toepassing van de planprocedure WVO. Zie ook mijn antwoord op vraag 12. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
