<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="t/m 4 acht ik dit overbodig. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001461</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001461&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001461</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123433</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 341</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (P.S.P.) over opmerkingen van de staatssecretaris van Landbouw en Visserij inzake dienstweigeraars en gewetensbezwaarden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 341</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">341</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">679</item>
         <item attribuut="Eindpagina">680</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="341" onderwerp="opmerkingen van de staatssecre- taris van Landbouw en Visserij inzake dienstweigeraars en gewetensbe- zwaarden." indiendatum="7 december 1984)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennisgenomen van  de opmerkingen van de staatssecreta- ris van Landbouw en Visserij in het  «Algemeen Dagblad» van 29 novenv  ber  j l . over dienstweigeraars en  gewetensbezwaarden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt de minister de opvattingen van  de staatssecretaris, dat «voornamelijk  mensen uit extreem-linkse groeperin- gen worden gerecruteerd» «En wat  die gewetensbezwaarden en dienst- weigeraars betreft:... Die mensen zijn  vooral te vinden in extreem-linkse  groeperingen»?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt de minister de opvatting, dat de  Tweede Wereldoorlog en de jodenver- volging niet plaats gehad zouden  hebben, indien in 1940 «niette veel  was toegegeven aan het gebroken  geweertje»?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt de minister de mening, dat deze  opmerkingen van de staatssecretaris  dienstweigeraars, gewetensbezwaar- den en pacifisten in het algemeen als  politiek verdachte en moreel onverant- woordelijke burgers kwalificeren?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de minister bereid publiekelijk van  deze opvattingen afstand te nemen?  Antwoord  Antwoord van Minister De Koning  (Sociale Zaken en Werkgelegenheid.  (Ontvangen 24 december 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het standpunt van het Kabinet - dus  ook van mij - ten aanzien van de  uitlatingen van de Staatssecretaris  van Landbouw en Visserij over de  Anne Frankstichting is aan de Tweede  Kamer meegedeeld bij brief van de  Minister-President dd. 5 december  1984. Ik voeg daaraan toe, dat ik niet  beschik over gegevens omtrent de  politieke opvattingen van hen die een  beroep hebben gedaan op de Wet  gewetensbezwaren militaire dienst.  Voor mijn werkterrein is uitsluitend  relevant of de aangevoerde bezwaren  volgens de daar voor geldende  wettelijke procedure zijn erkend.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Het ligt niet op de weg van een  Minister van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid - A.D. 1984 - zich te  begeven in historische speculaties  omtrent de in deze vraag bedoelde  tragische gebeurtenissen in de  dertiger en veertiger jaren.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Neen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Na mijn antwoorden op de vragen 2  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
