<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onder 2a. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001531</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001531&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001531</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123503</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 411</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemskerck Pillis-Duvekot (V.V.D.), Niessen (P.v.d.A.) en Beinema (C.D.A.) over personeelsbeleid bij samenvoeging van orkesten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 411</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">411</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Heemskerck Pillis-Duvekot</persoon>
            <persoon>Niessen</persoon>
            <persoon>Beinema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">815</item>
         <item attribuut="Eindpagina">816</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="411" onderwerp="personeelsbeleid bij samenvoeging van orkesten." indiendatum="20 decem- ber 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Niessen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van de brief van de Kunstenbond FNV  van 10 december jl., waarin een  goedkeuring vóóraf van de CAO  wordt gevraagd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de minister van mening, dat vanuit  het oogpunt van een zorgvuldig en  verantwoord personeelsbeleid  vermeden moet worden, dat de  musici uit de drie samen te voegen  orkesten na 1 maart a.s. bij het  overgaan van hun contracten niet de  zekerheid hebben dat de arbeidsvoor- waarden door de ministers zullen  worden goedgekeurd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de minister bereid, zo spoedig  mogelijk hierover in contact te treden  met betrokken partijen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister het ermee eens dat het  hier gaat om het integraal overnemen  van de contracten voor onbepaalde  tijd van zowel stafleden als musici?  Antwoord  Antwoord van Minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 18 januari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  a. Ingevolge de artikelen 1639 aa t/m  dd van het Burgerlijk Wetboek gaan  de van rechtswege uit de arbeidsover- eenkomsten voortvloeiende rechten  en verplichtingen tussen de besturen  van de samen te voegen orkesten en  de daar werkzame musici en stafleden  over op het bestuur en de werknemers  van het nieuwe ensemble. Dit betekent  dat er geen wijzigingen in de thans  van kracht zijnde arbeidsvoorwaarden  kunnen worden bedongen. Het is aan  de daarbij betrokken sociale partners  voorbehouden een arbeidsvoorwaar- denregeling aan te gaan voor de  werknemers van het nieuwe ensemble.  b. Zolang de Tijdelijke Wet Arbeids- voorwaarden Collectieve Sector  (TWACS) van kracht is, zal de nieuwe  instelling onder deze wet dienen te  worden gebracht en behoeft een  arbeidsvoorwaardenregeling dus de  goedkeuring van de overheid.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Overleg van de onderlinge afstemming  van voornemens tot het als bekosti- gingsvoorwaarde vaststellen van  arbeidsvoorwaarden door de minister  van WVC enerzijds en het aangaan  van arbeidsvoorwaardenregelingen  door de verenigingen van werkgevers  en werknemers in de sector kunsten  anderzijds, vindt plaats in het daartoe  ingestelde Drie-partijen Overlegor- gaan Arbeidsvoorwaarden sector  Kunsten (TOA-Kunsten).  Zodra partijen bedoelde CAO-voor- stellen hebben ingediend, zal hierover  op de overeengekomen wijze in het  TOA-Kunsten worden overlegd, een  en ander uiteraard onder het voorbe- houd dat de - tot uiterlijk 1 april 1985  verlengde - onder 2b genoemde  TWACS van kracht is.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deze vraag wordt bevestigend  beantwoord. Zie hiervoor het gestelde  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
