<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001519</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001519&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001519</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011823</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 589</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schoots en De Cloe (beiden PvdA) over het arrest-Veendam.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 589</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">589</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Schoots</persoon>
<persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-04-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-05-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1205</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1206</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1205" allpagenumbers="1205" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeveri] Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="589" onderwerp="het arrest-Veendam." indiendatum="1993-04-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Schoots</vrager>
<vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 mei 1993), zie ook aanhangsel Handelingen nr. 548, Vergaderjaar 1992-1993">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Bmnenlandse Zaken">De Graaff-Nauta</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het arrest-Veendam (gecorrigeerde vervangingswaarde)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er naar uw oordeel een discrepantie tussen de interpretatie van wet– en wetsgeschiedenis door de Hoge Raad in het arrest-Veendam en de strekking van art. 218, tweede lid, Gemeentewet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, welke? Vindt u dit een gewenste ontwikkeling? Welke conclusies verbindt u hieraan? Welke zijn naar uw oordeel de - financiële - gevolgen van dit arrest voor gemeenten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Uitspraak Hoge Raad van 8 juli 1992, nr 27678</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1 2">Ja. 2/3 Nee, er is naar mijn mening geen discrepantie. Artikel 218, tweede lid, van het wetsvoorstel houdende wijziging van de Gemeentewet met betrekking tot de materiële belastingbepalingen <voetnoot nummer="1"/>), bepaalt dat, behoudens het bepaalde in bijzondere wetten en in de tweede en derde paragraaf van hoofdstuk XV, gemeentelijke belastingen kunnen worden geheven naar in de belastingverordening te bepalen heffingsmaatstaven, met dien verstande dat het bedrag van een gemeentelijke belasting niet afhankelijk mag worden gesteld van inkomen, winst of vermogen. Het in de laatste zinsnede genoemde verbod ziet op belastingen waarvoor de gemeenten de vrijheid hebben om een heffingsmaatstaf vast te stellen. Voor de in genoemde tweede paragraaf geregelde onroerende-zaakbelastingen zijn de maatstaven van heffing door de wetgever bepaald. De wetgever heeft aan de gemeente terzake geen keuzemogelijkheid gelaten, zodat een verbod als bovenbedoeld reeds om deze reden niet nodig is. Bij het arrest Veendam is inhoudelijk gezien dit verbod overigens evenmin aan de orde. Het onderstaande moge dit verduidelijken. In het arrest-Veendam geeft de Hoge Raad een nadere interpretatie van het begrip gecorrigeerde vervangingswaarde. De Hoge Raad stelt dat de wetgever door het invoeren van de gecorrigeerde vervangingswaarde de waarde die de onroerende zaak voor de eigenaar zelf heeft als waardebepalende factor in aanmerking heeft willei nemen en aldus welbewust een subjectief element in de waardering heeft gebracht. Het gevolg van het arrest-Veendam is dat incourante zaken worden gewaardeerd op de waarde die zij hebben voor de eigenaar zelf. Naar het mij voorkomt strookt deze interpretatie met hetgeen bij de invoering van gecorrigeerde vervangingswaarde als heffingsmaatstaf is opgemerkt over de elementen technische en functionele veroudering. Ik moge verwijzen naar de nota naar aanleiding van het eindverslag <voetnoot nummer="2"/>) alwaar met betrekking tot de invloed van omstandigheden van economische aard op de waardebepaling is gesteld, dat ontwikkelingen van die aard de economische en functionele veroudering in het algemeen sneller zal verlopen dan door technische veroudering; in de bedrïjfseconomie wordt de waarde die resteert als gevolg van deze economische veroudering ook wel aangeduid als bedrijfswaarde of indirecte opbrengstwaarde. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De gemeenten zullen bij de waardering van incourante objecten op de gecorrigeerde vervangingswaarde rekening moeten houden met het arrest-Veendam. Als gevolg van het arrest zullen gemeenten, afhankelijk van de wijze </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2"> Kamerstuk 17 653, nr. 63a, blz 4, Vergaderjaar 1982-1983. Eerste Kamer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
