<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001603</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001603&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001603</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019989</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 585</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Weisglas en E.G. Terpstra (beiden VVD) over een onderlinge ruzie tussen de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 585</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">585</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weisglas</persoon>
            <persoon>Terpstra E.G.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-05-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-05-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1231</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1232</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1231" allpagenumbers="1231 1232" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="585" onderwerp="een onderlinge ruzie tussen de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking." indiendatum="1992-05-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weisglas</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Terpstra E.G.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-05-13">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van den Broek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Heeft de minister van Buitenlandse Zaken in het openbaar uitgesproken dat het geld uit het budget van ontwikkelingssamenwerking, dat uitstijgt boven de internationale norm van 0,7 % van het BNP, dient te worden bestemd voor hulp aan Oost-Europa en dat daartoe desnoods de definitie van ontwikkelingssamenwerking moet worden gewijzigd en tevens dat de politieke verantwoordelijkheid voor ontwikkelingssamenwerking naar het niveau van staatssecretaris kan worden teruggebracht, of woorden van die strekking? 2a Zo ja, heeft hij over die uitspraken tevoren overlegd met zijn «coalitie-partner», de minister voor Ontwikkelingssamenwerking? Zo ja, wat was het resultaat van dat overleg? 2b Indien er tevoren geen overleg is geweest, waarover praten de beide bewindslieden dan nog wel met elkaar als zelfs een voorgenomen verbale aanslag op bijna een kwart van het budget van de ander kennehjk geen aanleiding is voor enige communicatie vooraf? 2c Welke opvattingen heeft de minister van Buitenlandse Zaken over respect vóór en omgang mét de coalitie-partner? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de minister van Buitenlandse Zaken het kabinetstandpunt, bedoeld in de eerste vraag, verwoord? Zo neen, wat is het kabinetsstandpunt dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de minister voor Ontwikkelingssamenwerking in het openbaar uitgesproken dat hij het geen stijl vindt dat minister Van den Broek publiekelijk zo'n fundamentele aanval pleegt op beleid dat in het regeerakkoord is vastgelegd en «als het CDA en Van den Broek niet ophouden, dan scheiden onze wegen» of woorden van die strekking? 5a Heeft de minister voor Ontwikkelingssamenwerking hierover overleg gevoerd met zijn «coalitiepartner» alvorens publiekelijk met een kabinetscrisis te dreigen? Zo neen, waarom niet? 5b Zijn de publieke uitlatingen, zoals bedoeld in vraag 1a en 5a onderwerp van gesprek geweest in het kabinetsberaad van jongsleden donderdag, vóór de reactie van de minister voor Ontwikkelingssamenwerking in de media? Zo ja, wat was de conclusie van dat kabinetsberaad? Indien de vragen 5a en of 5b ontkennend worden beantwoord, waarover praten de bewindslieden in het kabinet dan wel, indien een zo fundamentele onderlinge ruzie wel in de media breed wordt uitgemeten, maar niet in de reguliere kabinetsvergadering? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat bedoelt de minister voor Ontwikkelingssamenwerking met zijn opmerking «dat hij het niet meemaakt» dat de minister van Buitenlandse Zaken zich nog langer kritisch over het beleidsterrein ontwikkelingssamenwerking uitlaat? Welke gevolgen zal hij trekken indien zijn collega van Buitenlandse Zaken hier toch mee doorgaat of denkt hij dat een gewaarschuwd minister voor twee telt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen worden gesteld in aanvulling op de vragen van de leden Van der Vlies en Van Dis aan de minister-president, d.d. 4/5/'92. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op een CDA-bijeenkomst in Buitenlandse Zaken een herbezinning op de hulpdefinitie van OS aanbevolen. Na zijn toespraak heeft de minister van Buitenlandse Zaken bij die gelegenheid tegenover een journalist desgevraagd toegelicht dat verbreding van het hulpbegrip zijns inziens alleen betrekking zou mogen hebben op OS-middelen die uitstijgen boven de internationale norm van 0,7% BNP voor ODA-hulp. Daarbij heeft hij gewezen op het feit dat Nederland royaal uitstijgt boven deze norm waaraan overigens maar door een drie– of viertal landen in de wereld wordt voldaan. Over de toekomstige politieke, respectievelijk organisatorische, competentie voor OS zijn zowel door de minister van Buitenlandse Zaken als de minister voor Ontwikkelingssamenwerking opmerkingen gemaakt, met name tijdens de Begrotingsbehandeling in de Eerste Kamer (Handelingen d.d. 8 april). Daaruit blijkt dat het daarbij uitsluitend ging om «hard op denken» met het oog op de volgende kabinetsformatie. 2a,  b, c De financiële problematiek als bedoeld onder antwoord 1 is in het Kabinet aan de orde geweest bij de behandeling van de Kaderbrief en de voorbereiding van de nota buitenlanduitgaven. voor Ontwikkelingssamenwerking eveneens gesteld dat hij de desbetreffende publieke uitspraken van de minister van Buitenlandse Zaken «not done» achtte, en dat hij zich daartegen wenste te verzetten. Met een kabinetscrisis is niet gedreigd. De desbetreffende aangelegenheid was eerder aan de orde geweest binnen het kabinet. 5a Vide antwoord 4. 5b Ook in de Ministerraad-vergadering van woensdag 29 april (donderdag was Koninginnedag) is gesproken over internationale hulp en samenwerking en is overeengekomen dat de Minister van Buitenlandse Zaken en de Minister voor Ontwikkelingssamenwerking hierover een nadere gedachtenwisseling zullen hebben </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Zie antwoord 2 a, b, c, alsmede antwoord 4. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Vide antwoord 4. Conclusies respectievelijk besluiten van het Kabinet over de buitenlanduitgaven komen aan de orde in de nota buitenlanduitgaven respectievelijk in de begroting 1993. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
