<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001148</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001148&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001148</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035555</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 226</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tommel (D66), Van Leijenhorst (C.D.A.), Verspaget (P.v.d.A.) en E. G.Terpstra (V.V.D.) over de aanleg van dammen in de rivier de Narmada.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 226</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">226</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tommel</persoon>
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
            <persoon>Verspaget</persoon>
            <persoon>E.G. Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-12-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-12-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">457</item>
         <item attribuut="Eindpagina">458</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="457" allpagenumbers="457 458" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="226" onderwerp="de aanleg van dammen in de rivier de Narmada." indiendatum="1989-12-5">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Leijenhorst</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">E.G. Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het feit, dat sinds de indiening van eerdere vragen terzake' een nieuwe richtlijn voor de milieu-effect-rapportage door de Wereldbank is aanvaard, waarin expliciet is opgenomen, dat de bank van de lenende overheid verwacht, dat deze met de gezichts– punten van NGO's <voetnoot nummer="2"/> en lokale groepen «volledig rekening zal houden» en dat deze richtlijn vanaf heden op alle vervolgactiviteiten van het Narmadaproject toegepast zal worden? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Bent u zich ervan bewust, dat in de volgende fase van het project dan ook de positie van de organisaties, die zich bezighouden met de belangen van hen, die door het project van hun woonplaatsen worden verdreven, nog scherper naar voren zal komen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="4 5">Geeft u zich er rekenschap van, dat hetgeen nu als «vervangende herbe– bossing» wordt beschouwd bij nadere beschouwing in het kader van de milieu-effect-rapportage ecolo– gisch en sociaal wel eens ontoe– reikend zou kunnen zijn? <voetnoot nummer="4"/>Hebt u kennis genomen van de verschijning in september 1989 van het rapport «The Narmada Valley Projects: Holistic Evaluation of the Sadar Sarovar and Indira (Narmada) Sagar Dams», van de Indian National Trust for Art and Cultural Heritage (INTACH) met alternatieven voor hoofdonderdelen van het huidige project en het artikel: «The Sadar Sarovar Controversy: Are the critics right?» <voetnoot nummer="5"/>? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van het feit, dat op 1 december 1989 een Wereldbank missie naar Sadar Sarovar zal gaan om een overzicht te krijgen van de hervestigings– en rehabilitatiemaatregelen en dat deze missie de reeds bestaande grote twijfels binnen de bank of dit project wel volgens de eigen richtlijnen kan worden uitgevoerd, wellicht zal versterken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u kennis genomen van de hoorzittingen van het Amerikaanse Congres eind september en op 24 oktober 1989 over de mensen– rechten–, milieu– en economische aspecten van het project, die ertoe geleid hebben, dat verschillende congresleden Wereldbankpresident Conable en het Amerikaanse minis– terie van Financiën hebben verzocht het project te doen stoppen dan wel te doen opschorten en dat dat minis– terie nu een eigen onderzoek doet naar het project en naar de schen– dingen van de leningsvoorwaarden tot nu toe? Bent u, gezien het gestelde in de vragen 1 t/m 6, niet van mening, dat de mogelijkheid van een algehele herziening van het project nu wel aan de orde is en dat dit aan de Nederlandse bewindvoerder bij de Wereldbank meegedeeld dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="6">Bent u bereid bij een eventuele algemene herziening van het project extra middelen bij te dragen, bijvoor– beeld voor de inzet van een consultant voor het milieu van de Narmada-vallei als geheel? <voetnoot nummer="6"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Indien bij een eventuele algemene herziening blijkt, dat een dergelijk grootschalig project niet meer past in de huidige situatie, is de regering dan bereid om via bilaterale kanalen dan wel via de MFO's  extra middelen ter beschikking te stellen om op kleinschaliger manier tegemoet te komen aan de behoeften van de lokale bevolking en de bescherming van de ecologie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="7"/>
         <noot nummer="1"> Aanhangsel Handelingen nr. 101,verga-derjaar 1989-1990</noot>
         <noot nummer="2"> NGO = niet-gouvernementele organi– saties</noot>
         <noot nummer="3"> Alleen bij de Sadar Sarovar-dam gaat het al om meer dan 100 000 verdrevenen</noot>
         <noot nummer="4"> Als het gaat om bijvoorbeeld eucalyptus– plantages, waarvan sprake is, is bekend, dat deze grote schade aan het milieu kunnen aanrichten en dat deze veelal ook alleen aan de houtindustrie en niet aan de lokale bevolking ten goede komen</noot>
         <noot nummer="5"> Business India. october 30 -november 12, 1989</noot>
         <noot nummer="6"> Van de zijde van Wereldbank is vernomen, dat hieraan dan grote behoefte bestaat</noot>
         <noot nummer="7"> MFO = medefinancieringsorganisatie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="4">Neen. Naspeuringen naar aanleiding van de onderhavige vragen leerden dat deze publicaties in Nederland niet gemakkelijk verkrijgbaar zijn. Inmiddels zijn pogingen in het werk gesteld om er via de Nederlandse Ambassade te New Delhi de hand op te leggen. Wij zullen u nader infor– meren over onze visie daarop. werkzaamheden van de consultant. Dit sluit niet uit dat het door Nederland bij de Wereldbank beschikbaar gestelde Consultancy Trust Fund ook voor een dergelijke doelstelling aangesproken kan worden. De Wereldbank heeft nog geen concreet projectvoorstel ter tafel gelegd. De regering hecht er grote waarde aan om door middel van kleinschalige activiteiten tegemoet te komen aan de behoefte van de lokale bevolking en de bescherming van de ecologie. Hiertoe worden niet alleen via bilaterale kanalen en MFO's, maar ook via lokale organisaties activiteiten gefinancierd. Daarnaast krijgen verschillende MFO's additionele steun uit het sectorpro– gramma plattelandsontwikkeling. Deze mogelijkheden kunnen, zo nodig, uitgebreid worden. De regering is op de hoogte van het feit dat op 1 december 1989 een Wereldbankmissie naar Sadar Sarovar is gegaan om een overzicht te krijgen van hervestigings– en rehabilitatiemaatregelen. De regerïng wacht de conclusies van deze missie rnet grote belangstelling af. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Aangezien noch de regering, noch de Nederlandse bewindvoerder al een uitgewerkt projectvoorstel voor de Narmada Sagar Dam heeft bereikt, is de mogelijkheid voor een herziening van het project thans niet aan de orde. De regering hoopt dat de Wereldbank in staat zal zijn een </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
