<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001625</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001625&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001625</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027962</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 689</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (Groen Links) over de voorzitter van de Algemene Palestijnse Arbeiders-vereniging in Nederland, de heer I. AI-Baz.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 689</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">689</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-05-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-06-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1407</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1408</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1407" allpagenumbers="1407" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="689" onderwerp="de voorzitter van de Algemene Palestijnse Arbeiders– vereniging in Nederland, de heer I. AI-Baz." indiendatum="1991-05-24">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-06-28">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">Kosto</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is uw verklaring tot ongewenst vreemdeling van de heer I. AI-Baz gebaseerd op feiten, die in 1979 in Frankrijk tot een veroordeling geleid hebben? Zo neen, waarom voert u die dan aan in uw ongewenstverklaring? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, waarom is dan in 1981 aan betrokkene verblijf toegestaan, ofschoon hij bovengenoemde feiten toendertijd zelf aan uw ministerie gemeld heeft? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom worden deze feiten hem nu al twaalf jaren tegengeworpen, ofschoon zij geen beletsel vormden voor zijn verblijfsvergunning in 1981 en zijn vestigingsvergunning in 1985? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zoudt u betrokkene ook ongewenst verklaard hebben indien hij geen naturalisatie beoogde? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, waarom is dat dan niet eerder gedaan, bijvoorbeeld in oktober 1988 toen hem verlenging van zijn vreemdelingenpaspoort geweigerd werd op grond van gevaar voor de staatsveiligheid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom wordt betrokkene niet straf– rechtelijk vervolgd voor de activi– teiten waarvan hij blijkens de door u ontvangen ambtsberichten wordt beschuldigd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid aan betrokkene een in alle opzichten eerlijke rechtsgang te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Indien u geen termen aanwezig acht voor het te doen openen van een strafrechtprocedure bent u dan bereid de ongewenstverklaring in te trekken en aan betrokkene het Nederlanderschap toe te kennen? Acht u een weigering hiertoe nog in harmonie met de uitspraak van de Raad van State van 11 januari jl. inzake deze kwestie? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1">Toelichting:</noot>
         <noot nummer="1"> Nr. R02.90.3362 10797</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Wiebenga ingezonden 22 mei 1991. </toelichting>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1"> t/m  6 Bij beschikking, 21 maart 1991 is de aan de heer I. AI-Baz verleende vergunning tot vestiging ingetrokken en is betrokkene ongewenst verklaard. De beschikking steunt onder meer op de overweging dat uit informatie van de zijde van de Binnenlandse Veiligheidsdienst blijkt dat betrokkene in Nederland actief betrokken is geweest bij de Pales– tijnse strijd, dat hij sedert zijn komst naar Nederland heimelijke activi– teiten ontplooit die voortvloeien uit zijn functie van vertegenwoordiger van de Palestijnse organisatie Al Fatah en dat hij in dit verband (internationaal) contact heeft met leden van andere tot Al Fatah behorende organisaties, waarvan bekend is dat deze daadwerkelijk belast zijn met de uitvoering van terreurdaden. In de beschikking is niet vermeld dat de heer AI-Baz in 1979 in Frankrijk tot een vrijheidsstraf is veroordeeld. Wel is in de beschikking de handeling die tot die veroordeling heeft geleid aangehaald teneinde de samenhang en continulteit van zijn gedragingen in de periode voor en die na zijn verblijfsaanvaarding in Nederland aan te geven. Ten tijde van de aanvaarding van het verblijf van betrokkene in 1981 en verlening van een vergunning tot vestiging in 1985 beschikte het ministerie van Justitie (nog) niet over informatie op basis waarvan geoor– deeld kon worden dat betrokkene een ernstig gevaar oplevert voor de nationale veihgheid Dit is thans wel het geval. Het recente oordeel leverde ingevolge artikel 14, lid 1, </antwoord>
      <antwoord nummer="7">De heer AI-Baz wordt niet strafrech– telijk vervolgd, omdat uit de beschikbare informatie niet blijkt dat hij zich schuldig heeft gemaakt aan strafbare feiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">Neen. Ook gedragingen die niet aanstonds zijn aan te merken als strafbare feiten kunnen doorslag gevend zijn bij beantwoordmg van de vraag of een vreemdeling een gevaar vormt voor de nationale veiligheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="10">Ja. Bij de in deze vraag bedoelde uitspraak van 11 januari 1991 wordt de staatssecretans van Justitie gelast om binnen twee maanden na verzending van de uitspraak (25 januari 1991) opnieuw een beslissing te nemen op het door de heer AI-Baz op 29 mei 1985 ingediende verzoek om verlening van het Nederlander– schap. Binnen de gestelde termijn is, mede op basis van na de datum van de uitspraak verkregen informatie, een beslissing genomen zowel omtrent het verblijfsrecht als het naturalisatieverzoek van de heer AI-Baz. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
