<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nodig. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001642</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001642&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001642</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099356</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 699</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (P.P.R.) over de verontreiniging van produkten die langs de Limburgse rivieren zijn geteeld.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 699</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">699</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-04-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1405</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1406</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel 1405 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="699" onderwerp="de verontreiniging van produkten die langs de Limburgse rivieren zijn geteeld." indiendatum="13 april 1988) Hebt u de agrariërs langs de Limburg- se rivieren het advies gegeven niet langer gewassen voor menselijk gebruik te verbouwen? Wat is precies de inhoud van de betrokken brief?">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="17">
      <vraag nummer="2 ">Welke verontreinigingen van het  rivierwater vormen de aanleiding van  deze actie?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Acht u het waarschijnlijk, dat bij het  niet opvolgen van dit advies de  produkten van deze boeren en  tuinders door de Keuringsdienst van  Waren zullen worden afgekeurd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke waren de laatste jaren de  bevindingen van de Keuringsdienst  van Waren ten aanzien van de  verontreiniging van produkten, die  langs de Limburgse rivieren zijn  geteeld?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hebt u ook geadviseerd akkerbouw- grond om te zetten in grasland?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Hoe verhoudt dit zich tot het feit, dat  melk van koeien die grazen langs de  Geul is afgekeurd vanwege een te  hoge concentratie van zware  metalen?  Is de grond langs de Limburgse  rivieren inmiddels dusdanig vervuild,  dat ook zonder verdere overstromin- gen het telen van gewassen voor  menselijk gebruik niet meer mogelijk  is?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Gaat het om 4400 boeren en  tuinders?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Kunt u een schatting maken van de  inkomstenderving, die het om deze  reden te wachten staat? Hoevelen  zullen naar verwachting hun bedrijf  moeten beëindigen?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Welk deel van de verontreiniging  wordt veroorzaakt in het buitenland,  welk in eigen land?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Deelt u de mening, dat een gecoördi- neerde aanpak van deze problematiek  hoog nodig is?  </vraag>
      <vraag nummer="12 ">Zo ja, welke initiatieven zijn en  worden genomen om:  - op korte termijn een einde te  maken aan deze vervuiling van het  rivierwater;  - de schadelijke gevolgen van de  oever-verontreiniging tot het mini- mum terug te brengen;  - de boeren schadeloos te (doen)  stellen?  Antwoord  Antwoord van minister Braks  (Landbouw en Visserij), mede  namens de staatssecretaris van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur.  (Ontvangen 4 juli 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, voor granen is aan agrariërs met  percelen op de oevergronden van de  Maas, Roer en Geul in Zuid-Limburg  een advies gegeven deze niet langer  voor menselijk gebruik te verbouwen.  Op grond van de zuurgraad is voor  de oevergronden van de Geul, die  regelmatig worden overstroomd, ook  de teelt van bladgroenten ontraden.  Voor de inhoud van de betrokken  brief verwijs ik naar de bijlage.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het betreft de zware metalen:  cadmium en lood.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De globale teelt- en bekalkingsadvie- zen die voor percelen op de oever- gronden van Maas, Geul en Roer zijn  gegeven, beogen de gehalten aan  zware metalen in landbouwprodukten  zo klein mogelijk te houden. Waar- schijnlijk heeft het niet opvolgen van  de adviezen overschrijding van de  Warenwetnormen (Regeling normen  zware metalen) tot gevolg, in welk  geval deze produkten door de  Rijkskeuringsdienst van Waren  worden afgekeurd.  Toelichting: Zie Trouw van 9 april jl. In 1985 is in het totale keuringsgebied  Maastricht een onderzoek door de  keuringsdienst verricht naar lood en  cadmium in groenten waarbij ook de  uiterwaarden waren betrokken.  Neen. De verstrekte specifieke  teeltadviezen ten aanzien van de teelt  van granen en bladgroenten beogen  te voorkomen dat Warenwetnormen  worden overschreden.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Aan ongeveer 4.400 agrariërs in de  gemeenten die grenzen aan Maas,  Roer en Geul is de brief gestuurd  waarnaar verwezen wordt in het  antwoord op vraag 1. Naar schatting  zijn er ca. 850 bedrijven met percelen  op oevergronden langs de Maas,  Roer en Geul. Van het overgrote deel  van deze bedrijven is slechts een  klein deel van de totale bedrijfsopper- vlakte gelegen op de desbetreffende  oevergronden.  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Neen, een dergelijke schatting is niet  mogelijk. Er zullen naar verwachting  geen bedrijven moeten worden  beëindigd.  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Voor de Maas geldt dat het merendeel  van de verontreiniging afkomstig is  uit het buitenland. Een exact percen- tage is niet te geven. De verontreini- gingen van de Maas en zijrivieren zijn  reeds enkele eeuwen geleden  begonnen (erts- en kolenwinning,  industrie, bevolkingsconcentratie).  De verontreinigingen langs de Roer  en de Geul zijn eveneens voornamelijk  afkomstig van de lood- en zinkmijnen  uit Duitsland respectievelijk België.  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Een gecoördineerde aanpak van deze  problematiek door de betrokken  overheden en de provincie Limburg is  nodig. Gelet op het grensoverschrij- dende karakter van deze rivieren is  eveneens een internationale aanpak  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
