<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001563</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001563&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001563</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091162</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 558</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid E. Terpstra (V.V.D.) over babymelk, gemaakt op basis van soja.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 558</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">558</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">E. Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-05-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1119</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1120</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="558" onderwerp="babymelk, gemaakt op basis van soja." indiendatum="7 maart 1989)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">E. Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="19 mei 1989), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 4 1 4 , Vergaderjaar 1 9 8 8 - 1 9 8 9 .">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D e e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  bericht, dat Britse onderzoekers 3  maart  j l . hebben gewaarschuwd, dat  babymelk, die op basis van soja  gemaakt is, honderd keer meer  aluminium bevat dan moedermelk en  dat zij in een brief aan het medisch  blad «The Lancet» stellen, dat deze  babymelk alleen nog beschikbaar  mag worden gesteld op recept? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Hebt u eveneens kennis genomen  van hun uitspraak, dat aluminium  zich ophoopt in beenderen en  hersenen en de groei nadelig  beïnvloedt en dat aluminium ervan  wordt verdacht de hersenen te  beschadigen en in verband  w o r d t  gebracht met «de ziekte van Alzhei- mer» op oudere leeftijd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Herinnert u zich, dat dergelijk  cijfermateriaal al bekend werd  gesteld in het tijdschrift «Pediatrics»? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="4 ">Welke andere alternatieven zijn er,  met name voor die babies waarvoor  babymelk op basis van koemelk  ongeschikt is?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn er thans redenen de consumptie  van babymelk op basis van soja te  reguleren? Zo ja, op welke wijze  denkt u dit te bevorderen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> ANP nieuwsbulletin 1 5.00 uur van 3 maart  1989 en teletekst pag.  3 1 1 , AVRO nieuws. </noot>
         <noot nummer="2"> Volume 78, nr. 6, december 1986. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, van dit artikel en de vervolg-brie- ven met betrekking tot dit onderwerp  in The Lancet heb ik kennis genomen.  In het eerste artikel geven de Britse  onderzoekers aan dat het gehalte aan  aluminium in zuigelingenvoeding op  basis van soja-eiwit honderd keer  hoger is dan dat in borstvoeding, en  dat de aluminium-absorptie kort na  de geboorte verhoogd kan zijn als  gevolg van een grotere darmperme- abiliteit voor aluminium en een niet  optimale nierfunctie. Met name  premature baby's en baby's met een  slechte nierfunctie lopen het risico  meer aluminium te absorberen en bij  gebruik van soja zuigelingenvoeding  een grote hoeveelheid aluminium  binnen te krijgen. Deze premature  baby's, zo stellen de onderzoekers in  hun tweede brief in The Lancet van  11 maart 1988, zouden deze voeding  slechts op doktersadvies mogen  gebruiken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja, van deze uitspraak van de  onderzoekers heb ik kennisgenomen.  In andere publikaties worden deze  uitspraken niet onderschreven.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Uitgangspunt is dat voor zuigelingen  borstvoeding de meest geschikte  voeding is. Dit is internationaal in  WHO-verband aanvaard. Wanneer  door omstandigheden van borstvoe- ding naar volledige zuigelingenvoe- ding  w o r d t overgestapt dan blijkt in  sommige gevallen dat de zuigeling  deze voeding op koemelkbasis niet  kan verdragen. Oorzaken hiervoor  kunnen zijn een koemelkeiwitallergie  of een lactose-intolerantie bij de  zuigeling. Wanneer dit ontdekt  w o r d t  en het niet meer mogelijk is om over  te stappen op borstvoeding dan moet  gebruik worden gemaakt van  zuigelingenvoeding die geen koemelk  bevat. In de handel hiervoor zijn  eiwithydrolysaten en zuigelingenvoe- ding op basis van soja. De eerste zijn  eigenlijk voorverteerde melkproduk- ten, waarin bijna alle koemelkeiwit al  is afgebroken, zodat ze geen allergi- sche reactie veroorzaken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Zuigelingenvoeding op basis van soja  moet in Nederland voldoen aan de  eisen gesteld in de Regeling Zuigelin- genvoeding (Warenwet). Deze  regeling bevat geen specifieke eisen  ten aanzien van het aluminiumgehalte.  Het Wetenschappelijke Comité voor  de menselijke voeding van de EG  bereidt een rapport voor over de te  stellen eisen aan de samenstelling  van zuigelingenvoeding op sojabasis.  Er bestaat geen aanleiding thans  aanvullende eisen aan soja-zuigelin- genvoeding te stellen, hangende de  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
