<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001283</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001283&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001283</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003794</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 69</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ojik (GroenLinks) over oormerkweigeraars.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 69</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">69</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Ojik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-09-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-10-25</item>
         <item attribuut="Beginpagina">139</item>
         <item attribuut="Eindpagina">140</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="139" allpagenumbers="139" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Ojik</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="25 oktober 1993), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 40, Vergaderjaar 1993-1994">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Gabor</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="69">Vragen van het lid Van Ojik (GroenLinks) over oormerkweigeraars. (Ingezonden 3 september 1993) </vraag>
      <vraag nummer="1">Verkeren veel «oormerkweigeraars» momenteel in ernstige financiële problemen, doordat de door u toegezegde regeling voor principiële weigeraars zo lang op zich laat wachten? Hebt u 7 juli j.l. in een gesprek met de Vereniging voor biologisch-dynamische landbouw toegezegd, dat uiterlijk 3 augustus van dit jaar een interim-regeling aangekondigd zou worden waardoor slachtvee van gewetensbezwaarden zonder RW-heffing van f 1450 per dier kan worden afgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom is een dergelijke interim-regeling nog niet van kracht? Wanneer zal dit alsnog gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zult u de concept-regeling voor oormerkweigeraars die u ter beoordeling aan de Europese Commissie hebt voorgelegd eveneens aan de Kamer doen toekomen, zodat ook deze zich erover kan uitspreken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In het mondeling overleg met de vaste commissie voor Landbouw en Natuurbeheer op 31 maart 1993' heb ik toegezegd dat ik mij er graag voor wil inzetten om onder strikte voorwaarden te pleiten, met name in Brussel, voor het maken van een uitzondering voor gewetensbezwaarden. Ik heb er tevens bij gezegd, dat daarmee dit vraagstuk nog niet geregeld is. Het is niet bekend hoeveel principiële weigeraars als gevolg van de huidige regeling in ernstige financiële moeilijkheden zijn gekomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="2">In het door U aangehaalde gesprek heb ik toegezegd dat ernaar gestreefd zou worden vóór 3 augustus duidelijkheid te hebben over de vraag of het mogelijk is een interim-regeling tot stand te brengen, waarmee afvoer voor de slacht vanaf de bedrijven van weigeraars mogelijk zou worden zonder de betaling van de door U genoemde heffing. Er is daarbij tevens opgemerkt, dat de consequenties nauwkeurig bekeken dienen te worden, alsmede nader overleg met betrokkenen dient te worden gevoerd. Bij motie <voetnoot nummer="2"/> van de leden Huys, Van Noord en Blauw is de regering gevraagd, na overleg met betrokkenen, bij de Europese Commissie met kracht te bepleiten, dat een regeling voor met name gewetensbezwaarden, onder strikte voorwaarden, binnen het vigerende systeem wordt mogelijk gemaakt. In de betreffende motie werd voorts geoordeeld, dat het inmiddels ingevoerde systeem maximale soliditeit dient te behouden. Overeenkomstig bovengenoemde motie heeft overleg plaatsgevonden met ambtenaren van de EG-Commissie. Daarbij is gebleken dat een officieel verzoek tot wijziging van de betreffende EG-regelgeving naar alle waarschijnlijkheid niet tot enig resultaat zal leiden. Wel bleek uit dit overleg dat enige ruimte zal worden gelaten aan de Lid-Staten om in bijzondere situaties te voorzien. Thans is mijn uitgangspunt dan ook om in nationaal kader een voorziening te doen treffen voor de problematiek van de gewetensbezwaarden. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Een voorziening als bedoeld bij de beantwoording van vraag 3 zal na invoering ervan aan de EG-Commissie ter kennisname worden gezonden. Ik zeg de Kamer een rapportage toe omtrent de werking van de nieuwe regeling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2"> Kamerstuk 22 800 XIV, nr. 35</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
