<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001113</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001113&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001113</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027450</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 180</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vliegenthart (P.v.d.A.), Muider-van Dam (C.D.A.), en Versnel-Schmitz (D66), over overheveling van projecten randgroepjongeren werk naar gemeenten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 180</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">180</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Vliegenthart</persoon>
            <persoon>Mulder-van Dam</persoon>
            <persoon>Versnel-Schmitz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-10-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>D'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-11-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">363</item>
         <item attribuut="Eindpagina">364</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer. met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="363" allpagenumbers="363 364" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="180" onderwerp="overheveling van projecten randgroepjongeren werk naar gemeenten." indiendatum="1990-10-29">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vliegenthart</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Mulder-van Dam</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Versnel-Schmitz</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 november 1990) 1, 2 e n 3 Het is mij bekend dat in 1988 bij de behandeling van de wijziging van de Welzijnswet' en de begroting voor 1989 in de Tweede Kamer is gesproken over de overheveling van projecten randgroepjongerenwerk naar gemeenten en de start van een aantal nieuwe projecten inhaalbeleid. Mijn ambtsvoorganger heeft bij die gelegenheden toelichting gegeven op de verschillen tussen de twee categorieën projecten die betrekking hadden op doelstelling, doelgroep en werksoort. De nieuwe projecten inhaalbeleid, zo is aangegeven, richtten zich op een bredere doelgroep - jongeren in meervoudige achterstandssituaties - en hadden als doel het ontwikkelen van een samenhangende, integrale aanpak door het bevorderen van de toegan– kelijkheid van en de samenwerking tussen voorzieningen op het gebied van hulpverlening, onderwijs, arbeidsmarkt, vrije tijd en politie/justitie 2 . In het Meerjarenpro– gramma Jeugdbeleid 1988 dat op 18 november 1988 aan u is aange– boden is uitwerking gegeven aan het inhaalbeleid als onderdeel van het jeugdbeleid. 3 4 In 1 988 werden door mij 12 projecten randgroepjongerenwerk gesubsidieerd in: Delft, Dordrecht, ambulante jeugdhulpverlening aan jongeren met meervoudige achter– standsproblemen een belangrijk onderdeel. Bezien zou worden of het wenselijk en mogelijk was om deze functie een plaats te geven in de nieuwe wet op het terrein van de jeugdhulpverlening die in dat tijdvak werd voorbereid. Inmiddels is per 1 juli 1989 de Wet op de Jeugdhulp– verlening&quot; van kracht geworden. In deze Wet is gekozen voor een bepaalde reikwijdte in de zin van voorzieningen, niet van functies. In de tweede plaats is van belang te benadrukken dat het mhaalbeleid ontwikkelingsbeleid is, gericht op innovatie en kwaliteitsverbetering. Vastgesteld is dat de bestaande voorzieningen op gebieden als hulpverlening, onderwijs, arbeid, vrije tijd enz. veelal geen adequaat aanbod hebben voor deze jongeren. Juist omdat deze jongeren op meerdere terreinen met problemen worden geconfronteerd is een integrale en intersectorale benadering nodig. Deze samenhan– gende aanpak vereist afstemming en samenwerking op alle niveaus: van de individuele cliënt, van de instel– lingen en van het beleid. Er worden geen nieuwe voorzieningen in het leven geroepen, het gaat er om het functioneren van de bestaande voorzieningen beter af te stemmen op deze doelgroep. De projecten en experimenten die in het kader van het inhaalbeleid worden uitgevoerd hebben ten doel methodieken voor de integrale benadering te ontwik– kelen, waarbij de verworven Inzichten dienen te worden geïmple– menteerd binnen de reguliere taakstelling en specifieke aandachts– punten worden omschreven in aansluiting bij gewijzigde inzichten en beleidsprioriteiten. 7 Het is mij bekend dat onlangs met een instelling die een experiment– subsidie in het kader van het inhaal– beleid ontvangt, gesproken is over de mogelijkheid om de subsidiëring nogmaals voor de duur van een jaar te verlengen. Hierbij is, om de impasse die over de afbouw van het experiment en de overdracht van methodieken leek te zijn ontstaan te doorbreken, de bereidheid uitge– sproken te trachten bij de voorbe– reiding van de begroting voor 1991 door herschikking voldoende middelen hiervoor vrij te maken. Ook als de betrokken mstelling had besloten op het voorstel in te gaan, zou het aan haar zijn geweest te beoordelen of zij in dat geval nog belang had bij het voortzetten van de beroepsprocedure. 8 Ik ben van mening dat de betrokken ambtenaar in deze zaak correct heeft gehandeld. 9 De betrokken instelling heeft destijds te kennen gegeven niet op het voorstel te willen ingaan. Om deze reden is bij de begrotingsvoorbe– reiding voor het jaar 1991 geen rekening gehouden met een eventuele voortzetting van de subsi– diëring en is daarvoor dus geen geld gereserveerd.">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D'Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de discussie in deze Kamer bij de behandeling van de wijziging van de Welzijnswet <voetnoot nummer="1"/>, met name wat betreft het onderdeel overheveling van projecten randgroepjongerenwerk naar gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich, dat tegelijkertijd bij de begroting voor 1989 het voornemen werd geuit te starten met een tiental projecten inhaalbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich dat uw ambtsvoor– ganger deze projecten niet dezelfde achtte als de projecten randgroep– jongerenwerk, ondanks de overeen– komst in inhoudelijke doelstel– lingen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke projecten randgroepjonge– renwerk zijn per 1 januari 1989 daadwerkelijk gedecentraliseerd naar de gemeenten, welke projecten zijn gestart/voortgezet onder de noemer 'inhaalbeleid' en hoeveel geld was er met de beide categorieën gemoeid? Waarom is voor deze laatste categorie gekozen voor een tijdelijke voortzetting van projecten op rijks– niveau, inclusief de stopzetting van de subsidie met ingang van 1 januari 1991 en niet voor structurele overdracht naar de gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan worden volgehouden dat, waar voor sommige van deze projecten randgroepjongerenwerk annex inhaalbeleid een al meer dan 10 jaar durende subsidierelatie bestaat, er sprake is van 'tijdelijke projecten'? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u op de hoogte van het feit, dat een van uw ambtenaren op de dag vóór de behandeling door de Afdeling Rechtspraak van de Raad van State één van de betrokken instellingen het 'aanbod' deed de subsidie voor uitsluitend 1991 voort te zetten, indien men bereid was de AROB-procedure te stoppen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw oordeel over deze handel– wijze? Bent u van plan hiertegen op te treden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Mag uit het 'aanbod' worden afgeleid, dat er geld beschikbaar is op de begroting om de projecten nog een jaar voort te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Handelingen II nr. 10, 12 en 13, verga derjaar 1988-1989</noot>
         <noot nummer="2"> Zie antwoord op vraag 66, Kamerstuk 20 800 XVI, nr 22</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="4">In 1 988 werden door mij 12 projecten randgroepjongerenwerk gesubsidieerd in: Delft, Dordrecht, ambulante jeugdhulpverlening aan jongeren met meervoudige achter– standsproblemen een belangrijk onderdeel. Bezien zou worden of het wenselijk en mogelijk was om deze functie een plaats te geven in de nieuwe wet op het terrein van de jeugdhulpverlening die in dat tijdvak werd voorbereid. Inmiddels is per 1 juli 1989 de Wet op de Jeugdhulp– verlening" van kracht geworden. In deze Wet is gekozen voor een bepaalde reikwijdte in de zin van voorzieningen, niet van functies. In de tweede plaats is van belang te benadrukken dat het mhaalbeleid ontwikkelingsbeleid is, gericht op innovatie en kwaliteitsverbetering. Vastgesteld is dat de bestaande voorzieningen op gebieden als hulpverlening, onderwijs, arbeid, vrije tijd enz. veelal geen adequaat aanbod hebben voor deze jongeren. Juist omdat deze jongeren op meerdere terreinen met problemen worden geconfronteerd is een integrale en intersectorale benadering nodig. Deze samenhan– gende aanpak vereist afstemming en samenwerking op alle niveaus: van de individuele cliënt, van de instel– lingen en van het beleid. Er worden geen nieuwe voorzieningen in het leven geroepen, het gaat er om het functioneren van de bestaande voorzieningen beter af te stemmen op deze doelgroep. De projecten en experimenten die in het kader van het inhaalbeleid worden uitgevoerd hebben ten doel methodieken voor de integrale benadering te ontwik– kelen, waarbij de verworven Inzichten dienen te worden geïmple– menteerd binnen de reguliere taakstelling en specifieke aandachts– punten worden omschreven in aansluiting bij gewijzigde inzichten en beleidsprioriteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het is mij bekend dat onlangs met een instelling die een experiment– subsidie in het kader van het inhaal– beleid ontvangt, gesproken is over de mogelijkheid om de subsidiëring nogmaals voor de duur van een jaar te verlengen. Hierbij is, om de impasse die over de afbouw van het experiment en de overdracht van methodieken leek te zijn ontstaan te doorbreken, de bereidheid uitge– sproken te trachten bij de voorbe– reiding van de begroting voor 1991 door herschikking voldoende middelen hiervoor vrij te maken. Ook als de betrokken mstelling had besloten op het voorstel in te gaan, zou het aan haar zijn geweest te beoordelen of zij in dat geval nog belang had bij het voortzetten van de beroepsprocedure. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Ik ben van mening dat de betrokken ambtenaar in deze zaak correct heeft gehandeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="9">De betrokken instelling heeft destijds te kennen gegeven niet op het voorstel te willen ingaan. Om deze reden is bij de begrotingsvoorbe– reiding voor het jaar 1991 geen rekening gehouden met een eventuele voortzetting van de subsi– diëring en is daarvoor dus geen geld gereserveerd. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
