<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001507</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001507&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001507</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004018</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 293</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schimmel, Scheltema-de Nie en Ybema (allen D66) over het heffen van toeristenbelasting ten aanzien van asielzoekers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 293</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">293</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="allen D66">Schimmel, Scheltema-de Nie en Ybema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-01-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-02-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">593</item>
         <item attribuut="Eindpagina">594</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="593" allpagenumbers="593" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="'s Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="293" onderwerp="het heffen van toeristenbelasting ten aanzien van asielzoekers." indiendatum="1994-01-10">
         <vrager partij="allen D66" oorsprong="parlement">Schimmel, Scheltema-de Nie en Ybema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2februari 1994">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Binnenlandse Zaken">De Graaff-Nauta</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het arrest waarbij het opleggen van toeristenbelasting door de Drentse gemeente Sleen wegens het verblijf van vluchtelingen in vakantiehuisjes werd gesanctioneerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt in meerdere gemeenten toeristenbelasting ten aanzien van asielzoekers geheven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, in welke gemeenten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het gewenst, dat gemeenten ten aanzien van asielzoekers toeristenbelasting kunnen heffen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, op welke wijze denkt u hieraan een einde te maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-11-26" bron=" Gerechtshof Leeuwarden"> Gerechtshof Leeuwarden, 26 november 1993, rolnummer 1135/92</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Wij hebben kennis genomen van de uitspraak van het gerechtshof te Leeuwarden van 26 november 1993, nr. 1135/92. 2 e n 3 Het is ons niet bekend of andere gemeenten dan de gemeente Sleen toeristenbelasting van asielzoekers heffen. Het betreft hier uitvoering van lokale verordeningen. Daarover zijn op rijksniveau geen gegevens beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="4"/>
      <antwoord nummer=" en 5">De toeristenbelasting kon tot 1 januari 1994 worden geheven op grond van artikel 272, aanhef en legger g, juncto artikel 276 van de gemeentewet. Per 1 januari 1994 kan dat op grond van overeenkomstige artikelen in de Gemeentewet geschieden, te weten de artikelen 219, aanhef en letter g, juncto 225. De toeristenbelasting is een belasting ter zake van het verblijf houden binnen de gemeente door personen die niet in het bevolkingsregister zijn opgenomen. Het verblijf houden moet ruim worden opgevat; het kan ieder soort verblijf betreffen. Het behoeft, anders dan de naam doet vermoeden, niet te gaan om verblijf met een toeristisch doel. De toeristenbelasting is een algemene belasting waarvan de opbrengst ten goede komt aan de algemene middelen. Het is geen bestemmingsbelasting, die voor een bepaald doel wordt geheven. Ook is het zo dat, als deze belasting wordt geheven van degene die gelegenheid tot verblijf biedt, deze bevoegd is de belasting te verhalen van degene ter zaken van wiens verblijf de belasting verschuldigd wordt. Met andere woorden: hij kan de door hem verschuldigde toeristenbelasting in de overnachtingsprijs opnemen, maar hij is daartoe niet verplicht. Toegesneden op onderhavige kwestie brengt dit mee dat het heffen van toeristenbelasting van de verhuurder van bungalows, ongeacht of daarin vakantiegangers of asielzoekers zijn gehuisvest, geoorloofd is. Er zijn mogelijkheden voor een terughoudend beleid ter zake. Gemeenten kunnen daaraan invulling geven door in de betreffende belastingverordening een vrijstelling op te nemen die bepaalt dat geen toeristenbelasting wordt geheven van degenen die verblijf bieden aan asielzoekers of, wat ook mogelijk is, van asielzoekers als zodanig. Een dergelijke vrijstelling kunnen wij de gemeenten niet voorschrijven aangezien zij op dit gebied, uiteraard binnen de grenzen van de wet, autonoom zijn. Wel achten wij een terughoudend beleid in deze wenselijk. Gelet op vorenstaande zien wij geen noodzaak maatregelen te treffen die moeten leiden tot een wettelijk verplichte vrijstelling. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
