<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001546</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001546&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001546</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107321</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 514</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Es (P.S.P.), Lankhorst (P.P.R.) en De Visser (P.v.d.A.) over het politie-optreden, bij het verbreken van een blokkade in Woensdrecht.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 514</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">514</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Lankhorst</persoon>
            <persoon>De Visser</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-01-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-03-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1021</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1022</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="514" onderwerp="het politieoptreden, bij het verbreken van een blokkade in Woensdrecht." indiendatum="3 0 januari 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">De Visser</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 maart 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">D e K o n i n g</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministervan Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Waarom heeft de beantwoording van  onze schriftelijke vragen van 25  september 1986 vier maanden  geduurd, terwijl de aard van de  beantwoording een zo lange duur  niet rechtvaardigt?' Wanneer zijn de  ambtsberichten opgevraagd en  wanneer zijn deze ontvangen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat de opstelling van  de politie zélf ervoor zorgde dat in de  nabijheid van de vliegbasis werkende  burgers in hun vrijheid belemmerd  werden en dat deze omstandigheid  dus nooit een argument kan zijn  geweest voor de politie om op te  treden tegen demonstranten, een  bewering die u doet in uw beantwoor- ding van vraag 1 ?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Onderschrijft u de opvatting van de  burgemeester van Woensdrecht, dat  het in draf met paarden inrijden op  zittende demonstranten het risico  van verwonding niet onaanvaardbaar  doet toenemen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, betekent dit dat in de toekomst  eventueel wederom van dit middel  gebruik zal worden gemaakt?  Waarom is bij de blokkade in de  Nijverheidsstraat, een zijstraat van de  Duinstraat, niet uitdrukkelijk gewaar- schuwd voor de inzet van paarden,  terwijl u in de beantwoording van de  vragen 2, 3 en 5 zegt dat zulks in alle  gevallen is geschiedt?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Hoe verklaart u de opgelopen  hondebeten door de deelnemers aan  de blokkade als honden slechts zijn  ingezet ter bewaking en afzetting?  W a t moet worden verstaan onder de  term «charge met honden»?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Aanhangsel Handelingen nr.  3 4 1 . </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">De ambtsberichten van de burge- meester zijn op 8 oktober 1986  gevraagd en op 17 oktober 1986  ontvangen. Intensief ambtelijk  overleg daarna was de reden voor de  late beantwoording van de vragen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Nee, dit is mij niet bekend. Zoals in  mijn eerdere antwoorden is uiteen- gezet, vormden de demonstranten  een blokkade die de politie tot  ingrijpen noodzaakte.  3 en 4  Zoals ik in het antwoord op de  eerdere vragen heb gemeld, heeft de  burgemeester onder meer van de  inzet van paarden gebruik gemaakt,  nadat eerdere pogingen om de  blokkade op andere wijze te doorbre- ken waren mislukt. Mij is niet  gebleken dat de burgemeester van  Woensdrecht onaanvaardbare  risico's heeft genomen bij het  politieoptreden tegen de demonstran- ten. De gebeurtenis bij Woensdrecht  heeft mij aanleiding gegeven mij  nader te beraden over de wenselijk- heid van de inzet van paarden bij  optreden van de mobiele eenheid. Ik  heb daartoe het advies gevraagd van  de opleidingsinstituten voor de  Mobiele Eenheid en het landelijk  overleg van de bereden politie.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Blijkens nadere ambtsberichten  bestaat voor de burgemeester geen  reden te twijfelen aan het in antwoord  op de eerste vragen gestelde, dat bij  elke charge gewaarschuwd werd  voor geweldgebruik.  In de vorige antwoorden is gesteld  dat geen 'charges met honden' zijn  uitgevoerd. Hieronder dient te  worden verstaan dat honden niet  offensief zijn ingezet. Dat niettemin  enige personen zijn gebeten, zal  uitsluitend het gevolg kunnen zijn van  het feit dat zij de honden te dicht zijn  genaderd.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
