<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19941995:0000654</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000654&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19941995:0000654</item>
         <item attribuut="Document-id">0000000654</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 320</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven, Bijleveld-Schouten, Wolters (allen CDA) over het Nederlands-Duitse belastingverdrag.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1994-1995 nummer 320</item>
         <item attribuut="Jaargang">1994_1995</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">320</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van der Hoeven</persoon>
            <persoon>Bijleveld-Schouten</persoon>
            <persoon>Wolters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-12-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Vermeend</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-12-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">649</item>
         <item attribuut="Eindpagina">650</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1994-1995" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="649" allpagenumbers="649 650" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1994-1995, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1995"/>
      <vraagdata vraagnummer="320" onderwerp="het Nederlands-Duitse belastingverdrag." indiendatum="1994-12-9">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Bijleveld-Schouten</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wolters</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28december 1994) 1 e n 2 Ja, ik ken de recente Duitse publikatie in de Aachener Volkszeitung van 25 november jl. waarin wordt vermeld dat ondanks alle «Dementis» tussen Nederland en Duitsland onderhandelingen plaatsvinden over de herziening van het bestaande belastingverdrag. Wat betreft de in dit bericht gemaakte (en niet op de waarheid berustende) toespeling op mogelijke onenigheid tussen Nederland en Duitsland zij vermeld dat in een eerder bericht in deze krant eveneens ten onrechte werd vermeld dat het Nederlands-Duitse belastingverdrag door Nederland zou zijn opgezegd. Van Nederlandse zijde is op deze berichtgeving gereageerd bij persbericht van 23 september 1994 waarin is verklaard dat Nederland het belastingverdrag niet heeft opgezegd en dat noch van Nederlandse noch van Duitse zijde voornemens ter zake bestaan. Dat over de herziening van het Nederlands-Duitse belastingverdrag wordt onderhandeld is overigens geen nieuwsfeit. Aan deze onderhandelingen, die reeds sedert het einde van de jaren zeventig lopen, is reeds in diverse publikaties aandacht besteed. In dit verband zij bij voorbeeld gewezen op het jaarlijkse overzicht van de lopende verdragsonderhandelingen dat is opgenomen in artikel IXB van de Rijksbegroting en het persbericht dat Financiën daarover rond de derde dinsdag van september uitgeeft. Voorts wordt door de minister van Buitenlandse Zaken vier keer per jaar een lijst van alle in onderhandeling zijnde verdragen aangeboden aan de Voorzitter van de Tweede Kamer der Staten-Generaal, waarin ook de herziening van het Nederlands-Duitse belastingverdrag wordt vermeld. In de tussenliggende periode is in bepaalde lacunes in het verdrag voorzien via de in 1980 en in 1991 gesloten aanvullende protocollen inzake grensarbeiders en hypothecaire interest. Voorts zij bedacht dat eventuele problemen of interpretatieverschillen met betrekking tot de toepassing van het Nederlands-Duitse verdrag op grond van de in dit verdrag aan de bevoegde autoriteiten geboden mogelijkheid om in onderling te treden via overlegprocedures tot een oplossing kunnen worden gebracht. In verband hiermee en in het licht van zowel de ontwikkelingen binnen de Europese Unie op het punt van de belastingheffing van deelnemingsdividenden en de belastingheffing van arbeidsinkomsten in grensoverschrijdende situaties als nationale ontwikkelingen (bij voorbeeld de Duitse hereniging) is aan deze onderhandelingen noch in Nederland noch in Duitsland de afgelopen jaren een hoge prioriteit gegeven. Niettemin zijn wij van">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Financiën">Vermeend</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de recente Duitse publikatie <voetnoot nummer="1"/>als zouden er onderhandelingen plaatsvinden over het Nederlands-Duitse belastingverdrag? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat zijn de precieze voornemens omtrent het Nederlands-Duitse belastingverdrag? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening, dat het voorhanden zijn van fiscaal voorlichtingsmateriaal voor grensarbeiders (Nederland-Duitsland) absoluut noodzakelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid te bevorderen, dat dit fiscaal voorlichtingsmateriaal ten behoeve van de in Duitsland werkende grensarbeiders ontwikkeld wordt op dezelfde wijze zoals ten aanzien van de sociale zekerheid? II. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> De Aachener Volkszeitung van 25 november</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Kamerstukken II 1987/88, nr. 20365</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
