<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001299</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001299&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001299</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003810</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 85</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kohnstamm (D66) over de Intentieverklaring van de Vereniging voor Ziekenverpleging en de Stichting Onze Lieve Vrouwen Gasthuis.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 85</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">85</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Kohnstamm</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-10-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-10-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">171</item>
         <item attribuut="Eindpagina">172</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="171" allpagenumbers="171" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Kohnstamm</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-10-29">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="85">Vragen van het lid Kohnstamm (D66) over de Intentieverklaring van de Vereniging voor Ziekenverpleging en de Stichting Onze Lieve Vrouwen Gasthuis. (Ingezonden 8 oktober 1993) </vraag>
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de Intentieverklaring van de Vereniging voor Ziekenverpleging en de Stichting Onze Lieve Vrouwen Gasthuis en het daarmee samenhangende verloop van het fusieproces? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat het verloop van het fusieproces een onjuiste uitwerking te zien heeft gegeven van het plan voor een geïntegreerde zorgvoorziening, zoals geformuleerd in uw brief van 11 juni 1992?' </vraag>
      <vraag nummer="3">Maakt de Intentieverklaring behoud van de locatie aan de Prinsengracht feitelijk onmogelijk? In hoeverre bent u bereid en in staat invloed uit te oefenen zodanig dat de door u geformuleerde bedoelingen bij brief van 11 juni 1992, beter vertaald zullen worden? Sluit de Intentieverklaring voldoende aan bij de huidige mzichten in de gezondheidszorg waardoor low-care zorg gedecentraliseerd kan worden aangeboden? In hoeverre dient de voorgestelde functiereductie - tegen de achtergrond van het klemmende vraagstuk van de wachtlijsten - onverkort uitgevoerd te worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is 1 januari 1994 - mede gezien in het licht van de door u voorgestelde functiereductie - de finale datum waarop het fusieproces dient te zijn afgerond of kan uitstel worden verkregen opdat niet onherroepelijk tot sluiting van de Vereniging voor Ziekenverpleging zal behoeven te worden besloten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. Op 14 juni j.l. hebben de besturen van de Vereniging voor Ziekenverpleging en de Stichting Onze Lieve Vrouwe Gasthuis een afschrift van de intentieverklaring aan het ministerie van WVC toegezonden. Op 30 augustus j.l. heb ik beide besturen ontvangen. Zij hebben mij een toelichting gegeven op de intentieverklaring en het verloop van het fusieproces. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">In de intentieverklaring is vastgelegd dat op de locatie Prinsengracht zo spoedig mogelijk een low-risk voorziening wordt ingericht. In die voorziening, die beschouwd kan worden als een tussenschakel tussen huisarts en het grote ziekenhuis aan de 1e Oosterparkstraat, kan men terecht voor beperkte specialistische diagnostiek en dagbehandeling. Een Eerste Hulp zal er niet worden gevestigd. De locatie aan de Prinsengracht blijft dan ook behouden. De intentieverklaring is een juiste uitwerking van het door mij beoogde plan voor een geïntegreerde zorgvoorziening zoals aangegeven in mijn brief van 11 juni 1992. De invulling ervan past volledig binnen de door mij destijds geformuleerde randvoorwaarden. Provincie, gemeente en de lokale verzekeraars delen overigens dit standpunt. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Met instemming van de Tweede Kamer der Staten-Generaal is reeds enkele jaren geleden besloten tot een reductie van ziekenhuiscapaciteit zowel op het onderdeel van de bedden als van de specialistenplaatsen. In de regio Amsterdam is de aanwezige capaciteit aan met name specialistenplaatsen aanzienlijk hoger dan de normatieve behoefte voor die regio. Op dit punt steekt de regio Amsterdam boven de overige regio's uit. In het door mij in november 1991 vastgestelde ziekenhuisplan is een reductie van zowel de beddencapaciteit als de komt dat er in de regio Amsterdam volgens de normen en in verhouding tot de overige gezondheidsregio's in te ruime mate specialistische zorg beschikbaar is. Ik zie dan ook geen reden om de capaciteitsreductie in Amsterdam te heroverwegen. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In de intentieverklaring is als uitgangspunt opgenomen dat de juridische fusie uiterlijk op 1 januari 1994 zal zijn gerealiseerd. Voordien zal ik hebben beslist over de reductie van het aantal specialistenplaatsen in het kader van het ziekenhuisplan Amsterdam. Daarmee wordt voldaan aan de in de intentieverklaring gestelde voorwaarde. Ik zie derhalve voorshands geen reden om aan te nemen dat de termijn van 1 januari 1994 niet gehaald zal worden. Mochten partijen van oordeel zijn dat een zeer beperkte verlenging van de termijn na 1 januari 1994 wenselijk is dan zal ik een gemotiveerd verzoek hiertoe serieus bezien. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
