<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001398</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001398&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001398</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019784</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 383</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (Groen Links) over borstvergroting door siliconen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 383</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">383</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-01-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-02-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">813</item>
         <item attribuut="Eindpagina">814</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="813" allpagenumbers="813" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="383" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-02-17">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Herinnert u zich de vragen over borstvergroting door siliconen? <voetnoot nummer="1"/>Weet u dat de Amerikaanse Food and Drug Administration over nieuwe aanwijzingen beschikt, dat de siliconenimplantaten schadelijke reacties voor de gezondheid kunnen oproepen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wil de FDA nieuw onderzoek naar de veiligheid van deze implantatiemethode? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de conclusie van de FDA dat over siliconenimplantaties niet genoeg bekend is om te stellen dat deze aanpak veilig is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u er zorg voor dragen, dat Nederlandse vrouwen gewezen worden op de risico's verbonden aan siliconenimplantaten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat het gewenst is ook hier te lande de aard en de omvang van de klachten in verband met siliconenprotheses in kaart te brengen? Wilt u zorgdragen voor een systematische controle van vrouwen, die een dergelijke operatie hebben ondergaan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen, nr. 216</noot>
         <noot nummer="2" datum="1992-01-7" bron=" Zie Het Parool van"> Zie Het Parool van, 7 januari 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. De FDA heeft bij monde van haar woordvoerder meegedeeld over nieuwe informatie te beschikken met betrekking tot de veiligheid van siliconen borstprotheses. Zij heeft deze gegevens in handen gesteld van een adviescommissie (de General and Plastic Surgery Devices Panel) met het verzoek om aanbevelingen te doen met betrekking tot de voortzetting van de toepassing van deze medische hulpmiddelen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Afgaande op de mij ter beschikking staande gegevens is het op dit moment nog te vroeg om aan te kunnen geven of nader onderzoek van de zijde van de FDA zal volgen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De uit de berichtgeving van de FDA blijkende bijwerkingen van borstprotheses zijn reeds meerdere malen in de medische vakliteratuur beschreven en derhalve ook bij de beroepsgroep bekend. Bij de afweging om al dan niet te besluiten tot implantatie van een siliconen borstprothese zal in het overleg tussen arts en patiënt naast de voordelen ook de mogelijk optredende schadelijke bijverschijnselen ter sprake moeten komen. In die zin wordt aan de veiligheid van patiènten voldoende tegemoetgekomen. Mocht evenwel aangetoond worden dat deze aanpak onvoldoende waarborgen biedt, dan zal de besluitvorming omtrent een dergelijke implantatie vanzelfsprekend moeten worden bijgesteld. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De Geneeskundige Hoofdinspecteur van de Volksgezondheid en de Hoofdinspecteur van de Volksgezondheid voor de Geneesmiddelen hebben door middel van een rondschrijven de desbetreffende medische professie voor alle zekerheid aanbevolen om vrouwen die voor een implantatie met siliconen borstprotheses in aanmerking komen te wijzen op de risico's die aan die implantaten zijn verbonden. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Tijdens de behandeling van de begroting 1992, deel Volksgezondheid heb ik in antwoord op een overeenkomstige vraag van mevrouw Beckers-de Bruijn meegedeeld dat het niet is te </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Nadat de siliconen borstprothese is geïmplanteerd vindt er medische controle plaats totdat de wond volledig is genezen en de met de prothese samenhangende klachten, zoals pijn, zijn verdwenen. In geval zich naderhand hernieuwde klachten mochten voordoen ga ik ervan uit dat de patiënt zich tot de arts wendt, waarna onderzoek en behandeling kan volgen. Vooralsnog zie ik dan ook geen reden - mede omdat daarbij gezonde vrouwen worden betrokken die de operatie uit cosmetische overwegingen hebben ondergaan - om enigerlei vorm van systematische controle te stimuleren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
