<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001242</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001242&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001242</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098956</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 303</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Es (P.S.P.), Dijkstal (V.V.D), Haas-Berger (P.v.d.A), Lankhorst (P.P.R.) en Wolffensperger (D66) over stijging van het aantal afzonderingen in Rijks-en particuliere inrichtingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 303</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">303</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Dijkstal</persoon>
            <persoon>Haas-Berger</persoon>
            <persoon>Lankhorst</persoon>
            <persoon>Wolffensperger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-12-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-01-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">607</item>
         <item attribuut="Eindpagina">608</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="303" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wolffensperger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 9 januari 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">W a t zijn de oorzaken van de stijging  in 1986 t.o.v. die in 1985 van het  aantal afzonderingen in rijks- en  particuliere inrichtingen, die over een  machtiging beschikken, waarbij de  toeneming in de inrichtingen Groot  Emaus en Overberg in het oog  springt? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="2">Bent u alsnog bereid, gelet op deze  ontwikkeling, ter uitvoering van de  motie-Willems <voetnoot nummer="2"/>, de aanbeveling van  Defence For Children over te nemen  en een werkgroep in te stellen  teneinde alternatieven te ontwikkelen  voor afzondering en plaatsing buiten  de groep? </vraag>
      <vraag nummer="3 "/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> Kamerstuk 15 317, nr 137 </noot>
         <noot nummer="3"> Zie: Afzondering (g)een uitzondering,  uitgave 1986 Defence for children, afd.  Nederland, werkgroep afzondering </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Op grond van de gevoerde (getalsma- tige) registratie kunnen geen specifie- ke oorzaken voor de stijging van het  aantal afzonderingen in 1986 ten  opzichte van 1985  w o r d e n aangege- ven. Afzondering vindt plaats  overeenkomstig het bepaalde in de  artikelen 62 b lid 1 en 160 c lid 1  van het Uitvoeringsbesluit Kinderbe- scherming, indien bewoners van  rijks- of particuliere inrichtingen de  orde en veiligheid in deze inrichtingen  in gevaar brengen. Particuliere  inrichtingen dienen bovendien over  een machtiging te beschikken. Met  betrekking tot Groot Emaus kan een  rol spelen dat deze inrichting vanaf  medio 1985 een landelijke functie  vervult voor de opneming van  gedragsmatig moeilijke debiele  jongeren.  In Overberg is de stijging in 1986  waarschijnlijk een gevolg van een  ruim opnemingsbeleid van zeer  moeilijke justitiepupillen. Dit heeft er  toe geleid dat in dezen, in vergelijking  met de andere rijksbehandelingsin- richtingen, relatief open inrichting,  problemen met orde en veiligheid  meer voorkwamen. Dezerzijds  w o r d t  de ontwikkeling in de beide genoemde  inrichtingen nauwlettend gevolgd.  hangsel Handelingen, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , nr. 488) heb ik gesteld  dat naar mijn mening het opnieuw  bestuderen van de problematiek van  afzondering en verblijf buiten de  groep door een werkgroep zoals  voorgesteld door Defence for  Children geen aanbeveling verdient.  De huidige regeling in het Uitvoerings- besluit Kinderbescherming (art. 62 a  t / m 62 d en 160 a  t / m 160 e) inzake  afzondering en verblijf buiten de  groep, is het resultaat van een  uitvoerige en grondige discussie met  het parlement en maatschappelijke  groeperingen. Er bestaat voor mij  geen aanleiding hierop terug te  komen. In de rechtspositieregeling  en het klachtrecht voor in de rijksin  richtingen verblijvende minderjarigen  liggen garanties, dat op verantwoorde  wijze van het uiterste middel van  afzondering en van verblijf buiten de  groep gebruik  w o r d t gemaakt.  In mijn antwoord van 10 maart 1 987  op vragen van het lid van de Tweede  Kamer mevrouw Van Es over het  gebruik van opvangkamers (Aan- </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
