<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001253</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001253&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001253</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090852</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 250</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vreugdenhil en Schartman (beiden C.D.A.) over terugbetaling van WIR-gelden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 250</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">250</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Vreugdenhil</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schartman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-12-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-01-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">503</item>
         <item attribuut="Eindpagina">504</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1988-1989 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="250" onderwerp="terugbetaling van WIR-gelden." indiendatum="19 december 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Vreugdenhil</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schartman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat de terugbetaling  van W.I.R.-gelden bij verkoop van  gebruikte landbouwmachines en  bedrijfsmiddelen in de bouw, zoals  kranen enz., leidt tot minder investe- ringsdrang in nieuw materiaal?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat de verkoop van  zulke machines drastisch terugloopt,  omdat bedrijven vanwege extra  kosten bij inruil en door de terugbe- taling van W.I.R.-gelden liever  wachten totdat over enkele jaren  deze verplichting vervalt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is stagnatie in de handel van werktui- gen en veroudering van het machine- park een aangelegenheid, die u met  zorg vervult? Is het naar uw mening  de bedoeling geweest bij de afschaf- fing van de W.I.R., dat investeringen  in nieuwe bedrijfsmiddelen worden  tegengewerkt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zijn in de rijksbegroting geen  inkomsten geraamd vanwege de  terugbetaling van W.I.R.-gelden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn vanwege de onaantrekkelijke  voorwaarden van terugbetaling de  opbrengsten voor het Rijk gering?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Bent u bereid met het oog op de  handel in deze machines, die nu  reeds in problemen is, een regeling  te treffen, dat alleen bij herinvesterin- gen (dus inruil) de verplichting tot  terugbetaling ongedaan wordt  gemaakt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="4 ">Ja. De des-investeringsbetalingen  worden in het kader van het Fonds  Investeringsrekening als relevante  niet-belastingontvangsten verant- woord in de rijksbegroting (MN  ' 8 9 ,  tabel 2.2 blz. 134, 135).  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Neen. Onderstaande tabel illustreert  het budgettaire belang voor de  rijksbegroting van de des-investe- ringsbetalingen.  Desinvesteringsbetalingen (op kasbasis; min.  g l d ]  Ontvangen Raming  1982  199  1988  550 (realis. t/m nov. 608)  1983  325  1989  500  1984  382  1990  450  1985  379  1991  400  1986  528  1992  350  1987  834  1993  300  Zoals uit de tabel blijkt zijn de  ontvangsten tot en met november  1988 reeds hoger dan de raming  voor het gehele jaar.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Neen. Gelet op de antwoorden op de  vragen 1 tot en met 5 zijn er geen  termen een eventueel verschuldigde  des-investeringsbetaling achterwege  te laten bij vervangingsinvesteringen.  Specifiek met betrekking tot inruilsi- tuaties kan nog het volgende worden  opgemerkt. De Hoge Raad heeft bij  zijn arrest van  2 4 - 1 2 - 1 9 7 5 nr.  1 7 7 9 5 (BNB 1976/51) beslist dat bij  gebruikmaking van de vervangingsre- serve de des-investeringbijtelling  wordt berekend over de boekwaarde  van de vervreemde zaak, terwijl de  (toenmalige) investeringsaftrek  moest worden berekend over de met  het bedrag van de vervangingsreserve  verminderde kostprijs van het  vervangende bedrijfsmiddel. Omdat  dit arrest betekende dat over  vervangende bedrijfsmiddelen  slechts geringe investeringsbijdragen  zouden worden toegekend, heeft de  staatssecretaris van Financiën in een  aanschrijving van  2 5 - 0 5 - 1 9 7 6 , nr.  een faciliteit.  De staatssecretaris van Financiën  heeft, blijkens publikatie in het  Infobulletin van december 1988, in  overeenstemming met het voorgaan- de de belastingdienst als volgt  geïnformeerd: «Verzoeken om  des-investeringsbetalingen, ook die  ter zake van vervreemdingen na  2 8 - 0 2 - 1 9 8 8 , achterwege te laten  (eventueel gebaseerd op artikel 63  A W R , de hardheidsclausule) worden  door mij niet ingewilligd. Het  verschuldigd worden van een  des-investeringsbetaling - en de  wijze waarop deze wordt berekend - is immers een bewuste keuze van de  wetgever geweest. Derhalve heb ik  niet de vrijheid daarop met toepassing  van de hardheidsclausule een inbreuk  te maken. Het bij beschikking op nihil  stellen van de basisbijdrage voor  verplichtingen aangegaan na  2 8 - 0 2 - 1 9 8 8 geeft mij geen aanleiding  dit standpunt te herzien. Ook op dit  punt is sprake van een bewuste  keuze. Gezien het vorenstaande kan  - ook na  2 8 - 0 2 - 1 9 8 8 - slechts in een  beperkt aantal gevallen de des-inves- teringsbetaling achterwege blijven,  namelijk indien de wettelijke door- schuiffaciliteiten kunnen worden  benut.»  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
