<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001183</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001183&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001183</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098897</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 244</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hageman (P.v.d.A.) over moeilijkheden, die (ex-)psychiatrische patiënten ondervinden bij het zoeken naar een woning.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 244</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">244</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hageman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-10-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-01-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">487</item>
         <item attribuut="Eindpagina">488</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="244" onderwerp="moeilijkheden, die (ex-)psychiatrische patiënten ondervinden bij het zoeken naar een woning." indiendatum="23 oktober 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hageman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 januari 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van een  artikel over de moeilijkheden, die  (ex-)psychiatrische patiënten  ondervinden bij het zoeken naar een  woning? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">W o r d e n deze patiënten na een jaar  verblijf in de inrichting automatisch  ingeschreven in het bevolkingsregis- ter van de gemeente, waarin de  inrichting ligt? Kunnen zij na drie jaar  inschrijving als woningzoekende  vragen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">W o r d t verblijf in een inrichting  aangemerkt als «gebruik van een  zelfstandige woonruimte»?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">A c h t u het terecht, dat een verzoek  o m inschrijving als woningzoekende  door een medische verklaring van de  directie van de inrichting moet  worden ondersteund?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u van oordeel, dat een patiënt  10 tot 15 jaar in een inrichting moet  hebben verbleven, voordat deze voor  inschrijving als woningzoekende in  aanmerking komt?  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="2">Deelt u de opvatting van de KNMG <voetnoot nummer="2"/>,  dat behandelende artsen geen  medische verklaringen ten behoeve  van hun patiënten, onder meer in  verband met huisvesting, mogen  afgeven?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke maatregel overweegt u om  aan dit ongewenste onderscheid  tussen categorieën burgers een eind  te maken? Op welke termijn kunnen  deze effectief zijn?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Ex-psychiatrische patiënt wil  steeds vaker niet terug naar woonplaats"> B. Pots, «Ex-psychiatrische patiënt wil  steeds vaker niet terug naar woonplaats».  De Nederlandse Gemeente, 1987,  n r 4 2 , 16  oktober 1987, p  8 7 4 -5 . </noot>
         <noot nummer="2"> Koninklijke Nederlandse Maatschappij ter  bevordering van de Geneeskunst. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">In beginsel  w o r d t degene, die buiten  de gemeente van opneming in het  persoonsregister  w o r d t verpleegd in  een psychiatrische inrichting, een  ziekenhuis, een sanatorium dan wel  een andere richting  t o t geestelijke of  lichamelijke verpleging, krachtens  het bepaalde in artikel  2 4 , eerste lid  sub c, van het Besluit bevolkingsboek- houding (koninklijk besluit d.d. 29  augustus 1967, Staatsblad 442) niet  van het persoonsregister afgevoerd.  Aan de handhaving van de opneming  in het persoonsregister is evenwel in  het tweede lid van artikel  2 4 een  begrenzing gegeven. De opneming  w o r d t namelijk niet langer gehand- haafd dan  3 6 0 opeenvolgende  dagen,  t e rekenen vanaf het tijdstip,  dat betrokkene de gemeente in  welker persoonsregister hij,  o n m i d - dellijk voorafgaande aan de eerste  plaatsing in een in meergenoemd  artikel bedoelde inrichting, is  o p g e n o m e n , heeft verlaten.  Aan de hand van de op het tijdstip  van de beoordeling geldende  omstandigheden zal alsdan moeten  worden bezien of afvoering van het  persoonsregister van de gemeente  van herkomst moet plaatsvinden.  Krachtens artikel  2 2 , eerste lid sub a,  van genoemd Besluit dient opneming  te geschieden in het persoonsregister  van de gemeente, waarin men  nachtrust geniet en duurzaam of voor  onbepaalde tijd in de regel nachtrust  zal genieten.  Uiteraard behoeft er geen directe  relatie te bestaan tussen het opgeno- men zijn in het persoonsregister en  het ingeschreven worden als  w o n i n g - zoekende. Dit laatste immers is  afhankelijk van de plaatstelijke  woonruimteverordening. Overigens  zal, naar het zich laat aanzien, in de  toekomstige wetgeving betreffende  de GBA ( = Gemeentelijke Basisadmi- nistratie) een bepaling worden  o p g e n o m e n , hierop neerkomende  dat gedurende het verblijf in een  instelling van gezondheidszorg, een  instelling  o p het gebied van de  kinderbescherming of een penitenti- aire instelling, het adres van de  instelling uitsluitend als woonadres  w o r d t opgenomen met de schriftelijke  t o e s t e m m i n g van betrokkene.  Nee. Een dergelijke bepaling in de  gemeentelijke Woonruimteverorde- ning zou strijd kunnen opleveren met  het voorschrift voorkomende in  artikel 4, eerste lid, van de  W o o n r u i m - tebeschikking 1984. Daaruit kan  immers worden afgeleid, dat aan  langdurig werklozen - waartoe de in  de onderhavige vragen bedoelde  categorie van personen veelal zullen  behoren - de inschrijving als  w o n i n g - zoekende in beginsel niet kan worden  geweigerd. Daargelaten het voren- staande werkt een verblijf in een  inrichting tevens mede aan het  ontstaan van maatschappelijke  binding, hetgeen van belang is,  omdat op grond van het bepaalde in  artikel I, eerste lid, aanhef en onder  j ,  van de Woonruimtebeschikking 1984  bepaald dat er in ieder geval een  zodanige binding aanwezig wordt  geacht indien de betrokkene ten  minste 6 jaren onafgebroken in de  gemeente woonachtig is geweest. In  hoeverre het hebben van de maat- schappelijke binding gevolgen heeft  voor de inschrijving c.q. vergunning- verlening, hangt evenwel af van de  terzake nader binnen het kader van  de Woonruimtebeschikking 1984  gegeven gemeentelijke regels van de  Woonruimteverordening.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Ja. In dit verband verwijs ik naar de  circulaire van de Minister van  Binnenlandse Zaken van 5 januari  1948, betreffende medische verklarin- gen in verband met de toepassing  van de  W o o n r u i m t e w e t 1947. Zoals  reeds in antwoord op vraag 4 is  aangegeven, behoren dergelijke  verklaringen geen rol te spelen bij de  beslissing omtrent inschrijving en  vergunningverlening.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
