<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001665</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001665&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001665</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091264</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 658</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over extra inschrijvingstijd voor studenten op HBO-opleidingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 658</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">658</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-06-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-06-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1319</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1320</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="658" onderwerp="extra inschrijvingstijd voor studenten op HBO-opleidingen." indiendatum="7 juni 1989)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 juni 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">D e e t m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Bent u bekend met het probleem van  studenten op HBO-opleidingen, zoals  de NLO-opleidingen oude stijl en het  kunstonderwijs, die langer duren dan  4 jaar, zonder dat de studenten  daarvoor extra inschrijvingstijd  krijgen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt u de mening, dat deze studen- ten, vanwege het feit dat hun  opleiding langer duurt dan 4 jaar,  recht zouden moeten kunnen hebben  op een inschrijfduur en studiefinancie- ring langer dan 6 jaar, terwijl door de  Harmonisatiewet de mogelijkheid  voor verlenging is vervallen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u bereid een oplossing te  zoeken en de studenten voor 1 juli  a.s. duidelijkheid te verschaffen over  hun inschrijvingsmogelijkheden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 " voetnoot="1">Wat betreft de NLO-studenten «oude  stijl» ligt de situatie met betrekking  tot de inschrijvingsduur als volgt.  Voor de NLO-opleidingen geldt sinds  de aanvang van die opleidingen op  grond van de bekostigingsbeschikkin- gen NLO een cursusduur van 4 jaar  voor de opleiding tot de derdegraads  bevoegdheid en van 4V-&gt; jaar voor de  opleiding tot de tweedegraads  bevoegdheid. De inschrijvingsduur  bedraagt in beide gevallen ten  hoogste 6 jaar. Deze regeling is voor  hen die hun NLO-studie voor 1  augustus 1986 zijn aangevangen,  gecontinueerd onder de werking van  de IWHBO. De inwerkingtreding van  de Harmonisatiewet heeft hierin geen  verandering gebracht.  Verlenging van de inschrijvingsduur  door het bevoegd gezag op grond  van persoonlijke omstandigheden  was tot 1 augustus 1988 mogelijk  onder de werking van de Bekosti- gingsbeschikkingen NLO en onder de  werking van de IWHBO. Op dit punt  heeft de invoering van de Harmo- nisatiewet voor deze studenten wel  verandering gebracht, nl. dat  verlenging op grond van persoonlijke  omstandigheden niet meer mogelijk  is. Uiteraard zijn bij de invoering van  de Harmonisatiewet reeds op dat  moment toegekende verlengingen  door die wet gerespecteerd.  De Harmonisatiewet introduceerde  wel de zogenaamde auditorenregelin- gen. Voor gevallen waarin financiële  ondersteuning op grond van bijzon- dere omstandigheden noodzakelijk is,  kan de auditorenregeling worden  toegepast.  Wat de studenten in het hoger  kunstonderwijs betreft ligt de situatie  met betrekking tot de inschrijvings- duur als volgt. De taakverdelings- en  concentratieoperatie in het hoger  kunstonderwijs is nog niet afgerond.  Tot het moment waarop de besluit- vorming in die operatie wordt  geëffectueerd zullen de bestaande  opleidingen met een 5 en 6-jarige  cursusduur blijven bestaan. Voor de  studenten die zich aan deze opleidin- gen inschrijven zal een aangepast  inschrijvingsduurregime gelden.  Studenten die zich voor een opleiding  met een vijfjarige cursusduur  inschrijven, krijgen 7 <voetnoot nummer="1"/>/2 jaar inschrij- vingsduur en studenten die zich voor  een opleiding met een 6-jarige  cursusduur inschrijven, krijgen  uitsluitend voor die opleiding 8% jaar  inschrijvingsduur.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Gegeven de onder 1 geschetste  situatie, ben ik niet deze mening  toegedaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Zoals uit het bovenstaande blijkt is er  m.i. geen sprake van een probleem  dat een nadere oplossing behoeft.  Omstreeks 23 juni 1989 verschijnt  een voorlichtingsbrochure met het  oog op de inschrijving in het komende  studiejaar  ( 1 9 8 9 - 1 9 9 0 ) , waarin  expliciet op bovenstaande problema- tiek wordt ingegaan.  Voor wat betreft de oplossing voor  de studenten in het hoger kunstonder- wijs verwijs ik naar antwoord 1.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
