<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="thans in een aantal gevallen naar " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001508</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001508&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001508</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123480</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 388</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijkstal (V.V.D.) over bezwaren tegen het verstrekken of vragen van inlichtingen met betrekking tot opleiding en beroep van ouders ten einde de z.g. schoolscore te kunnen vaststellen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 388</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">388</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dijkstal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-01-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">769</item>
         <item attribuut="Eindpagina">770</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 769 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="388" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="6 ">Kan de staatssecretaris mededelen  hoe hoog de betrouwbaarheidsgraad  van de op die wijze verkregen gege- vens geschat wordt?  voren worden gebracht, wordt  tegemoet gekomen.  2 t/m 7  In verband met de beantwoording van  vraag 1 behoeven deze vragen geen  beantwoording.  Is het de staatssecretaris bekend, dat  veel ouders grote bezwaren hebben  tegen het verstrekken van inlichtingen  over hun opleiding en beroep aan de  leiding van de school teneinde deze in  staat te stellen de z.g. «schoolscore»  vast te stellen, die op grond van de  Formatieregeling Basisschool de  sleutel vormt voor het verkrijgen van  extra faciliteiten voor de bestrijding  van onderwijsachterstanden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  die bezwaren deels gegrond zijn op  de mening, dat de persoonlijke  levenssfeer wordt aangetast en deels  voortvloeien uit de vrees van stigma- tisering van het kind?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  ook leerkrachten op grond van  dezelfde overwegingen bezwaren  hebben tegen het vragen van dergelij- ke gegevens?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar, dat in een aantal gevallen  ouders geweigerd hebben, die  inlichtingen te geven en leerkrachten  geweigerd hebben, haar te vragen?  Overweegt de staatssecretaris nadere  aanwijzingen aan de schoolbesturen  te geven hoe zij in bovengenoemde  gevallen moeten handelen en, zo ja,  hoe luiden die aanwijzingen?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Leijenhorst (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 14 januari  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ik ga ervan uit dat deze vraag op een  misverstand berust, omdat de  A.M.v.B. Formatiebesluit W.B.O. nog  niet in het Staatsblad is verschenen.  Het is mij bekend dat publiciteit rond  de zgn. schoolscore bij betrokkenen  enige onrust heeft opgeroepen over  de wijze van verzamelen en de inhoud  van de inlichtingen die nodig zijn voor  het vaststellen van de formatie ten  behoeve van de samenstelling van  het leerlingenbestand. Ik verwacht dat  het mogelijk is in goed overleg met  het onderwijsveld nog deze maand  een zodanige regeling voor het  verzamelen van de inlichtingen te  treffen, dat aan bezwaren, zoals die  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
