<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geerd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001903</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001903&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001903</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123875</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 783</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Waart (P.v.d.A.) over onderscheid naar burgerlijke status bij honorering van militairen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 783</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">783</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Waart</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Ruiter</persoon>
            <persoon>Hoekzema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1545</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1546</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="783" onderwerp="onderscheid naar burgerlijke status bij honorering van militairen." indiendatum="29 maart 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Waart</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het de bewindslieden bekend, dat  het Internationaal Verdrag inzake  burgerrechten en politieke rechten  sedert 11 maart 1979 rechtstreekse  werking heeft voor Nederland en art.  26 het maken van onderscheid op  grond van o.a. nationale of maatschap- pelijke afkomst, eigendom, geboorte  of status impliceert dat deze non-dis- criminatiebepaling ook betrekking  heeft op onderscheid naar burgerlijke  status?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunnen de bewindslieden deze Kamer  een berekening en specificatie  overleggen van de vergoedingen,  toelagen resp. inhoudingen daarop  vooreen gehuwde èn een ongehuwde  militair op maandbasis in geval van  bijvoorbeeld een verblijf om redenen  van dienst in de Verenigde Staten van  Amerika en in de Duitse Bondsrepu- bliek, indien beiden in Nederland een  eigen huishouding voeren, daarbij  uitgaande van een vergelijkbaar bruto  salaris?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kunnen de bewindslieden de Kamer  een berekening en specificatie  overleggen van de vergoedingen en  toelagen resp. de inhouding daarop  voor de gehuwde èn ongehuwde mili- tair in geval van detachering binnen  Nederland, indien voor beiden sprake  is van een eigen huishouding, daarbij  uitgaande van een vergelijkbaar bruto  salaris?  Achten de bewindslieden een onder- scheid tussen niet van rijkswege  gehuisveste en gevoede gehuwde en  ongehuwde militaire inzake vergoe- dingen en toelagen resp. inhoudingen  daarop voor huisvesting, voeding en  reiskosten alleen gerechtvaardigd,  indien dit onderscheid gegrond is op  zakelijke argumenten?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kunnen de bewindslieden hun  zakelijke argumenten geven voor de  huidige mate van ongelijke behande- ling tussen bovengenoemde groepen,  met als resultaat dat door vergoedin- gen, toelagen, resp. inhoudingen  daarop de ongehuwde militair een  lagere bijdrage in zijn of haar onkosten  krijgt, terwijl de feitelijk gemaakte  onkosten resp. besparingen elkaar  niet noemenswaard ontlopen?  Toelichting bij vraag 2  Onze informatie luidt als volgt:  uitgaande van een bruto salaris ad.  f 3309,- levert dit voor tariefgroep 3  netto f2490,71 op en voor tariefgroep  1 netto f2291,61.  Toelage V.S. per maand (gehuwd)  f3508,63.  Toelage V.S. per maand (ongehuwd)  f2446,42 (f2942,38 - f495,86 inhouding  huisvesting en voeding). Het verschil  bedraagt f 1062,21.  Een soortgelijke berekening ingeval  van verblijf in de BRD levert een  verschil op van f523,55.  Antwoord  Antwoord van minister De Ruiter  (Defensie), mede namens de staatsse- cretaris van Defensie, de heer Hoekze- ma. (Ontvangen 1 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2 en 3  Bij detachering en na overplaatsing in  Nederland van militairen, die een  eigen huishouding voeren, bestaat  zowel voor ongehuwden als voor  gehuwden aanspraak op huisvesting  en voeding van rijkswege. Voorwaarde  is dan wel dat zij niet dagelijks heen  en weer kunnen reizen.  Voor de gehuwde militair zijn  huisvesting en voeding in dit geval  gratis. Voor de gehuwde militair geldt  dat hij wel voor huisvesting en  voeding betaalt, maar dat hij het  huisvestingsdeel gerestitueerd krijgt.  Bovendien wordt door middel van  een restitutie rekening gehouden met  het feit dat een gekazerneerde militair  gemiddeld 12 dagen per maand geen  gebruik maakt van rijksvoeding.  Verder hebben bovengenoemde  gehuwde militairen aanspraak op een  tegemoetkoming in de verblijfskosten  van f 112,50 per maand.  Voor het overige bestaan er geen  verschillen in financiële aanspraken  tussen gehuwde en ongehuwde  militairen.  Ten slotte wordt nog opgemerkt dat  een zelfde regeling geldt voor plaatsing  buiten Nederland. De gevraagde  specificaties zijn in een bijlage  opgenomen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ja.  dat inkomen meeneemt. Voor de  ongehuwde militair in het buitenland  geldt overigens dat het netto-inkomen  volledig voor duurte wordt gecorri- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
