<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="regering zou zijn. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001258</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001258&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001258</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123230</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 139</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Brouwer (C.P.N.) over uitlatingen inzake het uitvoeren van kamerwensen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 139</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">139</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CPN">Brouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">275</item>
         <item attribuut="Eindpagina">276</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="139" onderwerp="uitlatingen inzake het uitvoeren van kamerwensen." indiendatum="17 oktober 1984)">
         <vrager partij="CPN" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Waarom bent u van mening, dat er  verschil is tussen kamermeerderheden  en kamermeerderheden in verband  met het al dan niet door de regering  uitvoeren van met meerderheid van  stemmen aangenomen moties?  Waaruit bestaat dat verschil <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wie maakt uit, of de zaak ernstig  genoeg is, gelet op uw in dit verband  geuite mening dat het criterium voor  het al dan niet uitvoeren van kamer- wensen de «ernst van de zaak»' is?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ziet u de beoordeling daarvan als een  taak van de minister wie de uitspraak  aangaat en, zo ja, waar stoelt dat op?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1">Bent u zich ervan bewust, dat uw  uitspraken de opvatting inhouden, dat  de Tweede Kamer der Staten Generaal  slechts een advieslichaam van de  regering zou zijn?  <voetnoot nummer="1"/> Uitspraak, gedaan in het VARA-programma  «In de Rooie Haan» op 13 oktober jl.: «U weet  zelf ook wel dat er kamermeerderheden en  kamermeerderheden zijn».  Antwoord  Antwoord van minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 29 oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De regering kan door een Kamer  gehouden worden naar vermogen  uitvoering te geven aan alle moties  die door een Kamer der Staten-Gene- raal worden aanvaard.  In het staatsrecht wordt er geen  verschil gemaakt tussen moties die  met krappe of ruime meerderheden  worden aanvaard. In de politieke  praktijk wordt evenwel een bijzondere  betekenis gehecht aan moties die met  algemene stemmen worden aanvaard.  We hebben daarvoor de term «kamer- breed» aan het politieke spraakgebruik  toegevoegd.  Die bijzondere betekenis speelt  eveneens een rol bij de beoordeling in  hoeverre moties kunnen worden  uitgevoerd.  2 en 3  De «ernst van de zaak» is ter beoorde- ling van het parlement. De regering  kent echter haar eigen verantwoorde- lijkheid om aan de wensen van de  Kamer tegemoet te komen. In onze  parlementaire democratie heeft echter  het parlement altijd het laatste woord  en zoals ik al eerder heb doen blijken  - ben ik van mening - dat dit zo moet  blijven.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zoals in bovenvermelde antwoorden  is weergegeven kan mijn uitlating  geenszins leiden tot de conclusie dat  de Tweede Kamer der Staten-Generaal  slechts een advieslichaam van de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
