<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van het conflict tussen Irak en Iran. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001681</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001681&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001681</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099395</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 738</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (P.P.R.) over het neerschieten van een Iraans verkeersvliegtuig door de Amerikaanse marine.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 738</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">738</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-07-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1485</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1486</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel 1485 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="738" onderwerp="het neerschieten van een Iraans verkeersvliegtuig door de Amerikaanse marine." indiendatum="5 juli 1988)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Vloog het door de Amerikaanse  marine neergeschoten Iraanse  verkeersvliegtuig, toen het beschoten  werd binnen het internationaal  luchtruim?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe valt te verklaren, dat Amerikaanse  oorlogsschepen met hun moderne  opsporingsapparatuur het verkeers- vliegtuig niet konden onderscheiden  van een gevechtsvliegtuig?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hebben de Amerikanen, als het  Iraanse verkeersvliegtuig vloog  binnen het internationaal luchtruim  en niet afweek van de gebruikelijke  route, niet zeer ondoordacht gehan- deld en met de beschieting onaan- vaardbare risico's genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wilt u bij de Amerikaanse autoriteiten  officieel protesteren tegen het  neerschieten van het Iraanse toestel?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Illustreert dit incident de onaanvaard- bare risico's van het westers militair  machtsvertoon in de Perzische Golf?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Acht u de militaire aanwezigheid van  westerse landen, waaronder Neder- land, in de Golf nog steeds noodza- kelijk, effectief en verantwoord?  Deelt u de mening, dat Nederland,  vanwege zijn militaire aanwezigheid,  mede verantwoordelijk is voor het  ontstaan van incidenten als dat van  gisteren?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bent u bereid, nieuwe diplomatieke  initiatieven te nemen om zo spoedig  mogelijk een eind te maken aan de  aanwezigheid van westerse militaire  schepen in de Perzische Golf?  Antwoord  Antwoord van minister Van den  Broek (Buitenlandse Zaken), mede  namens de minister van Defensie.  (Ontvangen 19 juli 1988)  1 t/m 5  Wij zijn van oordeel dat het zeer  betreurenswaardige en tragische  incident heeft plaatsgevonden in een  gecompliceerde situatie, welke nog  allerminst is opgehelderd. De  toedracht wordt thans door de  bevoegde Amerikaanse autoriteiten  alsook door de International Civil  Aviation Organisation (ICAO)  onderzocht.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Het voorval brengt geen verandering  in het standpunt van de Regering  over de Nederlandse militaire  maritieme presentie in de Golf, zoals  verwoord in de brief van 20 juni jl.  aan de Tweede Kamer der Staten-Ge- neraal.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Neen.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">De Regering zal zich, in het bijzonder  in EPS-kader, blijven inspannen voor  een volledige tenuitvoerlegging van  resolutie 598 van de Veiligheidsraad.  Deze biedt onder de omstandigheden  het aangewezen kader voor een  vreedzame en alomvattende regeling  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
