<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gen op de hoogte gebracht. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001210</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001210&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001210</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114770</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 290</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Zijlstra en Veldhoen (beiden P.v.d.A.) over vergunningen in verband met de kweekreactor te Kalkar.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 290</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">290</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Zijlstra</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Veldhoen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aardenne</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-12-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">571</item>
         <item attribuut="Eindpagina">572</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="290" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Veldhoen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het de minister bekend, dat de  Schnell Brüter-Kernkraftswerk  Gesellschaft m.b.H. (SBK) al op 24  juni 1983 een vergunning heeft  aangevraagd in verband met de  kweekreactor te Kalkar voor de opslag  van brandstofelementen (Einlage- rungsgenehmigung; Teilgenehmigung  7/6) en dat gevraagd werd die deelver- gunning te verlenen vóór oktober  1984?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Onderschrijft de minister de visie van  de SBK, op 24 juni 1983 vertolkt, dat  vertraging in het verlenen van deze  vergunning met niet onaanzienlijke  kostennadelen verbonden zal zijn?  Zo ja, welke omvang hebben die  kostennadelen?  Welke zijn de redenen dat die vergun- ning nog niet afgegeven is?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wanneer wordt nu verwacht, dat  deelvergunning 7/6 afgegeven zal  worden?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Wat zijn daarvan de financiële  gevolgen?  Uit welke delen bestaat de deelvergun- ning 7/7?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Op welk aspect van deze deelvergun- ning doelde de minister in zijn  antwoord van 16 oktober j.l., waarin  hij stelde dat het verlenen van deel- vergunning 7/7 in april 1986 is  voorzien?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Hoe is dat tijdstip te rijmen met het  antwoord 146 van de Minister van  VROM op vragen n.a.v. het IMP-Milieu- beheer, waarin staat dat de afgifte van  de eerste zgn. Teilbetriebsgenehmi- gung niet voor herfst 1986 te verwach- ten is, omdat de vergunningverle- ningsprocedure voor Kalkar met zeker  één jaar vertraagd is?  Antwoord  Antwoord van minister Van Aardenne  (Economische Zaken). (Ontvangen 18  december 1985)  1 en 4  Op 24 juni 1983 is door SBK inderdaad  een vergunning aangevraagd voor de  opslag van brandstofelementen.  Gevraagd is deze vergunning te  verlenen vóór oktober 1984 daar  volgens de toentertijd aangehouden  planning begin 1985 zou worden  begonnen met het laden van de  reactorkern.  SBK had deze vergunning aange- vraagd voordat de complete installatie  gereed zou zijn. Het voor de vergun- ningverlening verantwoordelijke  Ministerie voor Economische Zaken,  Middenstand en Technologie van de  zich op het standpunt gesteld deze  vergunning eerst te kunnen verlenen  nadat van de reactor alle primaire  kringlopen in bedrijf gesteld en alle  ruimte geïnertiseerd zijn.  2, 3 en 6  De inmiddels opgetreden vertraging  in de vergunningverlening is volgens  SBK deels opgevangen door aanpas- sing van de montageplanning en het  programma voor de inbedrijfstelling  van de Kalkar-reactor. Het project is  desondanks thans vier - extra - maanden vertraagd waaraan naast  vertraging in de vergunningverlening  ook de problemen bij de inbedrijfstel- ling debet zijn geweest. Met mijn brief  van 16 oktober jl. (aanhangsel van de  handelingen, nr. 105) is u hierover  geïnformeerd. Verdere vertraging in  de vergunningverlening zal direct  doorwerken in de opleverdatum van  de centrale. De kosten hiermee  verbonden bedragen volgens SBK  circa DM 10 miljoen per maand.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">SBK verwacht thans dat de desbetref- fende vergunning in het eerste  kwartaal 1986 verleend zal worden.  7 en 8  De deelvergunning 7/7 bestaat uit  twee delen: TG 7/7: hiermee wordt  het laden van de kern en het proefdraai- en op nulvermogen geregeld, TG 7/7  (1): hiermee wordt het bedrijven op  vermogen vergund. Zoals uit de  context blijkt van het antwoord op  vraag 1, zoals verwoord in mijn brief  van 16 oktober jl., is het eerste deel  van de deelvergunning bedoeld, die  wordt aangeduid met TG 7/7.  Commissie voor Nucleaire installaties  in het grensgebied (NDKK) tot een  misverstand aanleiding heeft kunnen  geven. De feitelijke situatie is dat SBK  blijkens de planning van 15 oktober jl.  ervan uitgaat dat het eerste deel van  TG 7/7 per 1 april 1986 zal worden  verleend, terwijl volgens een rapport  van het verantwoordelijke ministerie  uit de deelstaat Nordrhein-Westfalen  de verlening niet vóór het tweede  kwartaal 1986 zal plaatsvinden.  Hieronder is naar huidig inzicht van  het verantwoordelijke ministerie te  verstaan dat deze vergunning tussen  mei en juli 1986 kan worden tegemoet  gezien. Overigens heb ik inmiddels  mijn ambtgenoot van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieu- beheer van deze jongste ontwikkelin- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
