<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="raal te doen toekomen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000062</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000062&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000062</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113522</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 24</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Zoutendijk (VVD.) inzake een centrale personenregistratie sociale verzekering.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 24</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">24</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Zoutendijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">47</item>
         <item attribuut="Eindpagina">48</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel  4 7 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="24" onderwerp="" indiendatum="op 17 juli 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Zoutendijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Geeft het persbericht 85/190 van het  Ministerie van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid een correcte  weergave van de plannen met  betrekking tot een centrale personen- registratie sociale verzekering?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat in de verzekerdenad- ministraties bij de uitvoeringsorganen,  die voor 1 januari 1986 moeten  worden ingericht, niet alleen de  uitkeringsgerechtigden maar ook alle  potentieel uitkeringsgerechtigden, dat  wil zeggen het grootste deel van de  bevolking, zullen worden geregi- streerd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan een overzicht worden gegeven  van de thans bij de uitvoeringsorganen  en de ziekenfondsen in beheer zijnde  verzekerdenregistraties, met vermel- ding van welke gegevens worden  geregistreerd en hoe de bescherming  van de persoonlijke levenssfeer is  geregeld, in het bijzonder wat betreft  de rechten van de geregistreerden en  de regeling betreffende verstrekking  van gegevens aan derden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke gegevens zullen in de toekom- stige verzekerdenregistratie worden  opgenomen, zowel decentraal als  centraal? Hoe worden deze gegevens  verkregen en welke regels zullen  gelden ter bescherming van de  persoonlijke levenssfeer?  Wie hebben zitting in het overlegor- gaan centrale personenreqistratie  sociale verzekering (OCPSV)? Welke  bevoegdheden heeft dit orgaan? Is dit  orgaan bevoegd besluiten te nemen  (zie persbericht, blz. 4, voorlaatste  alinea)?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Wat wordt bedoeld met de «wie-wat- waar»variant? Welke andere varianten  zijn door het OCPSV beschouwd?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Kunnen de volgende stukken aan de  Kamer worden voorgelegd:  - de brief van juni 1984 aan het  OCPSV;  - de brief vervattende een aanwijzing  ex. art. 41 OSV aan de SVR betreffende  de inrichting van een verzekerdenad- ministratie;  - de brief van de SVR betreffende  zich voordoende problemen;  - het «synthese-rapport» van de  OCPSV?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Zijn de bewindslieden bereid om,  alvorens met een voorontwerp van  wet te komen, de problematiek van de  personenregistratie sociale verzeke- ring in een beleidsnota aan de  Staten-Generaal voor te leggen en  daarbij mede aandacht te schenken  aan de bescherming van de persoon- lijke levenssfeer?  Antwoord  Mededeling van de heer De Graaf,  Staatssecretaris van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid. (Ingezonden op 26  november 1985).  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">In het persbericht 85/190 van het  Ministerie van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid worden mijn  voornemens met betrekking tot de  centrale personenregistratie sociale  verzekering juist vermeld.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In het kader van de uitvoering van de  sociale verzekeringen zijn twee  belangrijke taken te onderscheiden.  Aan de ene kant is dit het verzorgen  van de premie-inning, aan de andere  kant het verstrekken van uitkeringen.  Voor het uitvoeren van deze taken  worden thans door de uitvoeringsor- ganen diverse, van elkaar gescheiden  administraties gehouden. Aan de  uitkeringskant is er, per uitgevoerde  wet, een aparte gevalsadministratie.  Hier zijn de uitkeringsgerechtigden  opgenomen. In de administratie ten  behoeve van de premie-inning  worden ten behoeve van de vaststel- ling en controle van de verschuldigde  premie, ook gegevens over de  niet-uitkeringsgerechtigde verzeker- den vastgelegd.  De inrichting van de verzekeringsad- ministraties heeft onder andere tot  doel een beperkt aantal gegevens van  alle verzekerden niet langer geschei- den, doch op één plaats bij het  uitvoeringsorgaan bijeen te brengen.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bij de uitvoeringsorganen, met  uitzondering van de ziekenfondsen,  zijn nog geen verzekerdenadministra- ties zoals hierboven omschreven in  beheer. Wat de registraties van de  ziekenfondsen betreft zal mijn ambtge- noot van Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur u nader informeren.  de gegevens, zo efficiënt mogelijk en  met zo min mogelijk extra lasten voor  werkgevers of verzekerden, kunnen  worden geleverd, en hoe deze  geverifieerd dienen te worden. In dit  onderzoek zal aan de bescherming  van de persoonlijke levenssteer de  nodige aandacht worden besteed.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">In het overlegorgaan Centrale Perso- nenregistratie Sociale Verzekeringen  (OCPSV) zijn vertegenwoordigd de  Ministeries van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid, van Welzijn,  Volksgezondheid en Cultuur, van  Binnenlandse Zaken, de Sociale  Verzekeringsraad, de Ziekenfondsraad,  de Federatie van Bedrijfsverenigingen,  de Sociale Verzekeringsbank, de  Vereniging Raden van Arbeid, de  Gemeenschappelijke Medische  Dienst, de Vereniging van Nederlandse  Ziekenfondsen en, als waarnemer, het  Centraal Bureau voor de Statistiek.  Het OCPSV is een overlegorgaan  van de verschillende betrokken  instanties en is uitsluitend bevoegd  tot het geven van adviezen.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Als één van de belangrijkste functies  van de Centrale Personenregistratie  Sociale Verzekering (CPSV) wordt  gezien het gericht kunnen verwijzen  van uitvoeringsorganen, die van een  ander sociaal zekerheidsorgaan  bepaalde informatie nodig hebben  (zgn. verwijzingsfunctie). Om deze  functie te kunnen vervullen zal op  centraal niveau een beperkt aantal  gegevens van al degenen die betrok- ken zijn bij de Nederlandse sociale  zekerheid dienen te worden geregi- streerd. Met behulp van deze  registratie kan in antwoord op daartoe  gestelde vragen van de uitvoeringsor- de betrokkene al dan niet uitkerings- gerechtigd of verzekerd is. De feitelijke  uitvoering van de betreffende wetten  en de daarvoor benodigde administra- tie blijft volledig onder beheer van de  uitvoeringsorganen.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bij deze gaan de brief van 26 juni 1984  aan het OCPSV, de aanwijzing ex.  artikel 14 Organisatiewet van 4 april  1985 en het «synthese-rapport» van  de OCPSV.' Anders dan toen de  verwachting was heeft de SVr tot op  heden nog geen brief betreffende de  zich voordoende problemen bij de  inrichting van de verzekerdenadmini- stratie verzonden. Tot verzending is  middels door de SVr wel besloten; de  brief zal na ontvangst worden toege- zonden.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">In de wetgeving met betrekking tot de  centrale personenregistratie sociale  verzekeringen zal ruime aandacht  worden besteed aan de bescherming  van de persoonlijke levenssfeer van  de bij de registratie betrokkenen, dit  mede bezien in het licht van het bij de  Tweede Kamer aanhangige voorstel  van Wet persoonsregistraties (no.  19 095). Met name vanwege het  belang dat ik hecht aan een goede  privacy-bescherming, zal een concept- wetsvoorstel niet alleen ter advisering  worden voorgelegd aan de Sociale  Vezekeringsraad, maar ook aan de  Sociaal-Economische Raad. Ik acht  het niet opportuun om vooruitlopend  op de adviezen over deze problematiek  een beleidsnota aan de Staten-Gene- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
