<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Neen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001710</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001710&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001710</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123682</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 590</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Pree en Toussaint (beiden P.v.d.A.) over de huurprijzen van woningen te 's-Gravenhage.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 590</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">590</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Toussaint</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1167</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1168</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="590" onderwerp="de huurprijzen van woningen te 's-Gra- venhage." indiendatum="13 februari 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Toussaint</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Welke gevolgen heeft de uitspraak  van de Raad van State (afdeling  Rechtspraak) dd. 16 oktober 1984 (nr.  R01.83.1810) in een geschil tussen u  en een huurder over de toepassing  van artikel 18, tweede lid van de  Huurprijzenwet woonruimte voor de  huurprijzen van de overige woningen  in het complex in Nieuw Waldeck te  's-Gravenhage, die met garantie- en  vergelijkingshuren in het voorjaar  1981 zijn gereedgekomen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Acht u het juist, dat de betrokken  verhuurder de woningbouwvereniging  «'s-Gravenhage», blijkens een brief  van 4 februari 1985' aan de huurders  terugbetaling van de te veel betaalde  huur afhankelijk stelt van uw toesterrv  ming?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zo ja, houdt u voor uzelf en/of de  verhuurder de mogelijkheid open, de  uitspraak alleen van toepassing te  laten zijn op de huurprijs van de  woning, waarop het onderhavige  geschil betrekking heeft; zo neen, wilt  u de woningbouwvereniging laten  weten dat zij de huurprijzen zo snel  mogelijk in overeenstemming dient te  brengen met de uitspraak van de  Raad van State?  Komt u op grond van meergenoemde  uitspraak tot de conclusie, dat b.v. een  aanpassing van hetzij de beschikking  geldelijke huurwoningen 1975, hetzij  de Huurprijzenwet Woonruimte  noodzakelijk is?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zo ja, hoe en op welke termijn zult u  voorstellen doen dan wel maatregelen  nemen; zo neen, hoe kunt u dergelijke  geschillen in de toekomst voorkomen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Heeft de uitspraak gevolgen voor de  huurprijsvaststelling van woningen,  die onder dezelfde regeling zijn  gebouwd elders in het land?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Kunt u aangeven, in welke mate  binnen het in te voeren Normkosten- stelsel dergelijke problemen zich nog  kunnen voordoen?  ' Deze brief is door vragenstellers aan de  staatssecretaris ter hand gesteld.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Brokx  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 11 maart 1985)  1,3,6  De Afdeling rechtspraak van de Raad  van State achtte het feit dat bij het  vaststellen van de aanvangshuur van  deze woning op voet van artikel 8 van  de Huurprijzenwet Woonruimte  rekening is gehouden met de niet van  toepassing zijnde huurverhoging van  1 juli 1981 in strijd met artikel 18,  tweede lid, van deze wet. Ik acht deze  uitspraak buitengewoon ongelukkig.  In haar uitspraak heeft de Afdeling  er naar mijn mening aan voorbij  gezien, dat het bij de toepassing van  artikel 8 gaat om het bepalen van een  aanvangshuurprijs - waarvoor de wet  géén normen stelt zodat de minister  vrij is in de wijze waarop hij de  aanvangshuur berekent - en dat  artikel 18 gaat over de automatisch uit  de wet voortvloeiende huurverhogin- gen volgend op en met als uitgangs- puntde aan de minister voorbehouden  aanvangshuurprijsvaststelling.  De Afdeling rechtspraak oordeelt  echter in eerste en laatste instantie,  zodat een hoger beroep in deze zaak  niet mogelijk is. De uitspraak van de  Afdeling rechtspraak zal ik derhalve  respecteren voor de onderhavige  woning. Voor andere woningen ben ik  echter niet bereid deze uitspraak als  maatgevend te beschouwen.  Voor goed begrip wijs ik er op dat ik  in het onderhavige geval - het ging  om een woning met een vergelijkings- huur - van mijn bevoegdheid krach- tens artikel 8 gebruik heb gemaakt om  de aanvangshuurprijs aanmerkelijk  lager vast te stellen dan voor dergelijke  woningen elders gebruikelijk is, in  samenhang waarmee ik de jaarlijkse  bijdrage aanmerkelijk hoger heb  bepaald dan uit normale toepassing  van de subsidieregeling zou voort- vloeien.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Op zich is het juist dat de woningcor- poratie mijn toestemming vraagt voor  terugbetaling van huurpenningen.  Gelet op het vorenstaande zal ik die  toestemming niet geven.  </vraag>
      <vraag nummer="4 "/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
