<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000084</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000084&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000084</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113544</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 46</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Simons (P.v.d.A.) inzake de kredietverlening door het bankwezen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 46</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">46</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-02-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ruding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-03-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">93</item>
         <item attribuut="Eindpagina">94</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="46" onderwerp="" indiendatum="op 24 februari 1986).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Simons</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 19 maart 1986).">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen op 19 maart 1986">heer Ruding, ministervan Financiën.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hoe beoordeelt de minister de  nieuwe regeling terzake van de  (toelaatbare) stijging van de krediet- verlening, die met het bankwezen is  afgesproken blijkens een recent  perscommuniqué van de Nederland- sche Bank (zie  o m . de Staatscourant  van 17 februari 1986)?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Past deze regeling in het monetaire  beleid, waarvoor de minister van  Financiën de eerst verantwoordelijke  is?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kan de minister aangeven welke taak  De Nederlandsche Bank zich stelt in  1 986? Is de doelstelling waarvan  men uitgaat nu restrictief of expansief  gericht? Loopt deze doelstelling in de  pas met de monetaire doelstelling in  de Bondsrepubliek Duitsland (daarbij  mede gelet op de groei van het bruto  nationaal produkt, die de Bundesbank  mogelijk acht)?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bij het monetaire beleid gaat het niet  alleen om het bewaken van de  omvang van de kredietverlening door  banken. Ook het budgettair en  belastingbeleid zijn hierbij van  belang. Deze soorten van beleid  dienen min of meer op elkaar te zijn  afgestemd. Acht de minister dit  thans het geval en deelt hij de vrees,  dat zij als het ware tegen elkaar  inwerken?  Deelt de minister met name de vrees,  dat de overeengekomen kredietre- strictie zal kunnen leiden tot het  volgende:  - ontmoediging van de economische  expansie ten gevolge van de remmen- de invloed die ervan kan uitgaan op  de economische ontwikkeling en de  bedrijfsinvesteringen in het bijzonder;  - een ommekeer in het beloop van  de werkgelegenheid en minder  bestrijding van de werkloosheid?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Het door de Nederlandsche Bank aan  de kredietinstellingen gerichte  verzoek om het tempo van hun  liquiditeitscreatie in 1 986 te matigen,  kan er toe leiden dat de aanhoudend  forse monetaire expansie van de  laatste jaren in een rustiger bedding  belandt. De wenselijkheid daarvan,  zoals omschreven in het perscommu- niqué van de Bank, wordt door mij  onderschreven. De gekozen uitwer- king acht ik onder de geldende  omstandigheden de meest aangewe- zen.  Het verzoek van de Nederlandsche  Bank past in het monetaire beleid dat  ook door mij wordt voorgestaan. Het  is na goed overleg met mij tot stand  gebracht.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Zoals in het perscommuniqué van de  Bank is aangegeven wordt beoogd  de liquiditeitsvoorziening uit binnen- landse bron in ieder geval niet sneller  te laten stijgen dan het nominale  nationale inkomen, waarbij voor de  volume-component van dit laatste is  uitgegaan van een trendmatig  groeitempo van 2 a 3%. Voorzover dit  gepaard gaat met een hernieuwde  toestroming van liquiditeit uit het  buitenland - leidende tot voortgaande  stijging van de liquiditeitsquote - zal  dit voorshands worden aanvaard. De  doelstelling kan daarmee als toch  nog betrekkelijk ruim worden  gekarakteriseerd. Zij is geënt op een  uitgangssituatie die bepaald ruimer is  dan in de Bondsrepubliek Duitsland,  en bovendien is zij ruimer dan de  aldaar gehanteerde monetaire  doelstelling. De divergentie van het  monetair beloop kan door het  gevoerde beleid worden terugge- bracht. Dit beleid draagt aldus bij tot  voortdurende prijsstabiliteit en  stabilisatie van de waarde van de  gulden, in het bijzonder ten opzichte  van de D-mark.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Gezien de in antwoord 3 beschreven  uitgangssituatie en beoogde geld- voorziening ben ik van oordeel dat  het monetair beleid en het budgettaire  beleid naar behoren op elkaar zijn  afgestemd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De door de geachte vragensteller  geuite vrees deel ik niet. De door de  Nederlandsche Bank met het  perspectieven als gevolg.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
