<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001312</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001312&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001312</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027649</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 378</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kalsbeek-Jasperse (P.v.d.A.) over het uitzenden van video-opnames van een overval op een tankstation.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 378</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">378</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek-Jasperse</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-12-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-02-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">767</item>
         <item attribuut="Eindpagina">768</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="767" allpagenumbers="767 768" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SDU uilgeverij 's-Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="378" onderwerp="het uitzenden van video-opnames van een overval op een tankstation." indiendatum="1990-12-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek-Jasperse</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 februari 1991), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 320, Vergaderjaar 1990-1991">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het feit </vraag>
      <vraag nummer="1">dat de Almelose kabeltelevisie op verzoek van de politie of althans met medewerking van de politie bij herhaling video-opnames heeft uitgezonden van een overval op een tankstation te Almelo teneinde de opsporing van de daders te bewerk– stelligen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Was het Openbaar Ministerie op de hoogte van de handelwijze van de politie en heeft het hiermee ingestemd? Zo ja, op welke gronden? Onderschrijft u deze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Dient de politie criteria in acht te nemen bij het doen van een beroep op de media c.q. het publiek teneinde de opsporing van strafbare feiten te vereenvoudigen? Zo ja, hoe luiden deze criteria? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1990-12-13" bron=" De Telegraaf"> De Telegraaf, 13 december 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 e n 3 Op 8 december 1990 vond een gewapende overval plaats op een tankstation in Almelo. De overval werd gepleegd door twee personen. In het tankstation was een video– camera geplaatst welke alle bezoekers registreerde, zo ook de personen die de overval pleegden. Op het moment van de overval was alieen de pompbediende in het tankstation aanwezig. Deze kon slechts een vaag signalement van de daders geven. Gelet hierop en op de geringe hoeveelheid aangetroffen sporen en vanwege het feit dat een buurtonderzoek zonder resultaat bleef, moest ernstig worden betwijfeld of zou kunnen worden overgegaan tot aanhouding van de daders. De videoband is de politie ter beschikking gesteld ter vaststelling van de identiteit van de daders. Aangezien de daders met een grote mate van waarschijnlijkheid afkomstig waren uit de regio, is de band eerst getoond aan de omlig– gende politiekorpsen. Het resultaat hiervan was negatief. Het vermoeden dat de daders afkomstig waren uit de regio was gebaseerd op het feit dat in de regio een aantal vrijwel identieke overvallen had plaatsge– vonden. Op 10 december 1990 heeft de politie van Almelo contact opgenomen met het openbaar minis– terie te Almelo, met het verzoek de band via het lokale televisienet uit te laten zenden. Het openbaar minis– terie heeft toestemming gegeven tot het tonen van het beeldmateriaal via de lokale televisie. Op dinsdag 11 december om 17.00 uur vond de eerste uitzending van het beeldmate– riaal via de lokale televisie plaats. Op woensdag 12 december 1990 kon een van de verdachten worden aangehouden. Dezelfde dag werd deze voorgeleid bij de hulpofficier van justitie, waar hij een bekennende verklaring aflegde. Aan de hand van deze verklaring werd de identiteit van de tweede dader vastgesteld. Het uitzenden van het beeldmateriaal is vervolgens onmiddellijk gestaakt. Inmiddels is door een van de verdachten een bekennende verklaring afgelegd ten aanzien van drie andere overvallen op tanksta– tions in de regio. Bij de beslissmg het beeldmateriaal via de lokale televisie te tonen ter vaststelling van de identiteit van de daders, heeft het openbaar minis– terie een afweging gemaakt tussen enerzijds het belang van de opsporing van de daders van een zeer ernstig delict waardoor de rechtsorde in ernstige mate was geschokt, en anderzijds het belang van de daders bij de bescherming tegen een ongerechtvaardigde inbreuk op hun persoonlijke levens– sfeer. omdat dit een eenvoudige wijze van opsporing zou zijn. Het inschakelen van de media is thans geregeld in de circulaires nr. 471  C  575 van  22  mei  1975  en  nr. 1010/582 van 12 augustus 1982. In deze circulaires wordt benadrukt dat voorafgaand aan het inschakelen van de media een afweging dient te worden gemaakt waarbij alle in het geding zijnde belangen worden betrokken. Een dergelijke afweging is, zoals hierboven opgemerkt, ook door het openbaar ministerie te Almelo gemaakt. Hierbij spelen de volgende criteria een rol. 1. Het moet gaan om een zeer ernstig misdrijf of minder ernstige misdrijven die naar alle waarschijn– lijkheid een serie vormen en waarbij aanhoudmg van de dader(s) dringend gewenst is om te voorkomen dat meer personen ernstige materiële of immateriële schade leiden. In de circulaires wordt roofoverval als zeer ernstig misdrijf genoemd. De overige delicten waarbij opspo– ringsberichtgeving per televisie mogelijk is, betreffen vermogensde– licten waarbij unieke en/of zeer waardevolle voorwerpen zijn ontvreemd, en waarbij opsporing van de dader(s) uit een oogpunt van rechtshandhaving dringend geboden is. Van opsporingsberichtgeving per televisie mag verder gebruik gemaakt worden ten behoeve van de aanhouding van ontvluchte gedeti– neerde of verpleegde delinquenten, indien ernstig gevreesd wordt dat zij zich aan zware delicten zullen schuldig maken, de opsporing van 2. De beginselen van proportiona– liteit en subsidiariteit dienen in acht te worden genomen. 3. Het belang van verdachten c.q. plegers van het misdrijf bij bescherming tegen een ongerecht– vaardigde inbreuk op hun persoonlijke levenssfeer dient te worden afgewogen tegen het belang van de rechtsorde en het belang van de opsporing. Een nieuwe circulaire aangaande dit onderwerp is thans ter consultatie voorgelegd aan de vergadering van procureurs-generaal. Het opstellen van een nieuwe circulaire is met name ingegeven door de opkomst van lokale en regionale media - bezien tegen de achtergrond van de voorgenomen regionalisering van de politie - en de rol die zij kunnen spelen bij de opsporingsbericht– geving. Gelet op de belangen van opsporing en privacy die met deze ontwikke– lingen zijn gemoeid, acht ik het gewenst ten aanzien van de opspo– ringsberichtgeving via de media door politie en justitie vast te leggen welke criteria in het algemeen - nationaal, regionaal en lokaal - in acht zullen moeten worden genomen. De gevallen waarin en de wijze waarop gebruik mag worden gemaakt van opsporingsbericht– geving via de media, zullen in deze circulaire opnieuw worden geformu– leerd. Ik ben van oordeel dat in het onder– havige geval de beslissing tot het tonen van het beeldmateriaal via de te tonen via de lokale televisie. Overigens waren op het beeldmate– riaal geen andere personen dan de daders te zien. Het tonen van het beelmateriaal is door het openbaar ministerie strikt beperkt tot de lokale televisie en direct gestaakt nadat het doel - het vaststellen van de identiteit van de daders - bereikt was. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
