<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001542</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001542&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001542</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011846</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 612</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jurgens (PvdA) over een brief van de secretaris-generaal van Buitenlandse Zaken aan het Voorlichtingsbureau van het Europees Parlement.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 612</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">612</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Jurgens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-05-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dankert</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-06-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1251</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1252</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1251" allpagenumbers="1251" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Ptantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="612" onderwerp="een brief van de secretaris-generaal van Buiten/andse Zaken aan het Voorlichtingsbureau van het Europees Parlement." indiendatum="1993-05-13">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Jurgens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-06-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Buitenlandse Zaken">Dankert</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich de brief die de secretaris-generaal van uw departement heeft gezonden aan het hoofd van het Voorlichtingsbureau van het Europees Parlement te Den Haag en bestemd voor de voorzitter van het Europees Parlement, met als inhoud informatie ten behoeve van beantwoording van de vraag van vraag nr.27/92 de heer Newton Dunn. lid van het Europees Parlement (PPE)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert u zich, dat deze overgebrachte vraag de mogelijkheid betrof om via beroep op de Wet Openbaarheid van Bestuur inzage te krijgen in de notulen van de Raad van Ministers van de Europese Gemeenschappen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u de integrale tekst van de brief van uw secretaris-generaal aan het Voorlichtingsbureau aan de Kamer overleggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u daarbij tevens uitleggen hoe u de volgende zinnen uit deze brief - zoals geciteerd in het antwoord van de voorzitter van het Europees Parlement aan het EP-lid Newton Dunn - in overeenstemming kan brengen met de eis van de rechtsstaat dat de overheid tegen haar uitgesproken rechterlijke vonnissen ten uitvoer behoort te leggen: «De vraag van de toepasbaarheid van de WOB op gevailen als het onderhavige ligt ter toetsing voor bij de administratieve rechter. Maar ook wanneer men ervan uit zou gaan dat de WOB van toepassing is, betekent dit nog niet dat de Nederlandse Regering verplicht zou zijn om, in strijd met aangegane internationale verplichtingen of tegen de impliciete of expliciete wens van de Europese partners, documenten openbaar te maken»? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja; het betreft een brief van 18 november 1992 kenmerk WOB 669/92. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Ja, zie bijlage <voetnoot nummer="1"/>. </antwoord>
      <antwoord nummer="4" voetnoot="2">Ik wil het citaat in punt 4 van uw vraag als volgt toeiichten: De eerste zin sloeg op een concrete WOB-procedure over Europese ministerraadsnotulen bij het ministerie van Financiën. Deze procedure liep nog op het moment dat de in punt 1 genoemde brief werd verzonden. In die procedure was onder meer een punt van geschil of de WOB wel op Europese ministerraadsnotulen <voetnoot nummer="2"/> van toepassing was. De verzoeker in die zaak had een afwijzende beschikking gekregen en aangekondigd daartegen in beroep te gaan. Daarna is niets meer van dat beroep vernomen. De tweede zin: «Maar ook wanneer ... enz.» zegt samengevat dat ook als de WOB van toepassing zou zijn, de Nederlandse regering niet verplicht zou zijn de bedoelde stukken openbaar te maken. Daarmee werd niet bedoeld dat indien de WOB-rechter openbaarmaking zou bevelen, de regering dat bevel zou negeren. Daar staat eenvoudig dat als de WOB van toepassing is, dat die WOB dan de ruimte laat voor het toepassen van de in de WOB gegeven uitzonderingen. Een van die uitzonderingen betreft de betrekkingen met andere landen en internationale organisaties. Het is duidelijk dat indien de Nederlandse regering eenzijdig Europese ministerraadsnotulen openbaar zou maken zonder de toestemming van de Europese partners dat dit de betrekkingen met die Europese partners ernstig zou kunnen schaden. Daaruit volgt de conclusie dat de Nederlandse regering ook met toepassing van de WOB, niet verplicht zou zijn tegen de impliciete of expliciete wens van de Europese partners documenten openbaar te maken. De jurisprudentie op grond </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
