<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001447</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001447&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001447</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115007</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 526</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wessel-Tuinstra (D'66) en Van Nieuwenhoven (P.v.d.A.) over de programma's van Radio 4.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 526</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">526</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Wessel-Tuinstra</persoon>
            <persoon>Van Nieuwenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-01-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-03-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1043</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1044</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1043 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="526" onderwerp="de programma's van Radio 4." indiendatum="23 januari 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wessel-Tuinstra</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Nieuwenhoven</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 maart 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Brinkman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Is het de minister bekend, dat op  Radio 4 steeds meer programma's  worden uitgezonden die niet voldoen  aan de thans geldende doelstelling  van deze zender, te weten muziek en  cultuur, zoals godsdienstoefeningen,  ziekenprogramma's, hoorspelen enz.,  en dat dit door tal van luisteraars als  hinderlijk wordt ervaren'.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de minister een beeld geven van  de werkzaamheden op dit gebied van  de Commissie Lopend Onderzoek  Radiozenderkleuring, die tot taak  heeft inbreuken te behandelen van  zendgemachtigden op overeengeko- men zenderkleuren?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de minister bereid te bevorderen  dat de hierboven gesignaleerde  ontwikkeling wordt gekeerd?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie NCR/Hbl van 11 november 1986 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Het is mij bekend dat niet iedereen  gebleken dat er binnen die program- mering een trend te bespeuren is, die  zou leiden tot een programmering  die afwijkt van de doelstelling van  Radio 4.  Het bestuur van de NOS heeft  melding gemaakt van één uitzonde- ring ten opzichte van de profielschets  van Radio 4 (profielschets bijge- voegd); het betreft een religieus  programma (Eucharistie-viering,  KRO) op de zondagochtend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De Commissie lopend Onderzoek  Radiozenderkleuring is op 30 januari  1985 officieel ingesteld. In 1985  heeft deze COLOR de profielschetsen  van Radio 2, 3 en 4 ontwikkeld. Door  het College van Overleg voor  Programmazaken-Radio (COPRA) zijn  deze profielschetsen aan het bestuur  van de NOS voorgelegd, die ze heeft  geaccordeerd.  Per 1 december 1985 toetst  COLOR de programmering van de  onderscheiden radiozenders aan de  profielschetsen. COLOR heeft  COPRA een eerste rapportage  hieromtrent aangeboden, waar de  rapportage thans wordt besproken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Uit het vorengaande blijkt dat zowel  implementatie van en controle op de  profielschets van Radio 4 regelmatig  plaatsvindt. Het blijft overigens een  aangelegenheid van de omroep zelf  om in gezamenlijkheid te proberen  de door hen opgestelde regels voor  zendkleuring na te leven. Ik acht het  dan ook nu niet opportuun om  - mede gelet op het antwoord op  vraag 1 - stappen te ondernemen  Radio 4  a. Karakterisering: Culturele zender - klassieke en ernstige muziek, en  programma's betrekking hebbend op  kunst.  Muzieksoorten: klassieke en ernstige  muziek, opera, operette, volks- en  traditionele muziek, harmonie  fanfare/brassband, jazz, religieuze  muziek, geïmproviseerde muziek,  electronische muziek, eigentijdse  muziek e.d.  Verhouding muziek: gesproken  woord = 80 : 20, gerekend over  aaneengesloten zendtijd per zendge- machtigde.  b. Bedrijfstijd: 16 uur per etmaal  (08.00-24.00 uur). Gestreefd moet  worden naar een muziekzender van  08.00 tot 22.00 uur. Het gesproken  woord zou bij voorkeur tussen 22.00  en 24.00 uur moeten worden  geplaatst.  c. Zenders: FM-B-net (stereo).  d. Programmasoorten:  - nieuwsberichten ANP  - grammofoonplatenprogramma's  (ook op verzoek)  - concerten  - recitals  - amateuristische muziekbeoefening  - cultureel magazine  - kunstmagazine  - hoorspel  - literaire programma's  - culturele evenementen en festivals  - informatie over kunst  - radio art.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
