<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001297</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001297&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001297</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011601</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 367</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (GroenLinks) over de tariefsverhoging voor het stallen van fietsen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 367</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">367</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-02-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-03-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">753</item>
         <item attribuut="Eindpagina">754</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="753" allpagenumbers="753" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="367" onderwerp="de tariefsverhoging voor het stallen van fietsen." indiendatum="1993-02-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-03-1">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Zijn bij bewaakte NS-fietsenstallingen al effecten merkbaar van de op 1 januari doorgevoerde forse verhogingen van de jaartarieven (7%) en de maand– en dagtarieven (25%) voor het stallen van fietsen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Leiden de hogere tarieven tot een gunstiger of (door vraaguitval) ongunstiger exploitatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de tariefsverhoging vanuit de in uw Masterplan Fiets voorgestane bevordering van het fietsgebruik, en vanuit het uitgangspunt in de «NS-beleidsnotitie fiets» dat bevordering van de fiets in het voortransport voor het realiseren van de groeidoelstelling van de NS zeer belangrijk is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u de forse tariefsverhogingen tegen de achtergrond van eerder door NS in het kader van het Project Stalling 21 uitgevoerd onderzoek waaruit bleek dat de prijsgevoeligheid voor het bewaakt stallen zeer groot is? Bent u bereid, op basis van uw eigen Masterplan Fiets en de NS-beleidsnotitie fiets, met de NS te overleggen hoe het gebruik van de fiets in voor– en natransport en het gebruik van bewaakte fietsenstallingen gestimuleerd kan worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 en 2">Uit informatie van NS is mij gebleken dat de effecten zullen blijken uit de eerstvolgende kwartaalcijfers. Dit betekent dat in de eerste week van april zicht zal zijn op eventuele gevolgen van de tariefsverhoging. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De doelstellingen van de «NS-beleidsnotitie fiets» zijn in lijn met hetgeen wordt beoogd met het Masterplan Fiets, te weten de versterking van de vervoerketen fiets + openbaar vervoer. De NS ziet de fiets thans als de voornaamste feeder van de trein en wil naar dat inzicht handelen. De hoge prioriteit die NS aan de verbetering van de voorzieningen voor de fiets gaat geven wordt door mij daarom ten volle onderschreven. Deze prioriteit blijkt niet alleen uit de beleidsdoelen van het NS-Beleidsplan Fiets, maar ook uit de concrete inhaalslag: voor 1996 onder andere een minimale uitbreiding van 13 500 overdekte stallingsplaatsen. Met dit groeiscenario is het NS-beleid met betrekking tot het stallen van fietsen sterk veranderd ten opzichte van voorgaande jaren. Vooralsnog heb ik geen aanleiding te veronderstellen dat de prijsverhoging, binnen de context van het totaal van fietsmaatregelen van NS, de doelstellingen van het Masterplan Fiets in gevaar brengt. Voorop staat het oplossen van knelpunten met betrekking tot beschikbaarheid van goede stallingsplaatsen. Voor veel gebruikers van NS-stallingen is een tariefsverhoging waarschijnlijk niet onoverkomelijk als tegelijkertijd een kwaliteitsverbetering wordt gerealiseerd. NS legt op de exploitatie van de stallingen geld toe; het streven naar kostendekking is begrijpelijk. Overigens ligt het in de lijn van het Masterplan Fiets om de financiële kant van de fietsvoorzieningen niet op zichzelf te beschouwen doch in het licht van het belang van de fiets voor de vervoerketen fiets + openbaar vervoer als geheel. Fietsers dragen immers in belangrijke mate bij aan de reizigersopbrengsten voor de hoofdvervoerwijze: de trein (44% van de reizigers gebruikt de fiets in het voortransport, 14% in het natransport). </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De door u genoemde prijsgevoeligheid heeft met name betrekking op dagtarieven. Voor abonnementhouders ligt de waardering anders. NS heeft mij </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
