<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001011</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001011&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001011</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027348</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 79</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (Groen Links) over het importeren van slachtvee uit de DDR.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 79</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">79</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-09-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-10-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">161</item>
         <item attribuut="Eindpagina">162</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="161" allpagenumbers="161" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-10-23">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Gabor</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="79">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (Groen Links) over het impor– teren van slachtvee uit de DDFt. (Ingezonden 20 september 1990) </vraag>
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat er sinds enige tijd op grote schaal slachtvee uit de DDR geïmporteerd wordt? Kunt u een overzicht geven van de omvang van deze importen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het u bekend, dat begin september een partij van 525 schapen en een partij van 900 biggen is vernietigd, omdat de trans– porteurs niet over de vereiste veteri– naire documenten beschikten? <voetnoot nummer="1"/>Is het u bekend of er op grotere schaal onregelmatigheden plaats– vinden ten aanzien van het dieren– vervoer en de begeleidende formali– teiten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid op de kortst mogelijke termijn er bij uw DDR-collega op aan te dringen er zorg voor te dragen, dat bij het inladen en transporteren van slachtdieren alle voorschriften met betrekking tot het welzijn en de gezondheid van dieren worden nageleefd en transporten waarbij dit niet het geval is tegengehouden worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid zorg te dragen voor intensivering van de controle aan de Nederlands-Duitse grens en tevens aan de ambtenaren van de Rijks– dienst voor de keuring van Vee en Vlees opdracht te geven alle aanko– mende transporten op deugdelijke en efficiente wijze te controleren en er zo nodig zorg voor te dragen, dat transporteurs in overtreding worden geverbaliseerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid een algemeen ontmoe– digingsbeleid te voeren met betrekking tot het internationaal transport van slachtvee? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat sinds het tot stand komen van het vrije handels– verkeer tussen de DDR en de BRD op 1 augustus 1990 en de daarop– volgende scherpe prijsdaling op grote schaal slachtrunderen uit de DDR in Nederland worden ingevoerd. In augustus en september 1990 zijn er ongeveer 16 000 slachtrunderen afkomstig uit het voormalige DDR in Nederland ingevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. De betrokken partij schapen is geslacht op last van het Openbaar Ministerie waarbij rekening gehouden is met het advies van de betrokken Inspecteur van de Veteri– naire Dienst. Om de gezondheidsstatus van de Nederlandse varkensstapel en de officieel varkenspestvrije status van Nederland te beschermen is de betrokken partij biggen vernietigd op last van de Inspecteur Veterinaire Dienst. De betrokken partij biggen was illegaal in Nederland ingevoerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is mij bekend dat er zich met betrekking tot het dierenvervoer, met name voor de Duitse éénwording, onregelmatigheden hebben voorgedaan. Bij de Nederlandse Veterinaire Dienst zijn 12 gevallen van onjuiste certificatie gemeld en één klacht inzake het welzijn van dieren. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De verantwoordelijke autoriteiten van de BRD hebben tijdens de vergade– ringen van het permanent veterinair comité van de EEG toegezegd alles in het werk te stellen om een op het gebied van diergezondheid– en dierenwelzijn verantwoorde uitvoer van dieren naar de mede-lidstaten te doen plaatsvinden. Een en ander natuurlijk binnen de kaders van de relevante EEG-regel– geving die na 3 oktober ook van kracht is voor het voormalige grond– gebied van de DDR. Transporten die niet zijn voorzien van de juiste certificaten worden door de douane aan de grens tegenge– houden. Indien bij de veterinaire controle op het slachthuis van bestemming trole plaatsvindt op het slachthuis van bestemming. Sinds 3 oktober geldt dit ook voor slachtrunderen uit het voormalige DDR grondgebied. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het feit dat zich in een beperkt aantal gevallen onregelmatigheden bij het dierenvervoer hebben voorgedaan, brengt mij niet tot de conclusie dat ik ten algemene een ontmoedigingsbeleid ten aanzien van het internationaal vervoer moet voeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
