<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="behoorlijk bestuur. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002253</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002253&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002253</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124225</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1130</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Andela-Baur, Hermes en Kraaijeveld-Wouters (allen C.D.A.) over de HEFVO-operatie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1130</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1130</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Andela-Baur</persoon>
            <persoon>Hermes</persoon>
            <persoon>Kraaijeveld-Wouters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2235</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2236</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1130" onderwerp="de HEFVO-operatie." indiendatum="3 juli 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Andela-Baur</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Hermes</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kraaijeveld-Wouters</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Acht u het juist, dat verzoeken tot  fusie die bij u worden ingediend, niet  worden ingewilligd, omdat het  ministerie getalsnormen hanteert, die  ontleend zijn aan een ontwerpvoorstel  tot wijziging van de Wet Voortgezet  Onderwijs en bovendien zeer omstre- den zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Indien vorige vraag bevestigend  wordt beantwoord op grond van  welke bevoegdheden bent u van  mening gerechtigd te zijn die  normen te kunnen hanteren?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Moet uit het feit, dat aanvragen  worden ingeschreven en beantwoord  met een zogenaamd HEF-nummer,  worden afgeleid, dat deze aanvragen  reeds beoordeeld worden in het kader  van de operatie Herschikking en Fusie  Voortgezet Onderwijs?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Indien de vorige vraag bevestigend  wordt beantwoord moet dan geconsta- teerd worden dat de operatie Herschik- king en Fusie Voortgezet Onderwijs  reeds begonnen is? Hoe is zulks  mogelijk, nu zelfs het wetsvoorstel  nog niet eens bij de Kamer is inge- diend?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de staatssecretaris bereid spoedig  te beslissen over de in het vorig jaar  en dit jaar ingediende aanvragen en  deze te toetsen aan de nu geldende  wettelijke normen?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Ginjaar-Maas (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 16 augustus  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Aangenomen wordt dat vragenstellers  duiden op verzoeken tot verplaatsing  ex. art. 75 derde lid van de WVO in  verband met fusiebesluiten van  bevoegde gezagsorganen. Daarover  zijn in de wet geen normen opgeno- men, waarbij van een «recht op  verplaatsing» sprake is. De beoorde- ling vindt thans plaats op basis van de  vraag, of tegen de achtergrond van  het in de toekomst te verwachten  evenwichtig geheel van voorzieningen  mag worden aangenomen, dat de  school die bij de verplaatsing ontstaat  op middellange termijn zal kunnen  blijven bestaan. Aan een dergelijke  verplaatsing kunnen voorwaarden  worden verbonden. Ik acht dit de  enige mogelijke aanpak gegeven de  dalende leerlingentallen. Indien er in  deze snelle procedure afwijzend  wordt beschikt staat de weg van de  (langere) Planprocedure WVO open,  waarbij een beroepsmogelijkheid is  ingebouwd.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het geheel van overwegingen, dat  wordt gehanteerd bij de beoordeling  van aanvragen beweegt zich binnen  de grenzen van de bevoegdheden die  de WVO (art. 75.3) mij verschaft.  Neen. Zoals in 2, gesteld vindt  beoordeling plaats volgens het  gestelde in artikel 75.3 van de WVO.  Zoals u bekend - ik heb er met u over  gesproken in de VKC - heb ik met de  besturenorganisaties en de VNG  plannen ontwikkeld om tot een  herschikking van het voortgezet  onderwijs te komen. (HEF-VO).  De besturenorganisaties en de VNG  hebben het voornemen bij de HEF-ope- ratie een coördinerende en uitvoeren- de rol te vervullen. Zij hebben dan  ook aan de voorbereiding van de  aanvragen meegewerkt. Om louter  administratief-technische redenen (de  verplaatsingsaanvragen zullen in een  eventuele HEF-VO operatie dezelfde  administratieve lijn volgen) is een  HEF-nummer ingevuld.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zie het antwoord op vraag 3.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">De in het vorige jaar en dit jaar  ingediende aanvragen zijn inmiddels  alle behandeld. Over deze aanvragen  is derhalve beslist. Zoals reeds gesteld  is van wettelijke normen bij verplaat- sing geen sprake. Te denken valt aan  een toetsing op grond van de huidige  stichtingsnormen. Deze zijn bij de  beoordeling reeds in beschouwing  genomen. Een meer strikte toetsing  daaraan zou ertoe leiden, dat alsnog  enkele scholen, waarvan de verplaat- sing inmiddels is goedgekeurd  moeten worden afgewezen. Ik acht  dat in strijd met de beginselen van  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
