<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001757</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001757&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001757</item>
         <item attribuut="Document-id">0000012061</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 827</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Huijs (PvdA) over invoering van het vak techniek in de Basisvorming.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 827</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">827</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Huijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-08-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ritzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-08-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1687</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1688</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1687" allpagenumbers="1687" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="'s Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="827" onderwerp="invoering van het vak techniek in de Basisvorming." indiendatum="1993-08-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Huijs</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-08-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">Ritzen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn er onvoldoende financiële middelen begroot voor de invoering van het vak techniek in de Basisvorming? Zo ja, wat is daarvan de oorzaak? Om welk bedrag gaat het? <voetnoot nummer="1"/>Waarom is de Kamer hierover niet geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel scholen voor voortgezet onderwijs zullen na de zomervakantie niet kunnen beschikken over een vaklokaal techniek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen gaat u nemen om alle scholen voor het voortgezet onderwijs alsnog van een vaklokaal te voorzien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Op grond van de ervaringen in de jaren 1989 t/m 1992 in het kader van de begrotingsvoorbereiding 1993 is f 20 mln. gereserveerd voor de bouwkundige aanpassingen ten behoeve van het vak techniek in de basisvorming. Bij eenzelfde uitvoeringsbeeld als over de jaren 1989-1992 had dit in principe voldoende moeten zijn. Dit bleek in de loop van 1993 echter niet het geval. Er waren dus onvoldoende financiële middelen begroot. Een korte toelichting is hier noodzakelijk. Vanaf 1989 hebben scholen een aanvraag kunnen indienen bij het ministerie voor een tegemoetkoming in de kosten voor de verbouwing van een technieklokaal. Voor deze verbouwing is een maximale tegemoetkoming toegezegd van 70.000 gulden. In specifieke gevallen kon toestemming worden gevraagd voor uitbreiding van een gebouw. In dat geval kon een hogere vergoeding worden gevraagd en toegekend. In de jaren 1989 t/m 1992 hebben 626 scholen een beroep gedaan op deze regeling. Aan deze scholen is totaal f40 mln. gulden beschikbaar gesteld, waarmee al hun aanvragen volledig konden worden gehonoreerd (gemiddeld ging het bij deze 626 scholen om ca. 64.000 gulden per school). Voor alle aanvragen van meer dan 70.000 gulden heeft de Rijksgebouwendienst gecontroleerd of dit nodig was. Tijdens de afhandeling van de aanvragen ten laste van de begroting 1993 bleek het aantal aanvragen meer dan verwacht kon worden, toe te nemen tot ca. 270 aanvragen. Een groot aantal aanvragen werd, onder andere omdat scholen in fusiebesprekingen waren, zeer laat of te laat ingediend. Bovendien bleek het gemiddelde bedrag per aanvraag aanmerkelijk hoger te liggen dan in de jaren 1989/1992. Door de scholen werd in veel meer gevallen dan in de periode 1989-1992 een beroep gedaan op speciale omstandigheden en is dus meer aangevraagd dan 70.000 gulden. Op dat moment bleek het beschikbare budget voor 1993 slechts toereikend te zijn om alle aanvragen te honoreren tot het maximum bedrag van 70.000 gulden. Voor volledige honorering was niet voldoende geld beschikbaar. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Omdat een aantal aanvragen vertraagd is ingediend, was het pas in een laat stadium (medio 2de kwartaal 1993) mogelijk volledige duidelijkheid te krijgen over de financiële consequenties. Verder is in de tussenliggende periode onderzocht op welke wijze dit probleem kon worden opgelost. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Alle aanvragen tot het maximum bedrag van 70.000 gulden (het «normbedrag») zijn goedgekeurd en betaald. Voorts hebben alle resterende aanvragen het maximumbedrag van 70.000 gulden ontvangen. Het aantal scholen met een aanvraag van meer dan 70.000 gulden is 173. Het is reëel te veronderstellen dat een deel van deze scholen per 1-8-1993 nog geen </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
