<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verontrustende signalen bereikt. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001201</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001201&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001201</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123173</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 82</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Den Ouden-Dekkers (V.V.D.), Van der Vlies (S.G.P.), Schutte (G.P.V.) en Wagenaar (R.P.F.) over het vredesonderwijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 82</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">82</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Den Ouden-Dekkers</persoon>
            <persoon>Van der Vlies</persoon>
            <persoon>Schutte</persoon>
            <persoon>Wagenaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-09-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">163</item>
         <item attribuut="Eindpagina">164</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="82" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Den Ouden-Dekkers</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Wagenaar</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de ministers kennis genomen  van de opvatting van de Commissaris  van de Koningin in Noord-Brabant, de  heer Van Agt, dat bij het vredesonder- wijs op Nederlandse scholen in veel  gevallen indoctrinatie voorkomt van  de «kwalijkste soort»'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Delen de ministers deze opvatting? Zo  ja, waarom? Zo nee, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Delen de ministers de mening van de  heer Van Agt, dat er in Nederland  «groter anti-Amerikanisme zou  bestaan dan het gezond verstand zou  toelaten» ten gevolge van een gebrek  aan kennis van zaken, waardoor ook  in het onderwijs gebrekkige of onjuiste  informatie wordt gegeven op het  terrein van de internationale betrekkin- gen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1">Opwelkewijzeworden in de bestaande  Nederlandse opleidingen docenten  bevoegd en bekwaam toegerust om  - eveneens op basis van bevoegdheid  en bekwaamheid - in ruime zin in het  onderwijs inzicht te geven in de  vraagstukken op het terrein van de  internationale verhoudingen met  inachtneming van de eigen verant- woordelijkheid van het bevoegd  gezag en van de ouders in het kader  van de medezeggenschap?  Welke taak heeft de inspectie, zowel  ten aanzien van de opleiding van de  leerkrachten als ten aanzien van de  kwaliteit van het onderwijs, om te  voorkomen dat leerlingen via het  onderwijs, c.q. het vredesonderwijs  eventueel blootgesteld worden aan  misleidende informatie over de  internationale verhoudingen in het  algemeen en Amerika in het bijzonder?  <voetnoot nummer="1"/> Algemeen Dagblad, 24 september jl.  Antwoord  Antwoord van minister Deetman  (Onderwijs en Wetenschappen), mede  namens de minister-president en de  ministers van Buitenlandse Zaken en  van Defensie. (Ontvangen 12 oktober  1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Wij hebben kennis genomen van het  verslag van de rede van de heer Van  Agt in het Algemeen Dagblad.  2 en 3  Het staat voor de regering vast dat in  ons land in brede kring overeenstertv  ming bestaat over de grote waarde  van goede betrekkingen met de  Verenigde Staten van Amerika. Met  betrekking tot informatieverstrekking  over internationale betrekkingen in  het onderwijs in ons land hebben de  ministers vertrouwen in deonafhanke- lijke, kritische zin van de leerlingen.  Deze kunnen ten behoeve van hun  meningsvorming overigens te rade  gaan bij velerlei informatiebronnen. In  dat kader levert de overheid een  bijdrage via het Educatief Project  Ontwikkelingssamenwerking. Het doel  van dit project is op basis van pluri- forme informatie, te bevorderen dat  op geïntegreerde wijze ontwikkelings-,  vredes-, en milieuvraagstukken in het  onderwijs aan de orde kunnen  worden gesteld. De opzet is zodanig  gekozen dat het informatie-aanbod  kan worden verwerkt binnen de eigen  visie van elke school afzonderlijk.  Naast activiteiten in het kader van  het z.g. vredesonderwijs kan hier  worden gedacht aan de voorlichtings- brochure over het veiligheidsbeleid  zoals die door het ministerie van  Buitenlandse Zaken wordt verspreid  en die in onderwijskring veel belang- stelling heeft getrokken. Voorts kan  worden gedacht aan de z.g. sprekers- pool van het ministerie van Defensie,  die voorlichting geeft op ongeveer  550 scholen per jaar; het aantal  toehoorders bij de inleidingen is  thans meer dan 65000 per jaar. Het  spreekt vanzelf dat deze voorlichtings- activiteiten, evenals de eerdergenoenv  de, slechts op verzoek van de school- leiding en met toestemming van het  bevoegd gezag van de school plaats- vinden. Vanzelfsprekend vervullen  pers, radio en t.v. ook een belangrijke  rol. Gelet op het voorgaande bestaat  er onvoldoende grond voor de vrees  dat eventuele eenzijdige voorlichting,  hoezeer die ook zijn te betreuren, een  evenwichtige oordeelsvorming  belemmert.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Voor de overheid is in beginsel op dit  terrein geen rol weggelegd. Overheids- voorschriften omtrent wat op dit punt  wel en niet aan studenten meegedeeld  dient te worden, zou de vrijheid van  onderwijs in gevaar brengen. Vredes- onderwijs is geen apart vak, waaraan  de overheid afzonderlijke inhoudelijke  eisen kan en wil stellen. Het maakt  onderwijs zijn vastgelegd in de  vigerende onderwijswetten. De vier  hoofdtaken van de inspectie bestaan  uit:  a. het toezien op de naleving van de  wettelijke voorschriften;  b. het bekend blijven met de toestand  van het onderwijs, onder meer door  schoolbezoek;  c. de bevordering van de ontwikkeling  van het onderwijs door overleg met  het bevoegd gezag, het personeel der  scholen en de regionale of lokale  overheden;  d. het gevraagd of ongevraagd  rapporteren en adviseren aan de  minister.  De inspectie heeft derhalve geen  bijzondere taken of bevoegdheden  om te voorkomen dat leerlingen via  het onderwijs worden blootgesteld  aan onjuisteof misleidende informatie.  Tot dusverre hebben mij uit de  inspectie over deze materie geen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
