<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001514</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001514&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001514</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019900</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 497</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lilypaly en Vliegenthart (beiden PvdA) over de CAO-Kinderdagverblijven.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 497</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">497</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilypaly</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Vliegenthart</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-02-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>d'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-03-31</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1045</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1046</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1045" allpagenumbers="1045" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="497" onderwerp="de CA O-Kinderdagverblijven." indiendatum="1992-02-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilypaly</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vliegenthart</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-03-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">d'Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is eind 1991 de CAO-kinderdagverblijven tussen werkgevers en werknemers afgesloten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zal als gevolg hiervan een groot aantal meisjes/vrouwen geen baan kunnen vinden in deze sector of moeten worden ontslagen, omdat ze niet beschikken over de vereiste MBO-opleiding? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bevinden zich onder die groep veel allochtone meisjes/vrouwen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhouden deze mogelijke ontslagen zich met de inspanningsverplichting in het kader van de Stichting van de Arbeid om binnen een tijdsbestek van 4 jaar 60000 allochtonen aan een baan te helpen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u uw standpunt reeds kenbaar gemaakt aan de CAO-partijen?' </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, wat is hiervan het resultaat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke oplossingen ziet u om de hierboven gesignaleerde problemen aan te pakken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Brief van 6 december 1991 aan de Kamer, waarin de minister melding maakt voorstandster te zijn van handhaving van een LBO-functie</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">De salarisregeling kinderdag verblijven, onderdeel van de CAO Welzijnswerk, is per 1 mei 1991 overeengekomen tussen de CAO-partijen: enerzijds de VOG en anderzijds AbvaKabo en CFO. Per 20 december 1991 werd zij algemeen verbindend voor de gehele sector kinderdagverblijven. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De in 1991 tussen partijen overeengekomen salarisregeling kent een overgangsbepaling, gericht op werknemers met een LBO-opleiding. Zij worden, voor zolang het dienstverband bij hun huidige werkgever voortduurt, geacht in het bezit te zijn van het MBO-opleidingsniveau. Er kan dus geen sprake zijn van ontslag vanwege een te laag opleidingsniveau. Wanneer een leid(st)er met een LBO opleidmg een werkkring bij een andere werkgever in de sector wil aanvaarden, of voor het eerst daar een werkkring vindt, zijn er een aantal mogelijkheden. Allereerst kan hij/zij alsnog een opleiding gaan volgen, bijvoorbeeld in deeltijd, die leidt tot het MBO-niveau. Daarnaast bestaat de mogelijkheid een beroep te doen op de ontsnappingsclausule van de CAO Welzijn. Toegang tot deze procedure is ondermeer gewaarborgd voor diegenen wier functie werk met culturele minderheden omvat, en personen van 35 jaar en ouder. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In het onderzoek over de personeelsvoorziening in de kinderopvang, dat in het kader van de evaluatie van het stimuleringsbeleid kinderopvang plaatsvindt, laat ik ondermeer analyseren welke knelpunten zich voordoen. Daarbij komt in verschillende onderzoeksfasen ook de werving en de positie van allochtone leid(st)ers aan de orde. Of de categorie meisjes en vrouwen, die met een LBO-opleiding werken in de kinderopvang of in deze sector werk willen vinden, veel allochtonen omvat, is niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zie mijn antwoord op vraag 2. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Ik heb in het overleg met de CAO-partijen over de arbeidsvoorwaarden in de kinderopvang mijn mening naar voren gebracht dat de mogelijkheid zou moeten bestaan tot aanstellmg in de functie van leid(st)er in een kindercentrum voor personen met een LBO-opleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Het is, conform in het kader van de de kinderopvang. Binnenkort start een door mij gefinancierd project, waarbij, in opdracht van werkgevers– en werknemersorganisaties, de in afgelopen jaren opgedane ervaringen met het aantrekken van allochtoon personeel voor de kinderopvang op korte termijn in kaart wordt gebracht, waarna een concreet model wordt gepresenteerd om die instroom te bevorderen. Ik zal u hierover spoedig nader informeren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
