<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001170</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001170&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001170</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090769</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 169</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vraag van het lid Wallage (P.v.d.A.) over kinderbijslag voor studenten</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 169</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">169</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-10-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-12-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">339</item>
         <item attribuut="Eindpagina">340</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="169" onderwerp="het vervallen van het recht op kinderbijslag voor studenten aan niet-aangewezen instellingen van hoger onderwijs." indiendatum="15 september 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wallage</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 december 1988)">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid">D e Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Onderwijs en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat voor vele  studenten aan zogenaamde niet-aan- gewezen instellingen van hoger  onderwijs per 1 oktober aanstaande  het recht op kinderbijslag vervalt als  gevolg van de bepaling in artikel  150a van de Wet op de studiefinan- ciering?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Staat dit artikel in de  w e t om te  voorkomen, dat studenten die  gebruik hebben gemaakt van de zes  jaar inschrijving aan een aangewezen  instelling van hoger onderwijs, na  afloop van dit tijdvak weer onder de  Algemene Kinderbijslagwet komen te  vallen?  Bent u van oordeel, dat studenten die  op een latere leeftijd dan 18 jaar hun  studie aan een niet-aangewezen  instelling zijn begonnen, als gevolg  van deze bepaling in een nadelige  situatie kunnen komen te verkeren  ten opzichte van studenten die op  latere leeftijd aan een studie aan een  wei-aangewezen instelling van hoger  onderwijs zijn begonnen en die  daarom recht hebben op studiefinan- ciering, ook indien zij ouder zijn dan  25 jaar?  Acht u het onwenselijk, dat, als  gevolg van het vervallen van het  recht op kinderbijslag, een groep  studenten van niet-aangewezen  instellingen zich genoodzaakt ziet de  opleiding af te breken en dientenge- volge met een afgebroken opleiding  op de arbeidsmarkt komt, omdat de  betrokkenen toch op enigerlei wijze  in het levensonderhoud zullen  moeten gaan voorzien?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wat is goedkoper voor de overheid:  het iets langer verschaffen van het  recht op kinderbijslag voor deze  25-jarigen en ouderen of het  verlenen van een recht op een  RWW-uitkering?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Bent u bereid de gedupeerde  studenten tegemoet te komen door  alsnog de instellingen, die daarvoor in  aanmerking komen aan te wijzen als  instellingen waarop de  W e t studiefi- nanciering van toepassing is of door  een zodanige wijziging van artikel  150a van de  W e t op de studiefinan- ciering te bevorderen, dat in ieder  geval voor de betrokkenen wederom  recht op kinderbijslag ontstaat tot de  leeftijd van 27 jaar?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Indien één van die mogelijkheden  niet in aanmerking komt voor  verwezenlijking, bent u dan bereid,  de gedupeerde studenten die zich na  1 oktober aanstaande zullen melden  v o o r e e n RWW-uitkering gedurende  het restant van hun studietijd  vrijstelling te geven van de sollicita- tieplicht?  Vraag van het lid  W a l l a g e (P.v.d.A.)  (Ingezonden 6 oktober 1988)  Bent u bereid, voor studenten ouder  dan 25 jaar, die in het studiejaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 kinderbijslag ontvingen  omdat zij studeerden aan een niet  door het Rijk erkende, bekostigde of  aangewezen onderwijsinstelling, een  overgangsregeling te treffen, waarbij  zij (analoog aan de regeling die u  getroffen hebt naar aanleiding van de  uitspraak in kort geding van de  President van de Arrondissements- rechtbank te 's-Gravenhage inzake  de Harmonisatiewet) in ieder geval  hun recht op kinderbijslag behouden  gedurende het lopende studiejaar?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, als gevolg van het bepaalde in  artikel 1 50a van de  W e t op de  studiefinanciering (Stb. 1988, 336)  (WSF) is per 1 oktober 1988 het  recht op kinderbijslag voor 25- en  26-jarige personen vervallen. Het  gaat naar schatting om ongeveer  1 800 personen van 25 en 26 jaar die  vallen onder de overgangsregeling  die bij de invoering van de WSF per 1  oktober 1986 ten aanzien van het  recht op kinderbijslag is getroffen.  Dit betreft personen die studeren aan  een niet door de Minister van  Onderwijs en Wetenschappen  studiefinanciering te vertalen voor de  groep studerenden die onder de  overgangsregeling valt die in het  kader van de invoering van de  W S F  ten aanzien van het recht op kinder- bijslag is getroffen. In artikel 1 50a is  daartoe met ingang van het vierde  kwartaal van 1988 de verlaging van  de leeftijdsgrens van 27 naar 25 jaar  in deze overgangsregeling geregeld.  Behalve voor  2 5 - en 26-jarige  studerenden is met artikel 150a WSF  ook het recht op kinderbijslag voor  de zogenaamde huishoudkinderen  vervallen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Met de verlaging van de leeftijdsgrens  in de overgangsregeling die bij de  invoering van de WSF ten aanzien  van het recht op kinderbijslag is  getroffen is aansluiting gezocht bij de  beperking van het recht op de  studiefinanciering tot 6 jaren. Als  gevolg van deze wijziging komen  studenten die studeren aan een niet  erkende, aangewezen of door de  overheid bekostigde instelling niet  wezenlijk in een andere situatie te  verkeren ten opzichte van studenten  die recht hebben op studiefinanciering  op grond van de WSF dan vóór de  inwerkingtreding van de Harmonisa- tiewet. Er is een verschil tussen de  wijze waarop in het kader van de  W S F de maximale periode, gedurende  welke recht op studiefinanciering  bestaat, wordt bepaald en de wijze  waarop zulks in het kader van de  overgangsregeling AKW geschiedt.  In de WSF worden de tijdvakken  gedurende welke studiefinanciering  w o r d t ontvangen in aanmerking  genomen terwijl in het kader van de  A K W de leeftijd van de studerende  van doorslaggevend belang is. Dit  verschil heeft inderdaad tot gevolg  dat afhankelijk van de leeftijd van de  buiten toepassing zijn verklaard  regelen dat op de inschrijvingsduur  de duur van deelneming aan hoger  onderwijs vanaf het studiejaar  1 9 8 0 - 1 9 8 1 in mindering wordt  gebracht. De Staat is tegen het  gewezen vonnis in beroep gegaan bij  zowel het gerechtshof als bij de  Hoge Raad. In de brief van de  minister van Onderwijs en Weten- schappen aan de Voorzitter van de  Tweede Kamer van 19 augustus  1  9 8 8 is aangegeven op welke wijze  het kabinet voor het studiejaar  1  9 8 8 - 1 989 uitvoering geeft aan het  vonnis waar het gaat om het recht op  studiefinanciering op grond van de  W e t op de studiefinanciering en de  hoogte van de collegegelden.  Besloten is gedurende het gehele  studiejaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 de uitspraak  van de president uit te voeren. Dit  betekent dat studenten, die in  1  9 8 7 - 1 988 en/of voorgaande jaren  voor een studie ingeschreven  stonden als student aan universiteit  of hogeschool bij voortgezette  inschrijving in het zelfde h.o.-subsys- teem recht behouden op inschrijving  als student conform de inschrijvings- duurregeling op grond van Wet  twee-fasenstructuur  W . 0 resp.  conform de inschrijvingsduurregeling  op grond van de wet H.B.O., zoals  deze luidden voor de inwerkingtreding  van de Harmonisatiewet. Een student  die voor 27 juli 1988 was ingeschre- ven aan de Open Universiteit  behoudt inschrijvingsrechten  alsmede de aanspraak op tegemoet- koming in de studiekosten op grond  van de Wet op de Open Universiteit,  zoals deze luidde voor de inwerking- treding van de Harmonisatiewet.  Zoals aangegeven in de antwoorden  op vraag 1 en 2 is vanaf 1 oktober  1988 het recht op kinderbijslag voor  Arrondissementsrechtbank onderde- len van de Harmonisatiewet buiten  toepassing heeft verklaard, is het  naar de mening van het kabinet  wenselijk wetgeving voor te bereiden  welke ertoe strekt de verlaging van  de leeftijdsgrens in de overgangsre- geling  A K W geen doorgang te doen  vinden voor de met het studiejaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 corresponderende  periode ten aanzien van personen  voor wie in het derde kwartaal van  het jaar 1 988 recht op kinderbijslag  bestond terzake van studie aan een  onderwijsinstelling waarvoor geen  recht op studiefinanciering bestaat.  Op deze manier kan de beoogde  paralellie tussen het beleid ten  aanzien van degenen die recht  hebben op studiefinanciering en het  beleid ten aanzien van degenen die  studeren en onder de overgangsrege- ling in het kader van de kinderbijslag  vallen, worden hersteld, in het  verlengde van genoemd vonnis in  kort geding. Bevorderd zal worden  dat een hiertoe strekkend wetsvoor- stel zo spoedig mogelijk bij de  Tweede Kamer  w o r d t ingediend. Dit  wetsvoorstel zal voorzien in terugwer- kende kracht tot 1 oktober 1 988.  Voor de zogenaamde huishoudkinde- ren blijft artikel 1 50a overigens  onverkort van toepassing.  Mededeling van minister  D e e t m a n  (Onderwijs en Wetenschappen)  (Ontvangen 6 december 1988)  Voor de beantwoording van de  vragen van het lid Wallage, ingezon- den 6 oktober jl., verwijs ik naar het  antwoord dat mede namens mij door  de staatssecretaris van Sociale Zaken  en Werkgelegenheid is gegeven op  de vragen van het lid van Uw Kamer  Schutte.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
