<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001899</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001899&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001899</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004410</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 685</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hoof en Van der Stoel (beiden VVD) over het verrichten van arbeid door buitenlanders uit niet-EG-landen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 685</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">685</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Hoof</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van der Stoel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-07-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-07-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1389</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1390</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1389" allpagenumbers="1389" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="685" onderwerp="het verrichten van arbeid door buitenlanders uit niet-EG-landen." indiendatum="1994-07-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Hoof</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van der Stoel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-07-28">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Rabarbertrekker en kippenvanger als zelfstandige ondernemer»? <voetnoot nummer="1"/>Is het door de in het artikel beschreven constructie en/of door de associatieverdragen met onder meer Polen, voor buitenlanders uit niet-EG-landen mogelijk om in Nederland legaal arbeid te verrichten, zonder tewerkstellingsvergunning? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, acht u dat wenselijk? Bent u bereid het gat in de regelgeving te dichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo neen, wilt u bevorderen, dat zowel tegen bemiddelende bureaus als genoemd in het artikel als tegen niet-legaal hier te lande arbeid verrichtende buitenlanders, met kracht wordt opgetreden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-06-25" bron=" Rotterdams Dagblad"> Rotterdams Dagblad, 25 juni 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. 2 e n 3 Deze vraag moet ontkennend worden beantwoord. De in het artikel beschreven constructie waarbij arbeid die gewoonlijk of gebruikelijk in loondienst wordt verricht, wordt gegoten in de vorm van aanneming van werk of het verrichten van enkele diensten door zelfstandige ondernemers, valt onder de reikwijdte van de Algemene Maatregel van Bestuur (Staatsblad 1992 nr. 478) die sinds 1 december 1992 dit soort arbeid onder de werkingssfeer van de Wabw brengt. Ook in het bij de Tweede Kamer aanhangige Voorstel van wet Tewerkstelling Vreemdelingen vallen de beschreven werkzaamheden, ongeacht de gekozen constructie, uitdrukkelijk onder de vergunningplicht. Het associatieverdrag met Polen voorzien evenmin in een toegang tot de Nederlandse arbeidsmarkt. Wel is sprake van een wederzijdse vergroting van de vestigingsmogelijkheden van bedrijven en zelfstandigen maar hiervan is in artikel 44 lid 4 uitdrukkelijk bepaald dat «dit zich niet uitstrekt tot het zoeken naar of het aannemen van werk op de arbeidsmarkt en evenmin recht geeft op toegang tot de arbeidsmarkt van de andere Partij». Over het dienstenverkeer tussen de Gemeenschap en Polen is slechts bepaald dat pas nadat in de Associatieraad te zijner tijd nadere uitwerking zal zijn gegeven aan het principe van de geleidelijke iiberaiisering van het dienstenverkeer, de verdragsluitende Partijen gehouden zijn de verplaatsing van natuurlijke personen in het kader van dit dienstenverkeer toe te staan. Op dit moment is zulks dus niet het geval. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Voor zover deze bureaus zich richten op het laten verrichten van werkzaamheden door arbeidskrachten voor wie volgens het EG-recht het vrij verkeer op de arbeidsmarkt van de Europese Economische Ruimte van toepassing is, valt dit buiten de vergunningplicht van de Wabw. Voor het overige is het reguliere opsporingsbeleid betreffende illegale arbeid onverkort van toepassing. Bij de prioriteitsstelling daarbinnen wordt ook aan het beschreven fenomeen aandacht besteed. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
