<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001518</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001518&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001518</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035925</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 596</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Franssen en Ginjaar-Maas (beiden V.V.D.) over een omzetting van een ongedeeld VWO in een ongedeeld atheneum en een ongedeeld gymnasium.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 596</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">596</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-04-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-05-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1199</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1200</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1199" allpagenumbers="1199 1200" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="596" onderwerp="een omzetting van een ongedeeld VWO in een ongedeeld atheneum en een ongedeeld gymnasium." indiendatum="5 april 1990).">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Ginjaar-Maas</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-05-3">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs en Weten– schappen">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat de Christelijke Scholengemeenschap in Emmen de afdeling ongedeeld VWO wil omzetten in een ongedeeld atheneum en een ongedeeld gymnasium? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke procedure wordt op dit moment gehanteerd voor het geval een school een dergelijke omzetting wenst? Wordt de afhandeling van de aanvraag uit Emmen opgehouden tot de zomervacantie, omdat tegen die tijd het Inrichtingsbesluit van de wet OVWO gereed zou zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, overweegt u met het Inrich– tingsbesluit aanvullingen of wijzigingen aan te brengen in de in de loop der jaren gegroeide praktijk met betrekking tot het ongedeeld VWO? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u zich voorstellen, dat de gymnasiale afdelingen van lycea zich door een en ander bedreigd voelen? Bent u bereid die zorg weg te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op grond van welke wettelijke bepaling meent u de aanvraag uit Emmen op te kunnen houden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wilt u thans spoedig een beslissing nemen op de omzettingsaanvraag van de CSG in Emmen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">In tegenstelling tot wat de vraag suggereert wees de informatie tot voor kort er niet op, dat de Christe– lijke Scholengemeenschap in Emmen een dergelijke bedoeling had. Pas onlangs - na het stellen van de vragen - is een dergelijk verzoek ontvangen (gedateerd 9 april 1990, aanvulling gedateerd 12 april 1990). 2/3 De behandeling van verzoeken om bij ongedeeld v.w.o. toch het onder– scheid gymnasium/atheneum op een lyceum te handhaven is sinds enige tijd opgeschort. Dit in verband met het nog liggende voorstel van mijn ambtsvoorganger - in het kader van de vakkenpakketmaatregel - om het ongedeeld v.w.o., door het in werking doen treden van de reeds in 1982 in het Staatsblad geplaatste wet, regulier in te voeren. Het desbe– treffende concept van algemene maatregel van bestuur (wijziging van inrichtings– en examenvoorschriften), zoals aan de adviesinstanties voorgelegd, onderscheidde een eindexamen gymnasium, een eindexamen atheneum en - op een lyceum - een eindexamen lyceum. De vraag rees, of de mogelijkheid van vermelding van eindexamen gymnasium op een v.w.o.-diploma afgegeven door een lyceum niet op gespannen voet zou staan met de nieuwe regeling. Inmiddels heb ik besloten het voorstel van mijn ambtsvoorganger om het ongedeeld v.w.o. in te voeren in de voorlig– gende vorm, zoals daarover geadvi– seerd is, over te nemen. Dit betekent ook, dat vermelding van gymnasium op een diploma afgegeven door een lyceum niet meer mogelijk zal zijn. Een en ander geheel overeenkomstig letter en geest van de nu inwerking te treden «wet ongedeeld v.w.o.» en mede in aansluiting op een aanvan– kelijk sinds de invoering van het ongedeeld v.w.o. op individuele grondslag jaren lang gevolgde gedragslijn, die in overeenstemming werd geacht met de bedoeling van het ongedeeld v.w.o. Die bedoeling komt tot uitdrukking in de stelling, dat het kenmerk van het ongedeeld v.w.o. nu juist is, dat er in de bovenbouw van dat schooltype geen onderscheid gemaakt wordt tussen gymnasium– en atheneumleerlingen. Het alsnog - voor één jaar op indivi– duele grondslag - goedkeuren van een dergelijke vermelding ligt dan niet in de rede, zeker niet ten aanzien van pas in de loop van het schooljaar - vlak voor het begin van het centraal examen - ontvangen praktijk werd, waar scholen dit uitdrukkelijk vroegen, ten aanzien van ongedeeld v.w.o. op individuele grondslag (individuele goedkeuring om af te wijken van de reguliere wettelijke regelingen) goedgekeurd, dat bij een lyceum wel het onder– scheid in de afdelingen A en B verviel, maar het onderscheid gymnasium en atheneum bleef bestaan (dit dus in afwijking van de in het antwoord op de vorige vragen genoemde aanvankelijke gedragslijn en in afwijking van de opvatting dat de kern van het ongedeeld v.w.o. nu juist is, dat het onderscheid tussen gymnasium– en atheneumleerlingen niet meer wordt gemaakt). Vanzelfsprekend brengt het regulier invoeren van het ongedeeld v.w.o. - zoals reeds door mijn ambtsvoor– ganger voorgesteld - verandering in die praktijk: door die invoering zal er in het geheel geen sprake meer zijn van indlviduele goedkeurmgen en zullen alle scholen moeten voldoen aan de algemene regelingen, zijnde de «wet ongedeeld v.w.o.» en de daaraan aangepaste inrichtings– en examenvoorschriften. Ik overweeg niet om ten aanzien van dit punt wijzigingen voor te stellen ten opzichte van het ontwerp van nieuwe inrichtings– en examenvoorschriften zoals mijn ambtsvoorganger dat aan de adviesinstanties heeft voorgelegd. Wel zal ik - zoals gezegd - bij de vaststelling van de modellen van de diploma's het mogelijk maken om daarop bij de aanduiding «eindexamen lyceum» toe te voegen «gymnasiumstroom». Voor het overige verandert er in de inrichting van de school niets fundamenteels: </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Het ongedeeld v.w.o. zoals dat tot op heden n.a.v. individuele verzoeken functioneert - en waarop ook de aanvraag uit Emmen zich richt - is niet gegrond op een wettelijke bepaling die specifiek daarvoor is bedoeld. Er is juist sprake van afwijking van de normaal geldende wettelijke bepalingen, op grond van de artikelen 25, 26 en 29, zevende lid, van  de  WVO. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Gezien de bedoeling om per 1 augustus 1990 het ongedeelde v.w.o. regulier in te voeren, heeft een beslissing geen zin. Door het nog vast te stellen model van het toekomstige diploma zal het echter mogelijk zijn dat de school «gymna– siumstroom» op het diploma vermeldt. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
