<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001369</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001369&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001369</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011673</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 439</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (GroenLinks) over verhoging van de weerstand tegen mastitis.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 439</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">439</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-03-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bukman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-03-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">899</item>
         <item attribuut="Eindpagina">900</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="899" allpagenumbers="899" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="439" onderwerp="verhoging van de weerstand tegen mastitis." indiendatum="1993-03-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-03-24">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Bukman</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u de uitspraak bevestigen van de directeur van het Instituut voor Veeteeltkundig Onderzoek te Zeist (IVO), dat mastitis de reden is waarom met de proef «weefselspecifieke expressie van genen in de melkkliervan genetisch gemodificeerde runderen» is begonnen? Waarom is men er nog mee bezig? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent dit, dat uw eigen onderzoeksinstelling niet geïnteresseerd is in het onderzoek waarvoor Gene Pharming inmiddels een vergunning heeft gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hoe verhoudt genoemde uitspraak zich tot de mededeling in uw brief van 11 december 1992 aan de Kamer <voetnoot nummer="2"/>, dat het verhogen van de weerstand tegen mastitis voor het fokkerij-bedrijfsleven niet interessant is en daarom niet meer ter beoordeling aan de Voorlopige commissie ethische toetsing genetische modificatie van dieren is voorgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de conclusie gerechtvaardigd, dat de uitspraak in dezelfde brief, dat aanvankelijk de nadruk is gelegd op de mastitisdoelstelling en later de doelstelling is verschoven naar bereiding van vitale biomedische eiwitten feitelijk onjuist is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo ja, waarom hebt u de Kamer niet beter geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zult u, gezien het feit dat de Voorlopige commissie geen uitspraak heeft gedaan over het kennelijke onderzoeksdoel verhoging van de weerstand tegen mastitis, aan het mastitisonderzoek bij de overheidsinstelling IVO-DLO (dienst Landbouwkundig Onderzoek) een einde maken? ! </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="Zit er toekomst in ons DNA"> Congres «Zit er toekomst in ons DNA»? op 12 maart 1993 te Amsterdam.  Kamerstuk 22 963, nr 4</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ik heb kennisgenomen van de uitspraken van de Directeur van het IVO-DLO. Ik wijs erop dat de handelingen die mogen worden verricht in het kader van het project waarvoor ik aan IVO-DLO op 15 januari 1993 toestemming heb gegeven, feitelijk niet verschillen van die van het eerste deel van het oorspronkelijke mastitisproject. Er geschiedt niets meer dan in de drie genoemde punten van bovengenoemde brief zijn vermeld. In het kader van het project waarvoor ik toestemming verleende werken het IVO-DLO en Gene Pharming samen. De feitelijke IVO-DLO bijdrage bestaat uit de verzorging van de kunstmatige inseminatie en de uitvoering van het gezondheids– en welzijnsonderzoek. 2 e n 3 De algemene lijn voor het aanvaarden van betaalde opdrachten door DLO-instituten is, dat de opdracht bij moet dragen aan de kennisvermeerdering van het betreffende instituut. Vanuit die optiek is IVO-DLO nog steeds geïnteresseerd in dit onderzoek. Het feit dat verhogen van de weerstand tegen mastitis voor het fokkerijbedrijfsleven niet interessant is, staat daar los van. </antwoord>
      <antwoord nummer="4 en 5">Alhoewel ik er begrip voor heb dat de uitspraken van de Directeur van het IVO-DLO tot deze vraagstelling kan leiden, constateer ik dat de uitspraak in bedoelde brief nog onverkort van toepassing is. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Ik ben niet voornemens het onderzoekproject waarvoor ik toestemming heb gegeven te doen beëindigen. Ik heb mij er van doen vergewissen dat in de geplande proeven bij IVO-DLO geen experimenten voorkomen die buiten de vergunning gaan. Ter meerdere zekerheid is de Directeur van het IVO-DLO nogmaals uitdrukkelijk gewezen op de grenzen van de verleende toestemming. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
