<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001105</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001105&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001105</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098819</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 168</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 168</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">168</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Braams</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-10-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-12-01</item>
         <item attribuut="Beginpagina">335</item>
         <item attribuut="Eindpagina">336</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="168" onderwerp="gasontploffingen:" indiendatum="2 oktober 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Braams</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie="Economische Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van twee gasontploffingen,  die op 23 september  j l . te Hoensbroek  en Grijpskerk hebben plaatsgevon- den?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel ongevallen van deze aard  zijn dit jaar tot nu toe geregistreerd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is bekend, of een berekening van de  kans op een dergelijk ongeval  overeenkomt met de statistisch  vastgestelde kans?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan een overzicht worden gegeven  van het aantal ontploffingen met  daarbij het aantal doden en gewon- den, dat zich heeft voorgedaan in  ieder van de jaren 1977 tot en met  1986?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn er structurele oorzaken, die  mede het aantal ontploffingen  bepalen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Op welke wijze  w o r d t bevorderd, dat  de kans op een gasontploffing wordt  verminderd?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het waar, dat een gaslek in  Grijpskerk tijdig was gesignaleerd,  maar dat maatregelen onvoldoende  resultaat hadden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Behoeft de techniek van opsporen en  verhelpen verbetering?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2 en 4  De gasbedrijven melden explosies  met gedistribueerd aardgas met  persoonlijk letsel en/of materiële  schade van meer dan f  1 0 0 0 0 , - aan  het VEG-Gasinstituut. Daarbij  w o r d t  een onderzoekrapport gevoegd. In de  bijlage bij deze brief  w o r d t van de  aantallen ongevallen een overzicht  gegeven; de gegevens zijn bijgewerkt  tot 15 oktober 1987.' Het blijkt, dat  het aantal ongevallen in (de eerste  tien maanden van) 1987 niet  significant afwijkt van de aantallen in  voorgaande jaren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De laatste 10 jaren deden zich  gemiddeld (volgens de bijlage) 14  explosies per jaar voor, waarvan er  10 te wijten zijn aan technische  mankementen. In een risico-analyse  zou dit aantal worden gebruikt om de  globaal gemiddelde kans op een  gasexplosie in een woonhuis te  berekenen. Een verdere uitsplitsing  naar oorzaken, bijvoorbeeld om  woningen met verhoogde kans te  kunnen aanwijzen, is gezien de  diversiteit van oorzaken niet goed  mogelijk.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Een gasexplosie is meestal het  gevolg van een grote en ongewenste  ontsnapping van gas. De volgende  oorzaken hiervoor zijn de afgelopen  10 jaar meerdere malen voorgeko- m e n :  - beschadiging gasleiding bij  grondwerk door  d e r d e n ;  - breuk van een gasleiding door  grondverzakking;  - losschietende verbinding in  binnenleiding of aansluitleiding van  een toestel door niet-vakkundige  aanleg van de leiding;  - onvoorzichtigheid tijdens  werkzaamheden.  Bij opzettelijk veroorzaakte gasonts- nappingen  w o r d t meestal de aansluit- leiding van het kooktoestel losgeno- men of doorgesneden, waarna het  gas vrij de keuken in kan stromen.  Het optreden van een explosie is dan  een niet-verwacht nevenverschijnsel.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Van alle gegevens van de gemelde  gasongevallen  w o r d t centraal een  overzicht bijgehouden. Het doel  daarvan is met name de structurele  oorzaken op te sporen. Daarop  kunnen maatregelen ter voorkoming  worden gebaseerd, zoals publieks- voorlichting, overleg met derden, die  werkzaamheden uitvoeren en acties  binnen de gasbedrijven zelf.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Neen. Het in deze vraag bedoelde  gaslek bevond zich in de hoofdkraan  bij de gasmeter en was gesignaleerd  op de dag vóórdat de explosie  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
