<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="en aflossing van de verstrekte rijksle-" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000055</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000055&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000055</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122027</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 13</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Nadere vragen van de heer Vogt (P.S.P.) inzake het betalen van gelden door het Ministerie van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer aan de woningbouwcorporaties.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 13</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">13</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Vogt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">25</item>
         <item attribuut="Eindpagina">26</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="13" onderwerp="" indiendatum="op 9 oktober 1984). Deze vragen worden gesteld naar aanleiding van het antwoord van de staatssecretaris op de door de heer Vogt gestelde vragen d.d. 11 septem- ber 1984 (Zie Aanhangsel Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, nr. 1).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vogt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Waarom heeft de staatssecretaris in  zijn beantwoording de rijksfinanciering  voor nieuwbouwprojecten als uit- gangspunt genomen, terwijl in de  vragen niet werd gesproken over  nieuwbouwprojecten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de staatssecretaris op de hoogte  van het feit dat een aantal woning- bouwcorporaties grote bedragen te  vorderen heeft van de rijksoverheid  voor bijdragen aan renovatie en  andere stadsvernieuwingsobjecten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien vraag 2 bevestigend beant- woord wordt, waarom heeft de  staatssecretaris dan deze enorme  betalingsverplichting van de rijksover- heid aan de corporaties niet als  uitgangspunt voor de beantwoording  van voornoemde vragen genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de bewindsman alsnog bereid de  vragen van 11 september 1984 te  beantwoorden en dan uitgaande van  de betalingsverplichting als bedoeld  in vraag 3?  Toelichting  Een bliksemnavraag bij drie corpora- ties leerde vragensteller het volgende:  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Een corporatie in Enschede had tot  voor kort een vordering lopen op het  Rijk van meer dan 5 miljoen. De  bedragen over de jaren vóór 1983 zijn  nu (eindelijk) verrekend; 1983 en  (uiteraard) 1984 staan nog open.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Een corporatie in Apeldoorn heeft 15  miljoen van het Rijk te vorderen,  waarvan 8,4 miljoen voor woningver- betering.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Een corporatie in Wageningen heeft  5,5 miljoen te vorderen, waarvan 5  miljoen voor verbeteringscomplexen.  Antwoord  Antwoord van de heer Brokx, staats- secretaris van Volkshuisvesting,  Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer.  (Ingezonden op 20 november 1984).  1 en 3  In de beantwoording in eerste  instantie is de financiering van  nieuwbouwprojecten als uitgangspunt  genomen omdat het Informatiebulletin  van de Nationale Woningraad,  waarnaar in de toelichting op de  vragen werd verwezen, betrekking  heeft op de achterstand in de financiële  afwikkeling van nieuwbouwconv  plexen woningwetwoningen.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  4.1  In de betaling van jaarlijkse bijdragen  ten behoeve van de verbetering van  woningen van toegelaten instellingen  en gemeenten bestaat een aanzienlijke  achterstand, doordat de gegevens  met betrekking tot de financiële  afwikkeling van de groot-onderhouds- en verbeteringsplannen met grote  vertraging worden ingezonden.  Voor zover voorts de vaststelling van  de jaarlijkse bijdragen dient plaats te  vinden aan de hand van de in de  jaarrekeningen opgenomen exploita- tierekeningen - hetgeen het geval is  bij vóór-oorlogse woningen - wordt  deze vaststelling ook vertraagd door  het late tijdstip waarop de jaarrekenin- gen in veel gevallen worden ingezon- den. Bovendien is in de loop van 1984  een achterstand in de vaststelling van  bijdragen voor vóór-oorlogse wonin- gen ontstaan. Ik heb teneinde deze  achterstand weg te werken extra  menskracht ingezet.  4.2  Er zijn maatregelen genomen die  ertoe moeten leiden dat de in 1984  ontstane achterstand in de vaststelling  van bijdragen voor vóór-oorlogse  woningen binnen afzienbare tijd zal  zijn ingelopen.  4.3  De financiering van de groot-onder- houds- en verbeteringswerkzaamhe- den vond tot 1 januari 1984 in het  algemeen plaats met rijksleningen.  Indien de financiële afwikkeling van  de kosten van deze werkzaamheden  binnen een redelijke termijn wordt  ingezonden, behoeft er van rentever- liezen vrijwel geen sprake te zijn,  omdat dan de invordering van rente  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
