<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="luchtvaart dient. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001922</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001922&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001922</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123894</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 802</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rienks (P.v.d.A.) over wijziging van de aan Air Holland verstrekte vergunning.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 802</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">802</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Rienks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-04-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1585</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1586</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="802" onderwerp="wijziging van de aan Air Holland verstrekte vergunning." indiendatum="11 april 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Rienks</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Wat heeft u bewogen op 29 maart j.l.  door middel van een persbericht mee  te delen dat de eerder verstrekte  vergunning aan Consul Air (Air  Holland) gewijzigd zal worden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Waarom voldoet de verleende  vergunning niet meer aan de essentiële  beleidsuitgangspunten, die aan het  verstrekken ervan ten grondslag  lagen? Welke essentiële beleidsuit- gangspunten worden bedoeld?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Waar is in het Structuurschema  Burgerluchtvaart te vinden hoe deze  uitgangspunten gehanteerd worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Waarom zou het gebruik van vliegtui- gen met andere motoren dan waarin  de eerdere vergunningsverlening  voorzag, niet zonder meer moeten  leiden tot het niet goedkeuren van  vluchtprogramma's?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke zin heeft het, aan vergunningen  voorwaarden te verbinden en vervol- gens goed te vinden, dat die voorwaar- den niet worden nageleefd?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Wordt de overheid op die wijze  wellicht gechanteerd?  </vraag>
      <vraag nummer="7 " voetnoot="1 1">Kunt u nader toelichten, in het licht  van uw eerder geuite opvatting <voetnoot nummer="1"/>,  waarom u die beslissing in het belang  van de Luchtvaart in Nederland acht?  <voetnoot nummer="1"/> Zie Aanhangsel Handelingen 1983-1984,  nr. 110.  Antwoord  Antwoord van minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat). (Ontvangen 7  mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het kennisnemen van het zomervlieg- programma van Air Holland alsmede  het bekend worden van de prestatie- gegevens van het type vliegtuig  waarmee het vliegprogramma zal  worden uitgevoerd is aanleiding  geweest voor een brief waarin aan Air  Holland kenbaar is gemaakt welke  conclusies en voornemens door mij  aan bovengenoemde feiten worden  verbonden in het licht van de aan Air  Holland verleende vergunning voor  het uitvoeren van ongeregelde  verkeersvluchten. De essentie van dit  schrijven is weergegeven in een  persbericht.  2 t/m 3  Een van de uitgangspunten van de  aan Air Holland verleende vergunning  is blijkens de overwegingen en de  bepalingen van de vergunning zelf het  doen uitvoeren van ongeregelde  verkeersvluchten van de regionale  luchtvaartterreinen. Een en ander in  het kader vaneen vergunningenbeleid,  dat er mede op gericht is om het  gebruik van de regionale luchtvaartter- reinen waar mogelijk te stimuleren.  Zoals ook vermeld in deel d. van het  Structuurschema Burgerluchtvaartter- reinen, wordt daarbij gestreefd naar  goede verbindingen van de regio's  met o.m. Europese bestemmingen,  terwijl het beleid ten aanzien van een  mogelijke verdeling van het luchtver- keer over de regionale velden mede  dientte zijn afgestemd op de gewenste  regionale sociaal-economische  ontwikkeling. Het vliegprogramma  van Air Holland voor de komende  zomerperiode vermeldt geen enkele  vlucht van of naar een regionale  Nederlandse luchthaven en daarmede  voldoet de vergunning niet meer aan  de gestelde essentiële uitgangspunten.  4 t/m 6  De aan Air Holland verleende vergun- ning biedt te samen met het ingedien- de vliegprogramma formeel de  mogelijkheid om vluchten uitsluitend  vanaf de luchthaven Schiphol uit te  voeren. Gezien het tijdstip waarop  vliegprogramma- en prestatiegege- vens bekend zijn geworden en ter  bescherming van de belangen van het  reizend publiek is besloten het  zomerprogramma onder aankondiging  van het voornemen om terzake  stappen te ondernemen, goed te  keuren. Deze keuze is het resultaat  geweest van de afweging van een  aantal beleidsmogelijkheden. De term  chantage lijkt in dit verband misplaatst.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Naast de wenselijkheid van een  vergunningenbeleid, dat gericht is op  het handhaven en toelaten van  levensvatbare en zelfstandige lucht- vaartmaatschappijen op de luchtver- voersmarkt is ook het doorvoeren van  een regionale spreiding aan te  merken als een beleidselement, dat  het belang van de Nederlandse  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
