<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001774</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001774&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001774</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107549</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 741</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Groenman (D66) over de publikatie van het uitsprakenboek van de Commissie Gelijke Behandeling van mannen en vrouwen bij de arbeid.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 741</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">741</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Groenman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-06-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1469</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1470</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1986-1987 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="741" onderwerp="de publikatie van het uitspraken- boek van de Commissie Gelijke Behandeling van mannen en vrouwen bij de arbeid." indiendatum="19 maart 1987)">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 juni 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">D e Koning</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Wanneer zal de verscheidene malen  in het vooruitzicht gestelde publikatie  plaatsvinden van het uitsprakenboek  van de Commissie Gelijke Behande- ling van mannen en vrouwen bij de  arbeid in de burgerlijke openbare  dienst'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In hoeveel van de gevallen, waarin  genoemde Commissie het oordeel  heeft uitgesproken, dat een bepaald  handelen of nalaten van een over- heidsorgaan in strijd was met de Wet  Gelijke Behandeling van mannen en  vrouwen in de burgerlijke openbare  dienst, heeft het betrokken overheids- orgaan het oordeel van de Commissie  geheel of gedeeltelijk naast zich  neergelegd? In welke gevallen betrof  dit een orgaan van de rijksoverheid?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Delen de ministers de opvatting, dat  afwijking door overheidsorganen van  hen betreffende oordelen van de  Commissie slechts bij hoge uitzonde- ring aan de orde zou behoren te zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zullen bij de aangekondigde samen- voeging van de beide Commissies  Gelijke Behandeling maatregelen  worden genomen om te bewerkstelli- gen, dat gezag en kwaliteit van de  uitspraken van de nieuwe Commissie  zodanig zijn, dat overheidsorganen  niet meer in de verleiding komen hun  eigen interpretatie van de wet te  stellen boven die van een door de  wetgever ingesteld coHege van  deskundigen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn de ministers bereid te overwegen,  afwijking door organen van de  rijksoverheid van oordelen van de  (nieuwe) Commissie Gelijke Behande- ling van mannen en vrouwen te  binden aan voorgaand overleg met  resp. instemming van de Minister van  Sociale Zaken en Werkgelegenheid?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Handelingen UCV, zitting 1 982-'83, nr. 11,  blz. 1130 en het jaarverslag 1985 van de  Commissie Gelijke Behandeling Man/Vrouw  bij de Arbeid, blz. 67. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">De publikatie van het uitsprakenboek  van de commissie gelijke behandeling  van mannen en vrouwen bij de  burgerlijke openbare dienst, kon tot  op heden helaas nog niet worden  gerealiseerd. De beschikbare  capaciteit van het secretariaat van de  commissie wordt geheel benut voor  haar primaire taak, de voorbereiding  van adviezen van de commissie,  terwijl ook overigens op de betrokken  afdeling van het departement geen  mogelijkheid bestond om publikatie  van het uitsprakenboek te realiseren.  Het belang van het bestaan van een  uitsprakenboek van de commissie  GMV bod  w o r d t door mij onderkend.  Mijn streven is er dan ook op gericht  o m publikatie in ieder geval alsnog te  doen plaatsvinden, zo mogelijk vóór  doch in ieder geval bij gelegenheid  van de instelling van de nieuwe  commissie gelijke behandeling van  mannen en vrouwen bij de arbeid.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Bij de commissie GMV bod zijn tot  op heden 308 klachten ingediend. In  37 gevallen is de commissie tot het  oordeel gekomen dat er sprake was  van strijd met de wet. Indien de  commissie op grond van een  onderzoek van gegevens waarover zij  bij de vervulling van haar taak de  beschikking heeft gekregen, tot het  oordeel komt dat gehandeld is in  strijd met de wet, brengt zij dit mede  ter kennis van de Ministers van Bin- nenlandse Zaken en Sociale Zaken  en Werkgelegenheid. Ook worden de  centrales van overheidspersoneel,  welke deel uitmaken van de Centrale  Commissie voor Georganiseerd  Overleg in Ambtenarenzaken en waar  mogelijk, de betrokken overlegorga- nen van het oordeel van de commissie  op de hoogte gesteld. Hier eindigt  echter de taak van de commissie.  Door de commissie wordt niet  bijgehouden of de betrokken over- heidsorganen consequenties verbin- den aan het oordeel van de commis- sie, ten aanzien van het door hen te  voeren beleid. Evenmin is van  departementale zijde systematisch  onderzocht in hoeverre door de  betrokken - overigens autonome - lichamen gevolg is gegeven aan het  oordeel van de commissie.  betreffende oordelen van de commis- sie slechts bij hoge uitzondering aan  de orde zou behoren te zijn.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het wetsvoorstel tot herziening van  de wetgeving inzake gelijke behande- ling mannen en vrouwen, waarin de  onder andere in de Reparatienota  gelijke behandeling mannen en  vrouwen aangekondigde samenvoe- ging van de beide commissies gelijke  behandeling  w o r d t voorgesteld, is op  18 maart 1987 bij de Tweede Kamer  ingediend.  Met betrekking tot de regeling  omtrent deze nieuwe samengevoegde  commissie in het algemeen verwijs ik  dan ook naar het wetsvoorstel en de  daarbij behorende memorie van  toelichting.  Ten aanzien van de mogelijkheid  dat overheidsorganen in de verleiding  komen om hun eigen interpretatie  van de wet te stellen boven die van  een door de wetgever ingesteld  college van deskundigen -  o m de  bewoordingen van de vragensteller  te volgen - merk ik het volgende op.  Zoals in de memorie van toelichting  bij het bovengenoemde wetsvoorstel  w o r d t gesteld,  w o r d t met de Commis- sie een onafhankelijke commissie  met een specifieke taak ter bevorde- ring van de naleving van de wetgeving  inzake gelijke behandeling van  mannen en vrouwen beoogd. Deze  commissie, waarvan de samenstelling  bij uitstek is gericht op de deskundig- heid van de leden, spreekt haar  oordeel uit of, in een concreet geval  danwei met betrekking tot een  bepaalde regeling sprake is van strijd  met deze wetgeving.  Hiermee  w o r d t bevorderd dat  betrokkenen overeenkomstig dit  oordeel handelen. Wordt het oordeel  inzake gelijke behandeling van  mannen en vrouwen, geen voorziening  als bedoeld in vraag 5 getroffen.  De suggestie dat organen van de  rijksoverheid instemming van de  Minister van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid zouden moeten  verkrijgen alvorens zij afwijken van  het oordeel van de (nieuwe) commis- sie, staat op gespannen voet met de  onderscheidene ministeriële verant- woordelijkheden. Principes van  autonomie van overheidslichamen,  decentralisatie en zelfbeheer door  overheden, verzetten zich hiertegen.  Wellicht is het echter wel mogelijk  om bij de behandeling van het  wetsvoorstel te komen tot een  toezegging van kabinetszijde dat  alvorens door ministeries wordt  besloten geheel of gedeeltelijk af te  wijken van het door de commissie in  een concrete situatie vastgestelde  oordeel, overleg zal plaatsvinden met  de Ministers van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid en van Binnenland- se Zaken, in verband met hun  verantwoordelijkheid voor respectie- velijk (naleving van) de Wet gelijke  behandeling van mannen en vrouwen  en het overheidspersoneelsbeleid.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
