<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001754</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001754&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001754</item>
         <item attribuut="Document-id">0000028091</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 818</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (Groen Links) over subsidieverlening aan de Stichting Televisie Muziektheater.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 818</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">818</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groen Links">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-07-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-08-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1667</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1668</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1667" allpagenumbers="1667 1668" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat"/>
      <vraagdata vraagnummer="818" onderwerp="subsidieverlening aan de Stichting Televisie Muziek– theater." indiendatum="10juli 1991">
         <vrager partij="Groen Links" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-08-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Vries</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom heeft het CBA <voetnoot nummer="1"/> besloten geen subsidie te verstrekken ten behoeve van een werkervarings– project bij de Stichting Televisie Muziektheater? Waarom heeft de overheidsgeleding in het CBA hiermee ingestemd? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Was er sprake van een gebrek aan middelen ten behoeve van werkerva– ringsplaatsen in verhouding tot de aanvragen voor WEP-subsidies? <voetnoot nummer="2"/> Zo nee, waarvoor worden de WEP-gelden dan gebruikt? En wat was dan de reden voor het genomen besluit? Is sprake geweest van een compe– tentiestrijd tussen het Centraal Bestuur en de Centrale Directie, die een heldere beleidsuitvoering in de richting van de Stichting onmogelijk heeft gemaakt? Is de subsidiever– lening aan de Stichting uitgegroeid tot een zaak van prestige tussen directie en bestuur? Zo ja, vindt u het geen slechte zaak, dat de Stichting hiervan de rekening krijgt gepresen– teerd? Zijn aan de Stichting in het verleden toezeggingen gedaan omtrent de subsidiëring? Zo ja, acht u het niet onbehoorlijk het bestuur na enkele jaren van voorbereidende werkzaam– heden alsnog de subsidie niet te verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe rijmt u uw inzet en het besluit van het CBA om via creatie van zoveel mogelijk werkervarings– plaatsen de arbeidsmarktkansen van langdurig werklozen te verbeteren? Bent u bereid het genomen besluit in het CBA alsnog ter diskussie te stellen, te pleiten voor herover– weging van het besluit en daartoe in het CBA aan sociale partners voorstellen te doen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> CBA-Centraal Bestuur voor de Arbeids– voorziening</noot>
         <noot nummer="2"> WEP-Wet ervaringsplaatsen</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De Directeur-Generaal voor de Arbeidsvoorziening heeft bij schrijven, 28 december 1990 de Stichting Televisie Muziektheater meegedeeld dat het CBA i.o. onder voorwaarden bereid was de Stichting financiële ondersteuning te bieden terzake van de workshop «Muziek– producties voor televisie». Bij het overleg in het kader van het CBA i.o. hebben de volgende overwegingen een rol gespeeld. Een aanvraag als de onderhavige zal na invoering van de nieuwe structuur van de Arbeids– voorzieningsorganisatie (per 1-1-1991) bij het betreffende Regionaal Bestuur ingediend moeten worden. De Stichting en de betrokken, toekomstige, medewerkers mogen echter niet de dupe worden van de overgangssituatie. Besloten is derhalve een éénmalige centrale koopsomsubsidie ter beschlkking te stellen onder voorwaarden. Eén van de voorwaarden was dat de Stichting voor 1 maart 1991 het CBA met schriftelijke bewijzen zou moeten mededelen dat andere, externe, bronnen garant zouden staan voor het resterende deel van de totale financiering van de workshop. In een brief, 25 februari 1991 heeft de Stichting aan het CBA bericht dat aan de gestelde voorwaarden niet voldaan kon worden. Overeenkomstig het verzoek van de Stichting heeft het CBA vervolgens besloten de termijn waarbinnen voldaan moest worden aan de voorwaarden met zes weken te verlengen tot 15 april 1991. Toen duidelijk was dat niet voldaan kon worden aan deze voorwaarden, is door het CBA de definitieve datum vastgesteld op 1 juni 1991. D.d. 29 mei 1991 heeft vervolgens de Stichting het CBA meegedeeld dat de Stichting de activiteiten met betrekking tot de workshop zou stopzetten. Reden hiervan is geweest </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Door het Directoraat-Generaal voor de Arbeidsvoorziening zijn op geen moment in het verleden toezeg– gingen gedaan over subsidiever– lening. Bij het Directoraat-Generaal voor de Arbeidsvoorziening, en met name bij het Arbeidsbureau het Gooi, heeft van begin af aan grote belangstelling bestaan voor de workshop van de Stichting. Deze belangstelling is tot uiting gekomen in de (financiële) ondersteuning door het arbeidsbureau het Gooi. In alle stadia van de ontwikkeling van de workshop heeft het Directoraat– Generaal voor de Arbeidsvoorziening aan de Stichting telkenmale echter met nadruk kenbaar gemaakt dat aan de ondersteunende activiteiten van het Directoraat-Generaal voor de Arbeidsvoorziening, i.c. arbeids– bureau het Gooi, geen verwach– tingen ontleend mochten worden met betrekking tot verdere financiële ondersteuning. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Het CBA is in mijn ogen zorgvuldig geweest bij de behandeling van de subsidieverlening aan de Stichting. Bovendien is er - zie 2 - geen sprake van een afwijzend besluit dat heroverwogen kan worden. Tenslotte wil ik wijzen op het feit dat beslis– singen van de Arbeidsvoorzienings– organisatie over concrete werkerva– ringsplaatsen op regionaal niveau genomen behoren te worden. Dat dit in dit geval op CBA-niveau aan de orde is gesteld wordt veroorzaakt door de onder 1 geschetste omstan– digheden waardoor de potentiële deelnemers tussen wal en schip dreigden te vallen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
