<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plaatsing van een WSW-werknemer. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002097</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002097&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002097</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124069</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 974</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Konings (P.v.d.A.) over het toezicht op de uitvoering van de Leerplichtwet.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 974</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">974</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Konings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1927</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1928</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="974" onderwerp="het toezicht op de uitvoering van de Leerplichtwet." indiendatum="7 maart 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Konings</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Bent u ervan op de hoogte dat de  gemeenten Schijndel, Liempde, Esch,  St. Oedenrode, Den Dungen, St.  Michielsgestel en tot voor kort ook  Vught bij het toezicht op de leerplicht  volgens artikel 16 van de Leerplichtwet  gebruik maken van een WSW-kracht  in dienst van het Werkvoorzienings- schap «De Dommel» te Boxtel en acht  u zulks in overeenstemming met het  gestelde in artikel 16?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is ooit bij u gemeld, dat een dergelijke  afspraak sinds 1978 tussen genoemde  gemeenten bestaat, zoals is voorge- schreven in artikel 17 van de Leerplicht- wet?  Hoeveel is door de rijksoverheid sinds  1978 aan genoemde gemeenten aan  vergoeding betaald in het kader van  toezicht op de Leerplichtwet en wat is  met deze middelen gebeurd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Acht u het rechtvaardig dat de  betrokken WSW-kracht, die beëdigd is  en tot volle tevredenheid van genoem- de gemeentebesturen deze functie  heeft uitgeoefend, een naar ambtelijke  maatstaven lage vergoeding in relatie  tot zijn verantwoordelijkheid ontvangt,  welke vergoeding overigens tot stand  kwam via subsidie van uw collega van  Sociale Zaken en Werkgelegenheid?  Bent u bereid te bevorderen, dat  genoemde gemeenten orde op zaken  stellen inzake het toezicht op de  uitvoering van de Leerplichtwet, zodat  de uitvoering van deze wet serieus  genomen wordt en zonder dat dit ten  koste gaat van de WSW-werker, die  tot heden deze zaak behartigd heeft?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Ginjaar-Maas (Onderwijs en Weten- schappen), mede namens de Staatsse- cretaris van Sociale Zaken en Werkge- legenheid, de heer De Graaf. (Ont- vangen 28 juni 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De afspraak tussen de gemeenten  Schijndel, Liempde, Esch. St. Oeden- rode, Den Dungen en St. Michielsgestel  om gezamenlijk uitvoering te geven  aan artikel 16 van de Leerplichtwet  1969 was mij niet bekend. Wanneer  de zojuist genoemde gemeenten voor  het toezicht op de naleving alleen van  een WSW-kracht in dienst van het  Werkvoorzieningschap «De Dommel»  te Boxtel gebruik maken acht ik dit  niet in overeenstemming met het ge- stelde in artikel 16 van de Leerplicht- wet.  Ik zal trachten te bewerkstelligen  dat de betrokken gemeenten hun  verantwoordelijkheid ten aanzien van  het toezicht op de naleving van de  Leerplichtwet nemen door bij voor- beeld de werkzaamheden zoals deze  thans door de WSW-kracht worden  verricht onderde verantwoordelijkheid  te brengen van de leerplichtambtenaar  in elk der betrokken gemeenten.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Nee.  De gemeenten bekostigen de uitvoe- ring van de in artikel 16 van de  Leerplichtwet 1969 bedoelde taak uit  haar eigen algemene middelen.  Specifieke uitkeringen bestaan ter  zake niet.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De WSW biedt aan personen die  daarvoor in aanmerking komen op  hun verzoek de mogelijkheid om in  het kader van een WSW-dienstbetrek- king tegen loon arbeid te verrichten,  welke zoveel mogelijk is gericht op  het behoud, het herstel of de bevorde- ring van hun arbeidsgeschiktheid. Dit  voorzover zodanige arbeid beschik- baar is. Deze arbeid kan ook worden  verricht in het kader van een externe  plaatsing bij een andere instantie of  organisatie dan een WSW-werkver- band. Bij een externe plaatsing blijft  de WSW-werknemer organisatorisch  behoren bij het werkverband van de  sociale werkvoorziening, waarbij aan  de dienstbetrekking een geheel eigen  systeem van arbeidsvoorwaarden is  verbonden.  Binnen de inlenende instantie of  organisatie kunnen in zo'n geval  personen werkzaam zijn op basis van  verschillende rechtspositieregelingen,  waarbij zich beloningsverschillen  kunnen voordoen tussen enerzijds de  bij die organisatie of instelling  werkzame WSW-werknemers en  anderzijds de werknemers die met  deze instelling of organisatie een  dienstbetrekking hebben. Een gecon- stateerd verschil in beloningsniveau  zal in zo'n situatie moeten worden  geaccepteerd omdat het belang van  de WSW-werknemer bij een externe  plaatsing in het kader van de doelstel- laten voortduren.  Dit te meer als een plaatsing in een  WSW-bedrijf niet tot de mogelijkheden  behoort omdat daar geen passende  arbeid voor de betreffende werknemer  aanwezig is dan wel omdat elders  geen ruimte is voor een externe  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
