<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uitvoer gelegd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001399</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001399&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001399</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123371</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 279</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Salomons en Haas Berger (beiden P.v.d.A.) over het terugzenden van drie heroïnekoeriers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 279</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">279</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Salomons</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Haas Berger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">551</item>
         <item attribuut="Eindpagina">552</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 551 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="279" onderwerp="het terugzenden van drie heroïnekoe- riers." indiendatum="2 november 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Salomons</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Haas Berger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat drie heroïnekoerier- sters, die vrijdag met achttienhonderd  gram heroïne op schiphol waren  aangehouden en tot wier inbewaring- stelling de rechter-commissaris op  dinsdag besloten had, en hun begelei- der dinsdag zijn uitgewezen naar  Nigeria omdat geen celruimte beschik- baar was in een huis van bewaring?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hebt u kennis genomen van de  mededeling van de officier van justitie  te Haarlem, dat politiekorpsen steeds  vaker weigeren vrouwelijke verdach- ten in te sluiten vanwege onvoldoende  faciliteiten'?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat de georganiseerde  drugssmokkel naar Nederland  derhalve vrouwen inzet als koerierster,  omdat zij toch grote kans lopen  uitgewezen te worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, in hoeveel gevallen zijn koerier- sters vrijgelaten in het afgelopen jaar  en in hoeveel gevallen zijn uitwijzingen  gevolgd zonder voorafgaand proces?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1">Hoe denkt u in voorkomende gevallen  deze onbevredigende gang van zaken  te voorkomen?  <voetnoot nummer="1"/> Trouw, 1 november il.  Antwoord  Antwoord van minister Korthals Altes  (Justitie), mede namens de Staatsse- cretaris van Justitie. (Ontvangen 4  december 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, met dien verstande dat de in deze  vraag bedoelde begeleider nog is  gedetineerd.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Uit het ontvangen ambtsbericht is mij  gebleken dat vrouwelijke koeriers  tijdens hun verhoor hebben verklaard  dat zij voor het transport van verdo- vende middelen zijn geworven,  waarbij hun werd medegedeeld dat er  een grote kans zou bestaan dat zij in  geval van aanhouding hier te lande  wegens plaatsgebrek niet kunnen  worden gedetineerd en daarom naar  het land van herkomst worden  teruggezonden. In het licht hiervan  ligt een bevestigende beantwoording  van deze vraag in de rede.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In de periode januari tot en met  oktober 1984 moesten dertien drugs- koeriersters wegens plaatsgebrek  worden vrijgelaten. Elf van hen  werden zonder voorafgaand proces  uitgewezen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">In het bijzonder ten aanzien van  vrouwelijke gedetineerden bestaat  een nijpend capaciteitstekort in de  penitentiaire inrichtingen. Plaatsing  van voorlopig gehechte vrouwen op  politiebureaus stuit op grote proble- men in verband met het ontbreken  van hygiënische voorzieningen en de  noodzaak extra personeel in te zetten.  Door de vergadering van procureurs- generaal is, op advies van de Evalua- tiecommissie voorlopige hechtenis,  voorgesteld de penitentiaire capaciteit  voor vrouwen uit te breiden, ten laste  van de capaciteit voor manlijke  gedetineerden. In aansluiting daarop is  in overleg met onder meer de Rijksge- bouwendienst een plan uitgewerkt dat  voorziet in een uitbreiding van de  penitentiaire capaciteit voor vrouwen  met (uiteindelijk) zeventien a twintig  plaatsen.  Ter zake is onlangs advies gevraagd  aan de Centrale Raad van Advies. Bij  uitvoering van dit plan zal de penitem  tiaire capaciteit voor vrouwen, die  thans 116 plaatsen beloopt, met  ongeveer vijftien procent zijn uitge- breid. Ik ontveins mij niet dat deze  uitbreiding geen garantie inhoudt dat  bevelen tot voorlopige hechtenis ten  aanzien van vrouwen alsdan in alle  gevallen zullen kunnen worden ten  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
