<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="krijgen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001950</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001950&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001950</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123922</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 830</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jorritsma-Lebbink (V.V.D.) over verkeerslessen op scholen voor voortgezet onderwijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 830</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">830</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Scherpenhuizen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1643</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1644</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="830" onderwerp="verkeerslessen op scholen voor voortgezet onderwijs" indiendatum="29 maart 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Jorritsma-Lebbink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  binnen het Regionaal Orgaan Verkeers- veiligheid in Friesland activiteiten  worden ontwikkeld met een proefne- ming verkeerslessen in de bovenbouw,  welke mogelijk zal aanvangen - op  enkele scholen in het voortgezet  onderwijs - in het najaar 1985?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  binnen het Regionaal Orgaan overwo- gen wordt deze verkeerslessen, welke  afgesloten worden met een examen  theoretisch gedeelte voor het behalen  van een rijbewijs, te laten geven door  leerkrachten van de scholen die in het  bezit moeten zijn van een instructeurs- bewijs ingevolge de Wet Rijonderricht  Motorrijtuigen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de staatssecretaris bekend dat  er een ruime overcapaciteit bestaat  aan bevoegde rij-instructeurs en dat,  indien leerkrachten in het bezit komen  van een instructeursbewijs en zij  daardoor tevens de bevoegdheid  verwerven tot het geven van de  praktijk rij-opleiding de overcapaciteit  verder toeneemt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Acht de staatssecretaris het wenselijk,  maatregelen te treffen om voor het  geven van bedoelde verkeersopleidin- gen bevoegde rij-instructeurs in te  schakelen, mede omdat het geven  van theoretische opleidingen een  maximaal effect krijgt indien de  verkeersonderwijsgevende de te  behandelen leerstof kan terugkoppelen  naar de praktijk, waartoe alleen een  ervaren praktijkinstructeur in staat is?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  de proefneming in Friesland een  voorloper is van een landelijke  activiteit en dat binnen het Regionaal  Orgaan Verkeersveiligheid in Drenthe  dezelfde mening heeft post gevat als  binnen het Regionaal Orgaan Fries- land?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Scherpenhuizen (Verkeer en Water- staat). (Ontvangen 15 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2, 3 en 4  De bedoeling van het Regionaal  Orgaan Verkeersveiligheid in Friesland  is dat de lessen in principe door  daartoe bevoegde deskundigen  worden gegeven. Zij die in het bezit  zijn van een instructeursbewijs in de  zin van de Wet Rijonderricht Motorrij- tuigen zijn tot het geven van dergelijk  onderwijs bevoegd. Er is inderdaad  sprake van overcapaciteit aan rij- instructeurs. Het valt dan ook toe te  juichen dat deze overcapaciteit benut  kan worden bij deze proefneming. De  vrees dat leerkrachten zich in dergelijke  aantallen zouden toeleggen op het  behalen van het instructeursbewijs  zodat zij in belangrijke mate zouden  bijdragen aan een toename van de  overcapaciteit aan rij-instructeurs deel  ik niet (ten slotte is het behalen van  het instructeursbewijs geen sinecure).  Ik acht geen termen aanwezig  invloed op de gang van zaken uit te  oefenen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Aan de hand van de ervaringen die  worden opgedaan met de proefneming  in Friesland zal worden bezien of er  aanleiding bestaat te bevorderen dat  een en ander een landelijk karakter zal  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
