<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zuidlimburgse project " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001387</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001387&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001387</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123359</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 267</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hummel en Van der Doef (beiden P.v.d.A.) over een kabel-experiment in Zuid-Limburg.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 267</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">267</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hummel</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van der Doef</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aardenne</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">527</item>
         <item attribuut="Eindpagina">528</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 527 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="267" onderwerp="een kabel-exper/menf in Zuid-Limburg" indiendatum="2 november 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hummel</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Doef</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van het artikel in het «Limburgs  Dagblad» van 1 november  j l . ter  zake van de stand van zaken bij het  zogenaamde kabel-tweeweg-experi- ment in Zuid-Limburg?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat de activiteiten van de  Stichting lnformatie- en Communica- tie-experimenten Zuid-Limburg  voorshands zijn gestaakt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat door belanghebbenden  een financieringsaanvraag ten  bedrage van f105 min. is ingediend  bij de minister en dat daarop nog niet  is beschikt? Zo ja, welke oorzaken zijn  aan te wijzen voor deze wijze van  (niet) afhandelen van dit verzoek?  Welke investeringen zijn tot nu toe in  verband met het experiment gepleegd  en hoe zijn ze gedekt, te onderscheiden  in de kosten van de technische  infrastructuur en die van het experi- mentele programma-aanbod? Ten  laste van welk openbaar bestuursor- gaan zijn deze investeringen gepleegd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke zijn de financiële gevolgen voor  het rijk, de provincie Limburg en de  betrokken gemeenten, indien en  voorzover dit experiment zou moeten  worden gestaakt?  Welke financiële gevolgen zijn te  verwachten voor de takken van dienst  op voet van artikel 252 van de gemeen- tewet voor de betrokken gemeenten,  indien en voorzover het experiment  als mislukt zou moeten worden  beschouwd?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke gevolgen voor de verbruikersta- rieven zijn te verwachten in verband  met het eventueel beëindigen van het  experiment?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is het waar, dat het experiment als  achterhaald moet worden beschouwd,  aangezien kennelijk een aantal grote  gemeenten niet meer in termen van  experimenten met, maar van exploita- tie van deze nieuwe technologie  denkt?  Antwoord  Antwoord van minister Van Aardenne  (Economische Zaken). (Ontvangen 30  november 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Neen. De Stichting lnformatie- en  Communicatie-experimenten houdt  zich op dit moment bezig met de  verdere voorbereidingen van het  project.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Op 22 juni jl. heeft de Stuurgroep  lnformatie- en Communicatie-experi- menten Zuid-Limburg het experimen- tenprogramma aangeboden aan de  Minister-President, aan de Ministers  van Economische Zaken, van Onder- wijs en Wetenschappen en van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  en aan de Staatssecretaris van  Verkeer en Waterstaat. In de begelei- dende brief adviseert de Stuurgroep  een bedrag van f 105 min. (exclusief  b.t.w.) voor het project te reserveren.  Vooralsnog heeft de minister hierover  nog niet beschikt. Alvorens over te  gaan tot een committering van dat  niveau was het gewenst na te gaan  hoe het bedrijfsleven staat tegenover  het experimenteerprogramma. Aan  de dienstenaanbieders zijn drie  vragen voorgelegd:  1. Welke betekenis heeft het  experiment voor het bedrijfsleven?  2. Welke voornemens bestaan er  o m  werkelijk van het experiment gebruik  te gaan maken?  3. Welke bereidheid bestaat  e r o m  het experiment op enigerlei wijze  financieel te ondersteunen?  Het vergaren van deze informatie en  de besprekingen hierover hebben de  nodige tijd in beslag genomen.  Daarnaast heeft mij onlangs een  voorstel van een aantal bedrijven  bereikt voor een nieuw diensten-expe- riment in Amsterdam. Dit voorstel kan  van invloed zijn op de besluitvorming  over het project in Zuid Limburg.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Sedert 1982 is ten behoeve van het  kabelproject lnformatie- en Communi- catie-experimenten Zuid-Limburg een  bedrag van f 16 min. door het Ministe- rie van Economische Zaken gecommit- teerd. Van dit bedrag is  f 3 min.  besteed aan de organisatorische  voorbereiding en technische advise- ring. Een bedrag van circa f 13 min. is  gecommitteerd om tijdens de aanleg  van de kabelnetten in Maastricht,  Heerlen en Kerkrade reeds voorzienin- aangaan van voorziene contracten  binnen de genoemde f 16 min. Er  zouden geen financiële gevolgen zijn  voor de provincie. De deelnemende  gemeenten lopen geen ander risico  dan het risico dat valt binnen hun  normale verantwoordelijkheid voor  het kabeltelevisienet als zodanig.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Conform het gestelde onder punten 4  en 5 zouden de financiële gevolgen  voor de takken van dienst voor de  betrokken gemeenten bij het mislukken  van het experiment nihil zijn.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Het eventueel beëindigen van het  experiment zal geen gevolgen hebben  voor de hoogte van de tarieven.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Alleen voor wat betreft abonnee-TV  kan op dit moment gesproken worden  van het starten van de exploitatie van  nieuwe diensten. De plannen die er  op dit moment bestaan op het gebied  van videotexdiensten in Amsterdam  worden vooralsnog opgezet in de  vorm van een experiment. In hoeverre  beide ontwikkelingen van invloed zijn  op de betekenis van het project in  Z u i d L i m b u r g , is op dit moment niet  zonder meer aan te geven. Deze  betekenis zal wel verder nader  worden onderzocht in het kader van  de te nemen beslissing over het  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
