<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001411</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001411&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001411</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091010</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 407</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beinema (C.D.A.) over voorstellen inzake hoger kunstonderwijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 407</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">407</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Beinema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-02-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-03-31</item>
         <item attribuut="Beginpagina">817</item>
         <item attribuut="Eindpagina">818</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="407" onderwerp="voorstellen inzake hoger kunstonderwijs." indiendatum="2 4 februari 1989)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 maart 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">B r i n k m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Onderwijs en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Moet het «samenhangend pakket van  voorstellen», dat de minister van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  als bijlage bij zijn brief van 17  februari  j . l . <voetnoot nummer="1"/> mede namens onder  meer de minister van Onderwijs en  Wetenschappen aan deze Kamer  zond, beschouwd worden als de  definitieve vorm, waarin deze  ongelijksoortige voorstellen aan deze  Kamer worden gedaan of ontvangt  deze Kamer de afzonderlijke voorstel- len met bijbehorende motiveringen  nog van u?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Worden, c.q. zijn deze «voorstellen»  nog aan andere instanties gedaan,  zoals bijvoorbeeld de Staten van  Friesland en Groningen en de  besturen van de betrokken onderwijs- instellingen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Betekenen de in de aanhef van de  bijlage gebezigde termen «samenhan- gend pakket» en «totaalpakket» dat,  als deze Kamer of wellicht een van  de in vraag 2 bedoelde instanties één  onderdeel verwerpt, daarmee ook  alle andere onderdelen vervallen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, hoe denkt dan de minister van  Onderwijs en Wetenschappen met  deze Kamer open overleg te kunnen  voeren over de komende beleidsvoor- stellen met betrekking tot het hoger  kunstonderwijs onder meer in  Groningen en Friesland?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Houdt dit tevens voor de minister van  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  in, dat bij voorbeeld handhaving van  het conservatorium in Leeuwarden  tot gevolg heeft, dat ook het «Frysk  Orkest» in Leeuwarden blijft gehand- haafd?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Realiseert de minister van Welzijn,  Volksgezondheid en Cultuur zich, dat  zijn voorstel met betrekking tot één  in Groningen gevestigde orkestvoor- ziening voor de drie noordelijke  provincies mede gebaseerd is op een  advies dat niet, zoals gevraagd in de  motie-Beinema , primair gericht was  op een bilocatiemodel, maar bij  voorbaat is uitgegaan van het  bilocatie afwijzende advies van de  Raad voor de Kunst van 21 oktober  1988.  Zie Kamerstuk 20800 XVI nr. 126,  Zie Kamerstuk 20 800 XVI nr. 81.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">«Het samenhangend pakket van  voorstellen» heeft het karakter van  een bestuursbeslissing en bevat ten  principale de motiveringen ten  aanzien van de afzonderlijke onderde- len en het pakket als totaal. In  aanvulling daarop zijn de motieven,  die aan de besluitvorming ten  aanzien van de noordelijke orkestvoor- ziening ten grondslag liggen door de  minister van W.V.C, nader uitgewerkt  in recente brieven aan de huidige  orkesten. Bij brief van 27 februari  j l . </antwoord>
      <antwoord nummer="1 ">werd u daarover geïnformeerd. Bij  eerdere gelegenheid heeft de  minister van W.V.C, u in bezit gesteld  van het advies van de zogenaamde  financiële toetsingscommissie. Zoals  bekend heeft dit advies een belang- rijke rol gespeeld in de besluitvorming.  Voor wat betreft het hoger beroeps- onderwijs worden de beleidsvoorne- mens door de minister van  O &amp; W en  Lavi opgenomen in het ontwerp  Hoger Onderwijs en Onderzoek Plan  (HOOP), zoals bedoeld in artikel 11 5  W H B O , dat in september a.s.  verschijnt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De Provinciale Staten van Groningen  hebben zich akkoord verklaard door  de voorstellen voor kennisgeving aan  te nemen. Inmiddels is bekend dat  ook de Friese Staten het pakket van  voorstellen hebben aanvaard. De  voornemens ten aanzien van het HBO  zijn onderwerp van overleg met  betrokken hogescholen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ja, in die zin dat, indien door  bestuurlijke omstandigheden een  onderdeel van het totaalpakket niet  in uitvoering kan worden genomen,  alle andere onderdelen vervallen.  beschikbare budget van f 10 min. niet  op een doelmatige wijze een orkest  met twee standplaatsen kan worden  gerealiseerd. Deze conclusie werd  bereikt na onder meer een grondige  analyse van de meest recente  begrotingen en jaarrekeningen van  de huidige orkesten.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
