<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001602</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001602&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001602</item>
         <item attribuut="Document-id">0000036009</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 679</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Otterloo en Ruigrok-Verreijt (beiden P.v.d.A) over de veiligheid in ziekenhuizen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 679</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">679</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Otterloo</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Ruigrok-Verreijt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-03-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Simons</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-06-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1367</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1368</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1367" allpagenumbers="1367" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="679" onderwerp="de veiligheid in zieken– huizen." indiendatum="1990-03-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Otterloo</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Ruigrok-Verreijt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 juni 1990), zie ook Aanhangsel Hande– lingen nr. 537 en nr. 627, verga– derjaar 1989-1990.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">Simons</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de uitspraken van de klinisch fysicus en lid van de Gezondheidsraad Ir. T. Zelders, dat als gevolg van het niet opvolgen van adviezen van de Gezondheidsraad over het vergroten van de veiligheid in ziekenhuizen de afgelopen twee jaar circa duizend sterfgevallen zijn opgetreden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke adviezen van de Gezond– heidsraad hebben deze opmerkingen betrekking? Hoe lang zijn deze adviezen bij het ministerie bekend? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van de heer Zelders, dat hier sprake is van verwijtbaar gedrag van de overheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoever bent u gevorderd met het verwerken van de afzonderlijke aanbevelingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe denkt u door middel van wetgeving de veiligheid in zieken– huizen te kunnen vergroten, zowel wat betreft de techniek van medische hulpmiddelen als wat betreft het juiste gebruik daarvan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De adviezen die door de Gezond– heidsraad ten aanzien van medische hulpmiddelen zijn uitgebracht zijn: - Drie deeladviezen ten aanzien na maatregelen om een veilig gebruik van elektromedische apparatuur te waarborgen (1975, 1976, 1981); - Advies inzake apparatuur voor indirecte bloeddrukmeting (1978); - Advies inzake defibrillatoren (1978); - Advies inzake hoortoestellen (1979); - Advies inzake ijking voor toonau– diometers (1980); - Advies inzake anesthesietoestellen (1983); - Advies inzake kwaliteitsbeheer medische hulpmiddelen (1989); - Advies inzake Europese richtlijn voor actieve implanteerbare ektro– medische apparaten (1989). 3 e n 4 De opmerkingen van de heer Zelders dienen als signaal ernstig te worden genomen. Het behoort tot de taak van de overheid zich te beraden op het scheppen van voorwaarden, als gevolg waarvan het risico dat aan medische hulpmiddelen is verbonden op optimale wijze wordt terugge– drongen. Het terrein van de medische hulpmiddelen is moeilijk toegankelijk gebleken omdat deze middelen - anders dan geneesmid– delen - produkten zijn, die onderling sterk van karakter verschillen en die per homogene groep een andere benadering vergen wanneer het om overheidsinterventie gaat. Bij de nadere uitwerking van de Wet op de medische hulpmiddelen was, in navolging van de adviezen van de Gezondheidsraad, de aandacht in hoofdzaak gericht op de voorbe– reiding van regelingen waarm gedetailleerde eisen aan nauw omschreven soorten medische hulpmiddelen worden gesteld. Dit bleek een onbegaanbare weg te zijn omdat dit soort regelingen belem– merend werkt op de technische ontwikkelingen en achter de feiten blijft aanlopen. Een gestructureerde aanpak was geboden. Ook het advies van de Gezondheidsraad van 1985 inzake het kwaliteitsbeheer medische hulpmiddelen wees in deze richting. Aan dit advies lag overigens de gedachte ten grondslag om een wettelijke regeling terzake te beperken tot die medische hulpmid– delen waarvan toepassing tot onaan– vaardbare schade of risico's kan leiden. Ik vestig er de aandacht op dat in EG-verband richtlijnen in voorbe– reiding zijn ten aanzien van alle medische hulpmiddelen, waarmee de aanvankelijke uitvoeringsproble– matiek van de Wet op de medische hulpmiddelen zal worden onder– vangen. Deze regelgeving omvat een systeem dat varieert van toelatings– </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
