<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001027</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001027&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001027</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090626</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 28</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blauw (V.V.D.) over onzorgvuldig gebruik van gewasbeschermingsmiddelen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 28</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">28</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-08-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-10-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">55</item>
         <item attribuut="Eindpagina">56</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="28" onderwerp="onzorgvuldig gebruik van gewasbeschermingsmiddelen." indiendatum="9 augustus 1988)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Nijpels</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Deelt u de mening, dat de landbouw  milieuvervuilend en onzorgvuldig  omgaat met gewasbeschermingsmid- delen en deze zelfs in dezelfde mate  aanwendt als mest?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt u de mening, dat de landbouw  en de landbouwvoorlichting een  verkeerde mentaliteit ten toon  spreiden? Zo ja, kunt u dit toelichten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">W a t is uw mening met betrekking tot  de suggestie, gewasbeschermings- middelen op recept beschikbaar te  stellen en daarenboven een extra  heffing op deze middelen in te  voeren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">W a t is in het kader van de regelmatige  herbeoordeling en verlening van  hernieuwde goedkeuring van alle  gewasbeschermingsmiddelen als  zogenaamde oude middelen aan te  merken?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">A c h t u het gewenst, dat gedurende  het vooroverleg om te komen tot een  beleidsnotitie, waarvoor uiteindelijk  meer dan een ministerie verantwoor- delijk is, van ambtelijke zijde uitspra- ken worden gedaan?  Zie het Agrarisch Dagblad van 6  augustus jl.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Het gebruik van bestrijdingsmiddelen  in de landbouw heeft tot gevolg dat  een deel daarvan zich in het milieu  verspreidt. In het Agrarisch Dagblad  van 6 augustus  j . l . is een aantal  voorbeelden gegeven van recente  problemen daarmee. Er is in dit  verband gesteld dat een deel van de  geconstateerde verontreinigingen  van het milieu met bestrijdingsmidde- len, is terug te voeren op het  onzorgvuldig gebruik en de toedie- ning.  Ook in het op 16 september 1986  aan de Tweede Kamer aangeboden  Indicatief Meerjarenprogramma  Milieubeheer  1 9 8 7 - 1 9 9 1 (Tweede  Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  19  7 0 7 ) , is geconstateerd dat «een  aantal verspuitingsmethoden en  apparaattypen (vliegtuigtoepassin- gen, hoge drukverneveling) een  relatief grote emissie naar de lucht  veroorzaken». Over de milieuveront- reiniging door bestrijdingsmiddelen  is onder meer bericht door de  Coördinatie-Commissie voor de  metingen van Radioactiviteit en  Xenobiotische Stoffen (CCRX) in het  jaarverslag over 1986, dat in maart  1988 aan de Tweede Kamer is  aangeboden. De Commissie spreekt,  voor wat de glastuinbouw in Zuid-Hol- land betreft, van een reeds jaren  bestaande zorgwekkende toestand  van het oppervlaktewater. Met name  bij de waterverontreiniging is  gebleken dat onzorgvuldig gebruik  een belangrijke factor is. In het  bovengenoemde artikel is gesteld dat  «een aantal bestrijdingsmiddelen nog  teveel als mest worden gebruikt».  Deze vergelijking is naar mijn mening  als beeldspraak op zijn plaats voor  die toepassingen die routinematig  plaatsvinden en, net als de bemesting  van een gewas, een vaste teeltmaat- regel zijn. Dit geldt met name voor  de toepassing van grondontsmet- tingsmiddelen en bepaalde  onkruidbestrijdingsmiddelen die als  preventieve behandeling in de  bodem worden gebracht.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">In het genoemde artikel is niet  gesteld dat de landbouw en de  landbouwvoorlichting in het algemeen  een verkeerde mentaliteit ten toon  spreiden. Wel is geconstateerd dat in  Het desnoods op recept beschikbaar  stellen van bestrijdingsmiddelen kan  een instrument zijn ter verwezenlijking  van die doelstelling. Deze suggestie  is overgenomen uit het Landbouwkun- dig Tijdschrift van januari 1988 (blz.  6  t / m 8), naar aanleiding van het  rapport van prof. dr. P. Pimentel aan  de National Academy of Science in  de Verenigde Staten van Amerika  getiteld «Regulating Pesticides». De  mogelijkheid een dergelijk systeem  op te zetten zal mijnerzijds worden  betroken bij de voorbereiding van het  Meerjarenplan Gewasbescherming.  In antwoord op vragen van de leden  der Tweede Kamer Laning-Boersema,  Esselink en Roosen-van Pelt is  bericht dat ook het leggen van  heffingen op bestrijdingsmiddelen bij  de voorbereiding van genoemd  meerjarenplan wordt bezien (Tweede  Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  Aanhangsel, nr. 365). Dergelijke  heffingen zouden ertoe kunnen leiden  dat het gebruik van bepaalde  bestrijdingsmiddelen vermindert ten  gunste van alternatieven die voor de  mens en het milieu minder bezwaarlijk  zijn.  De voorbereiding van een beleidsno- titie impliceert naar mijn mening niet  dat er door een departement geen  uitspraken over het betreffende  onderwerp meer kunnen worden  gedaan. In het meergenoemde artikel  in het Agrarisch Dagblad zijn vanuit  mijn departement over bedoelde  beleidsnotitie geen uitspraken  gedaan, die al niet eerder door de  betrokken ministers in of naar  aanleiding van de concept-raamnota  Naar een Meerjarenplan Gewasbe- scherming, die op 14 oktober 1987  naar de Tweede Kamer is gezonden,  zijn gedaan.  Met de term «oude bestrijdingsmid- delen» worden die middelen aange- merkt die al op de markt waren vóór  1975, het jaar waarin de bestrijdings- middelenwet is gewijzigd in het  bijzonder ter bescherming van het  milieu (die wijziging  w e r d in 1977  van kracht). In de daaropvolgende  jaren zijn aan die soms al twee tot  drie decennia op de markt zijnde  bestrijdingsmiddelen nieuwe toelatin- gen verleend. Dit vond echter plaats  zonder de beschikbaarheid van de  milieugevens die voor een goede  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
