<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001501</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001501&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001501</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107276</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 469</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Es (P.S.P.), Beckers-de Bruin (P.P.R.), Nuis (D66), Van Traa en Niessen (beiden P.v.d.A.) over de culturele betrekkingen tussen Nederland en de Sowjet-Unie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 469</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">469</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Beckers-de Bruin</persoon>
            <persoon>Nuis</persoon>
            <persoon>Van Traa</persoon>
            <persoon>Niessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-02-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-03-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">933</item>
         <item attribuut="Eindpagina">934</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="469" onderwerp="de culturele betrekkingen tussen Nederland en de Sowjet-Unie." indiendatum="5 februari 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruin</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Nuis</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Traa</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Niessen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 maart 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">D e e t m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur en de Staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Zal bij de heronderhandeling over het  culturele verdrag tussen Nederland  en de Sowjet-Unie, die binnenkort in  Moskou zal plaatsvinden, een  verlaging van het budget voor  culturele en wetenschappelijke  programma's worden voorgesteld?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe hoog was de bijdrage van het  Ministerie van Onderwijs en  W e t e n - schappen voor culturele uitwisselin- gen met de Sowjet-Unie gedurende  het vorige driejarenprogramma van  het cultureel verdrag met dat land?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Met welk bedrag wordt overwogen  dit budget te verlagen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke redenen liggen aan deze  vermindering ten grondslag?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is vermindering van de uitgaven voor  uitwisseling met de Sowjet-Unie  wellicht strijdig met de uitspraken  van de minister president onlangs in  het Westduitse dagblad Die Welt,  dat de hervormingen, die partijleider  Gorbatsjow wil invoeren substantiële  hervormingen zijn, waarop het  Westen intelligente antwoorden  moet bedenken? </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Delen de ministers de mening, dat  gezien de huidige politiek van grotere  «openbaarheid» van partij-secretaris  Gorbatsjow, een inkrimping van de  culturele betrekkingen niet voor de  hand ligt?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Zijn zij bereid, in het licht van het  bovenstaande af te zien van verlaging  van het budget voor culturele en  wetenschappelijke programma's met  de Sowjet-Unie?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie NRC-Handelsblad van 2 februari 1987 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">In de van 11-13 februari  j l . te  Moskou gehouden besprekingen met  de Sowjet-Unie over het nieuwe  Programma voor culturele en  wetenschappelijke samenwerking  voor  1 9 8 7 - 1 9 8 9 is overeenstemming  bereikt over het budgettair niveau.  Voor wat betreft Onderwijs en  Wetenschappen is het bedrag lager;  de maximale bijdrage is open en  afhankelijk van het belang der  projecten. Voor wat betreft Welzijn,  Volksgezondheid en Cultuur wordt  het niveau gehandhaafd op f  1 0 0 0 0 0 .  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">f 1 7 0 0 0 0 per jaar.  Ik overweeg bovengenoemd bedrag  met rond  f 4 0 0 0 0 te verlagen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">In dit kader moge ik verwijzen naar  hetgeen ik op 9 februari  j l . tijdens  de Uitgebreide Commissievergade- ring in het kader van de Nota  Multilaterale Culturele Betrekkingen  in de Tweede Kamer heb meegedeeld.  5 en 6  Aspecten als in deze vragen bedoeld,  zijn hier in het geheel niet in het  geding.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Op dit moment wordt niet afgezien  van verlaging van het budget, maar  na anderhalf jaar is een evaluatie  voorzien, waarbij bijstelling van het  budget tot de mogelijkheden  behoort.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
