<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="behandeling De Dreef. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001539</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001539&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001539</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099253</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 596</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Korthals (V.V.D.) over het ontslag van 10 jeugdigen uit de Rijks-jeugdinrichting «Op den Bergh».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 596</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">596</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Korthals</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-05-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-06-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1197</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1198</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="596" onderwerp="het ontslag van 10 jeugdigen uit de Rijks-jeugdinrichting «Op den Bergh»." indiendatum="26 mei 1988)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Korthals</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Zijn bij de sluiting van de rijks-jeugd- inrichting «Op den Bergh» te  Amersfoort 10 jeugdigen ontslagen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, hoe is dit te verenigen met  hoofdstuk 6.2. uit uw brief van 23  februari jl. (Kamerstuk 18 996, nr. 7),  waarin wordt gesteld, dat de jongeren  worden overgeplaatst naar andere  inrichtingen?  Antwoord van staatssecretaris  (Ontvangen 2 juni 1988)  1 en 2  In de brief van 23 februari 1988  werd gewezen op de consequenties  voor de jeugdbescherming van de  ingebruikneming van de rijksin- richting Op den Bergh voor volwas- senen. Gesteld werd dat voor de  pupillen uit Op den Bergh via  herplaatsing binnen de overige  jeugdinrichtingen een tijdelijke  oplossing gevonden kon worden.  Aangezien volgens het daartoe  opgestelde plan Op den Bergh per  15 mei j.l. door de kinderbescher- mingspupillen moest worden  verlaten, is de periode tot die tijd  benut om te bezien hoe genoemde  tijdelijke oplossing op een zo verant- woord mogelijke wijze kon worden  gerealiseerd. Van de 22 jongeren die  medio februari in de inrichting  verbleven werd bij vijf onder toezicht  gestelde pupillen de uithuisplaatsing  door de kinderrechter beëindigd.  Hiermede was opname elders  derhalve niet nodig. Drie jongens,  die eveneens door de kinderrechter  waren uit huis geplaatst, zijn in  overleg met de betrokken kinder- rechters overgeplaatst naar de reste- rende twee rijksinrichtingen voor  opvoeding en buitengewone behan- deling Den Engh en Overberg. De  overige veertien pupillen van Op den  Bergh betroffen regeringspupillen.  Dit zijn jongeren veroordeeld tot de  maatregel van jeugd-t.b.r. danwei  van plaatsing in een inrichting voor  buitengewone behandeling. Aan  twee jongeren met de maatregel van  jeugd-t.b.r., die in augustus c.q.  december van dit jaar 18 jaar  worden, waardoor de maatregel van  rechtswege eindigt, is voorwaardelijk  ontslag verleend. Een en ander zou,  wanneer Op den Bergh als inrichting  voor jeugdigen niet was gesloten,  eveneens zijn gebeurd ten einde  terugkeer in de maatschappij onder  begeleiding van inrichting, c.q.  reclassering te kunnen realiseren.  Drie jongeren met de maatregel voor  buitengewone behandeling kregen  eveneens voorwaardelijk ontslag.  Hier leidde de onverwachte  aanstaande sluiting van Op den  Bergh tot een intensivering van de  stappen die genomen worden om te  geraken tot zo'n ontslag. Het betrof  hier dus jongeren die anders  weliswaar nog niet direct met  ontslag zouden zijn gegaan, maar  wier behandeling reeds zover was  gevorderd dat uitplaatsing op korte  termijn geïndiceerd was, waardoor  opname elders in de gegeven  omstandigheden minder aangewezen  was. De resterende negen regerings- pupillen werden opgenomen in  andere inrichtingen, te weten de  rijksinrichtingen Overberg, Den Engh  en het Lloyd-Hotel en de particuliere  inrichting voor zeer intensieve  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
