<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Binnenlandse Zaken a.i. de heer" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0000066</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0000066&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0000066</item>
         <item attribuut="Document-id">0000034473</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1989-1990 nummer 29</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Talsma, Van Boven (beiden V.V.D.) en Maris (C.D.A.) inzake het politieoptreden jegens kamerleden tijdens een onlangs gehouden VVIO demonstratie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1989-1990 nummer 29</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">29</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Talsma</persoon>
            <persoon>Van Boven</persoon>
            <persoon>Maris</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-06-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Andriessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-08-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">57</item>
         <item attribuut="Eindpagina">58</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="57" allpagenumbers="57" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Talsma</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Boven</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Maris</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="29">Vragen van de heren Talsma, Van Boven (beiden V.V.D.) en Maris (C.D.A.) inzake het politieoptreden jegens kamerleden tijdens een onlangs gehouden VVIO demon– stratie. (Ingezonden 26 juni 1990) Inleiding Op woensdag 13 juni 1990 begaven leden van de Eerste en Tweede Kamer der Staten-Generaal zich omstreeks 09.1 5 uur naar het Binnenhof. Een aantal hunner diende om ± 09.30 deel te nemen aan een gesprek met het staatshoofd van Cyprus. Bij de poort aan de zijde van het Mauritshuis bleken leden van de actiegroep VVIO aanwezig te zijn waardoor de toegang tot het Binnenhof versperd leek te zijn. Op een vraag van deze Kamerleden aan de aldaar aanwezige politiefunc– tionarissen of deze hen behulpzaam konden zijn om toegang tot het Binnenhof te verkrijgen, waarbij zij hun functie en het doel van hun aanwezigheid aldaar bekend maakten, was het antwoord van de politie negatief. Zij deelden voorts mede dat er werd onderhandeld en dat zij instructie hadden in afwachting daarvan niets te doen. Aan de andere poorten, zo bleek de Kamerleden uit mededelingen, was de toestand geheel dezelfde. De Kamerleden meenden alsnog een mogelijkheid te zien tussen de personen die in de poort stonden door het Binnenhof te betreden en schoven met die bedoeling een daar staande vuilcontainer enigszins terzijde. Terstond werden enkele hunner door de politie vastgegrepen en achteruit getrokken, en werden de Kamerleden door de politie gesom– meerd achteruit te gaan en zich van pogingen het Binnenhof binnen te gaan, verder te onthouden. Eerst enige tijd later bleek dat bij de ingangspoort aan de zijde van het Buitenhof door de politie op verzoek van de Voorzitter van de Tweede Kamer enige mogelijkheid was geschapen om het Binnenhof, waarop de Kamerleden om het gehele gebouwencomplex heenlo– pende inderdaad aan die zijde tussen rijen demonstranten doorlopende het Binnenhof konden betreden. Het bovenstaande geeft aanleiding tot de navolgende vragen: </vraag>
      <vraag nummer="1">Delen de ministers de mening dat leden van de Staten-Generaal te allen tijde toegang tot de gebouwen waar zij vergaderen en hun werkzaamheden verrichten, dienen te kunnen krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke betekenis hechten de ministers in dit verband aan artikel 121 van het Wetboek van Strafrecht, dat onder andere het verhinderen van een lid der Staten-Generaal om een vergadering bij te wonen, bedreigt met een strafmaximum van levenslange gevangenisstraf? </vraag>
      <vraag nummer="3">Delen de ministers de mening dat het tot de taak van de politie behoort deze toegang te verzekeren en bij blokkades daarvan niet de Kamer– leden maar de blokkeerders aan te spreken en zo nodig aan te grijpen en te verwijderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de ministers bereid in de toekomst zodanige maatregelen te nemen dat gevallen als hierboven genoemd niet meer kunnen voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Delen de ministers, in het algemeen gesproken, de mening dat het grond– wettelijk recht van betogen een verlengstuk is van het recht van vrije meningsuiting, en dat het recht van betogen en demonstreren wel in de meest ruime zin dient te worden opgevat, maar dat vernielingen, bezettingen en blokkades daarbij niet zijn toegestaan en onwettig zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Delen de ministers de mening dat in elk geval als de politie al niet terstond tegen vernielingen, bezet– tingen en blokkades optreedt, zij in elk geval deze handelingen niet mag begeleiden en gemakkelijker maken? (als bijvoorbeeld het voorafgaan met politie-auto's met zwaailicht van een dubbele rij auto's op de beide rijstroken van een autosnelweg, welke zich opzettelijk met een snelheid van 40-50 km. per uur voorbewegen). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
   <mededeling mededeler="" functie="" afdeling="" mededelingdatum="">Mededeling van de minister van </mededeling>
</kvr>
