<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001782</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001782&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001782</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107557</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 749</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pronk (P.v.d.A.) over openbaarmaking van de gemelde mededingingsregelingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 749</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">749</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Pronk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-04-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Evenhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-06-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1485</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1486f</item>
         <item attribuut="Omvang">8 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="749" onderwerp="openbaarmaking van de gemelde mededingingsregelingen." indiendatum="10 april 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Pronk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="9 juni 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Economische Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">W i l t u de krachtens de  W e t Economi- sche Mededinging tot heden gemelde  mededingingsregelingen openbaar  maken?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">W i l t u daarbij aangeven  - welke ondernemingen bij elk van  deze regeling betrokken zijn,  - op welke sector in de Nederlandse  economie deze desbetreffende  regeling betrekking heeft,  - welke afspraken in het kader van  ieder van deze regelingen zijn  gemaakt?  Tijdens het mondeling overleg van de  Vaste Kamercommissie voor Econo- mische Zaken met Staatssecretaris  Evenhuis van Economische Zaken op  9 april  j l . is gesproken over de brief,  die de Staatssecretaris op 9 december  1986 heeft gestuurd aan de Voorzitter  van de Tweede Kamer der Staten- Generaal naar aanleiding van de  verwerping door de Eerste Kamer  van het wetsvoorstel tot wijziging van  de  W e t Economische Mededinging  inzake de invoering van een openbaar  kartelregister (19 700, XIII, 75).  Tijdens dit overleg heeft de staatsse- cretaris verklaard dat, ondanks de  verwerping van dit wetsvoorstel,  mededingingsregelingen thans  krachtens de  W e t Openbaar Bestuur  openbaar gemaakt dienen te worden,  wanneer daarom  w o r d t verzocht.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">In beginsel ben ik bereid verzoeken  tot openbaarmaking van mededin- gingsregelingen te honoreren.  Daarvoor zal in de meeste gevallen  een zekere «levertijd» noodzakelijk  zijn.  Bijgaand treft u aan een lijst van  alle bij het Ministerie van Econome  sche Zaken aangemelde landelijke en  Alleen al deze landelijke en regionale  regelingen beslaan ruim 25  0 0 0  bladen  A - 4 formaat. Bovendien zijn  deze regelingen vermoedelijk niet  (meer) op alle punten volledig en  actueel. Daarnaast bevat het kartel- register plaatselijke regelingen. Deze  zijn nog niet in het geautomatiseerde  bestand ingevoerd. Dit zal de  komende tijd gebeuren.  In het mondeling overleg van 9  april  j l . heb ik een aantal activiteiten  aangekondigd  o m verbeteringen in  deze situatie aan te brengen. Eén van  de belangrijkste activiteiten daarbij,  het opschonen en actualiseren van  het register, onder andere door het  aanschrijven van allen die regelingen  hebben gemeld, gaat volgende  maand van start. Verzoeken om  openbaarmaking van een of meer  mededingingsregelingen zullen  moeten worden getoetst aan de  uitzonderingsgronden van de  W e t  Openbaarheid van Bestuur. Ik ben  voornemens om tegelijkertijd met de  actualisering van het register zoveel  mogelijk een begin te maken met die  toetsing, zodat op de te verwachten  verzoeken binnen een redelijke  termijn zal worden beslist.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Indien een mededingingsregeling  openbaar wordt gemaakt, zullen  daaruit in de meeste gevallen de in  vraag 2 bedoelde gegevens blijken.  Overigens bevat de bijgevoegde lijst  een aanduiding van de betreffende  sector van de Nederlandse economie.  Zie toelichting bij deze lijst.  gen  N e d .  A  2 - 1 1 - 3 / 1  CEBULO Cebu Loodgie- tersbelangen  E 1-3-1  A 2 - 5 A - 1  VEVAVer. Bur. Vakbelan- gen  E 1-4-1  A  2 - 5 A - 3  Instal plan/Installateurs  E 1-5-1  A 2 - 5 B - 2  ETAN Ned. Ver. Electrot.  A m b . nijverheid  E 1-7-1  A 2 - 5 B - 3  UNETO Unie Elektrot.  Ondern.  E 1-8-1  A 3 - 1 - 1  NVOS Ned. Ver. Orthop.  Schoentechnici  H 1-1-2A  A 4 - 1 - 6  BBS Belangen Beharti- ging Schildersbedr.  H-1-1-9  A  4 - 3 - 1  COVON Coop. Ver.  Ondern. Natuursteen- bedr.  H 1-10B-2  A  4 - 3 - 2  ABN  A l g . Ned. Bond  Natuursteenbe- H 1-10B-3  werk.bedr.  H 1-11D-7  A  4 - 8 - 1  W W I Werkgroep  Winkelinrichtingsbedr.  H 1-16B-7  A 5-1-3  NVF Ned. Ver. Fotojour  H 1-16B-8/  nalisten  </antwoord>
      <antwoord nummer="10 ">A 5-2-1/1  N V L F 0 1 Ned. Ver. Licht- H 1-16B-8/  druk Fotocop.  </antwoord>
      <antwoord nummer="11 ">A 5-2-1/3  NVLF  0 2 Ned. Ver. Licht- H 1-16B-8/  druk. Fotocop.  </antwoord>
      <antwoord nummer="12 ">A  5 - 2 - 1 / 5  NVLF  0 3 Ned. Ver. Licht- H 1-16B- druk. Fotocop.  8/2  A 7 - 3 A - 1 / 1  Ned. Ver. Werkgev.  H 1-16B- Schoonmaak-Glazen- 8/3  wasbedr.  H 1-16B- A  7 - 3 A - 1 / 2 Ned. Ver. Werkgev.  8 / 4  Schoonmaak" Glazen- H 1-16B- wasbedr.  8/5  A 7-4B-1  Ver.  W e r k g . Chem.  H 1-16B- Wasserijen/Ververijen  8/6  A 7 - 4 B - 2  Franchise The Ascot  H 1-16B- Cleaners  8 / 8  A 7-6-1  Ver. Grondontsmetters  H 1-16B- A  9 - 1 - 1  VATO Ver. Autorijscho- 8/9  len Tiel e.o.  A 9-1-2 Belangen Groep Rij- schoolhouders Kring 33  en Bewaring Effecten  Ver. Eig. Winkelcentrum  Planetenbaan  B &amp; W Z u t p h e n / P r o j b u r .  A m r o - D e Brink  B &amp; W Eemnes/Johan  Matser bv  B &amp; W Papendrecht/Jo- han Matser bv  WUPO Westl. Utr./Hul- sebosch deth.  RAI Ned. Ver. De Rijw.  en  A u t o m . Ind.  General  M o t o r s / M o t o r - voertuigendealer(s)  NBL Ned. Bond Leder- handelaren  VLF Ver. Lederimp. en  Fourniturenlever.  Franchise Blokker  Federatie Het Landbouw- werktuig  V I M P O L T U 0 8 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (uitw. p)  V I M P 0 L T U 0 9 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (expo)  VIMPOLTU 10 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (trekk)  VIMPOLTU 01 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (demo)  VIMPOLTU 02 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (tent.)  VIMPOLTU 03 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (onderd)  VIMPOLTU  0 4 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (bijdr)  VIMPOLTU 05 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (vert.)  VIMPOLTU 06 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (adv.)  VIMPOLTU 07 Ver. Imp.  Grh. LT Mach. (bep. ad)  H 1-18B-11  H 1-19F-1  H 1-22D- 1/1  H 1-22D- 1/3  H 1-26A-2  H 1-26E-4  H 1-26E-6  H 1-26-E-7  H 1-28-3  H 1-29-1  H 1-29-2  H 1-29A-2  H 1-29A-3  H 1-29A-4  H 1-29F-2  H 1-29F-4  H 1-29F-6  H 1-29F-6  H 1-29-F-6  H 1-29F-6  H 1-29F-6  H 1-29F-6  Ver.  Franchise James Ruben  Ver. Oliehandelaren v.d.  Scheepvaart  BOLEKA 1 Bond Lever- anc. Kntr.Boekhandel  BOLEKA 2 Bond Lever- anc. Kntr.Boekhandel  ORNES Organ. Ned.  Speelgoedleveranciers  HISWA Ver. H&amp;l  Scheepsbw en Water- sport  Nauticring Coop. Ver- kooporganisatie  Ver. Baby- en Kleutervak  Tabak - Expres Coop.  Ver.  FTGB resp. ABGT, Tex- tielgroothandel  Seldis Ned. Coop. In- en  Verkoop Org.  Unicon Coop. Ink. Con- fect. en Modeartikel  Franchise Vet Vrijetijd  Vakkleding  Hadac Coop. Belangen- ver. Handel Damesconf  FTGB Fed. Textiel  Grooth. bonden  Inkoopcombinatie Ne- derland  Hobo  C o o p 0 4 / H o b o  NV/lid HC (Vormkeur)  Hobo Coop 12/Hobo  NV/HF Publ/lid HC  Hobo Coop 13/Hobo  NV/lid HC (Garbo)  H o b o - F a a m 0 1 / l i d HF  (Intertoys)  H o b o - F a a m 0 2 / l i d HF  (Service HF)  Hobo-Faam 03/Leveran- ciers (Centr. Betaling)  H 1-291-1/1  A V Z A I g . Ver.  v o o r d e R  Zakkenhandel H 1-2A-48  H 1 - 2 A - 1 HIBIN Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 5 1  Ned.  A f d . Fr. R  H-1-2A-1 HIBIN Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 5 4  Ned.  A f d . Gooi-Utr. R  H-1-2A-1 HIBIN Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 5 5  Ned.  A f d . Gr.-Dr. R  H 1-2A-1 HIBIN Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 5 7  Ned.  A f d .  0 . Ned. R  H 1-2A-1 HIBIN Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 5 8  Ned.  A f d . W. Gld. R  H-1 2A-1 HIBIN Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A 6 0  Ned. Rayon DB-T'burg R  H 1-2A-1 HIBIN Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 7 1  Ned. Rayon Eindh. PL  H 1-2A-1 HIBIN Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 7 3  Ned. Rayon Nd.  M i d . L. PL  H 1 - 2 A HIBIN Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 7 5  Ned. Rayon Oss-V-B R  H 1-2A-1 HIBIN Ver. Bwm. Ned.  H 1 - 2 A - 7 6  Rayon  W . Br. R  H 1-2A-1 HIBNH Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 7 7  Nd. Holl. A  H 1 - 2 A - 1 HIBZH Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 7 7  Zd. Holl. B  H 1 - 2 A - 1 HIBZV Ver. Hand.  B w m .  H 1 - 2 A - 7 7  Zws. Vlaanderen C  H 1-2A 112 Kredietbeperking Bouw H 1-2A-77  stoffen Ver.  A ' d a m D  H 1-2A-113 Kredietbeperking Bouw  stoffen ZH Ver. H 1-2A 77  H 1-2A-114 Kredietbewaking E  Bouwst. Utr. Schade H 1-2A-77  Cie. F  H  1 - 2 A - 1 1 5 A d m . Bur./Hand. m. nal. H 1-2A-77  deb. (Noord) G  H 1-2  A - 1 1 6 S a m e n w . Consortia H-1-2A-77  Hand. Bwbedr. H- H 1-2A-117Ver. Debiteurenreg. H 1-2A-77  HIBIN Houtbond Fr. I  H 1 - 2 A - 1 3 NTO Ned. Tegelhandela-  H 1 - 2 A - 7 7  ren Org. J  H 1-2A-14 Steenhandel Groningen/  H 1 - 2 A 7 7  R Bouwmat. handel K  Friesland  Betonm. Centr. 31  A ' d a m  Betonm. Centr. 06 ME- BIN/Hoppenbr. W-Brab.  Betonm. Centr. 07 BEFU  Utr/Transp.beton  Betonm. Centr.  0 8 Betu- we Beton/v. Halsteren  Betonm. Centr. 09 R'dam  Randstad  Betonm. Centr. 29  Woerden e.o.  Betonm. Centr. 10 Den  Haag e.o.  Betonm. Centr. 1 1  Roerm/Kalle Bakker  Betonm. Centr. 1 2  Hoogeveen/Bakker  Betonm. Centr. 13 Arn- hem e.o.  Betonm. Centr. 14 De- venter/Edese  Betonm. Centr. 15.01  Leiden  Betonm. Centr. 15.02  De  H o o r n / B C K A I p h .  Betonm. Centr. 15.03  Den Haag mbt stad  Betonm. Centr. 15.04  Den Haag mbt Zoeter- meer  Betonm. Centr. 15.05  Den Haag mbt Wland  Betonm. Centr. 15.06  Wlandbeton/De Hoorn  Betonm. Centr. 15.07  R'dam mbt R'dam  Betonm. Centr. 15.08  R'dam mbt Voorne  Betonm. Centr. 15.09  De Hoorn/MEBIN  Betonm. Centr. 15.10  R'dam mbt N'kerk  Betonm. Centr. 15.1 1  Goudse/De Hoorn  H 1-2A-88 Betonm. Centr.  2 0  Amersfoort e.o.  H 1 - 2 A - 8 9 Betonm. Centr. 21  R Utrecht e.o.  H 1 - 2 A - 9 1 Betonm. Centr. 23 Kam  R pen/De IJssel Zwo  H 1-2A-93 Betonm. Centr.  2 4 Groot  R Amersfoort  H 1-2A-93 Betonm. Centr. 25  R Amersfoort e.o.  H 1-2A-94 Betonm. Centr.  2 6 Haar- lem e.o.  H 1 - 2 B - 1 1 HIBIN NH/Zand-Grint- R handelaren  A ' d a m  H 1 - 2 B - 1 2 Zand en Grindhandelaren  De Combinatie  H 1 2B 2 nw. CVK Zand en Grind  PL Amsterdam  H 1-2B-25 HAKO Steenslaghande  laren  H 1 - 2 B - 2 6 Kempen/Vibouw Van  PL Happen Zand-Grinthand.  H 1-2B-29 Zandw. Combi Eindhoven  e.o.  H 1-2B-30 SABULUM Ver. Groot- handel Zand en Grint  H 1-2B-31 OGZV Sticht. Org. Grint- en Zandvaart  H 1-2B-4 AVK Alg. Verk. kant.  PL Zand en Grind  H 1-30-3 VEGROS Ver. Ghdl.  Goud, Zilver, Uurw. e.d.  H 1 - 3 0 C - 1 Importeurs en Grossiers  Met. Horl. banden  H 1-31-3 NVVV Ned. Ver. van  Vatenhandelaren  H 1-34-1/1 CBR Cebu Rijwielhandel  H 1-36-1 Ned. Ver. Agenten en  Imp. Schoeisel  H 1 - 6 B 1 2 Leveranciers/lnstall.  Elektrot.  A ' d a m  H 1 - 6 B - 1 7 FEG Ned. Fed. Ver. Grh.  Electrot. Gebied  H 1-6B-24 Grossiers Philips consu  mentenartikelen  H 1-7-6 Franchise POSTFOTO  fotoben.heden e.d.  H 1-9-10 R Houthandelaren  0 o s t - Brabant  H 1-9-11 Houthandel Utrecht/Hu- bo dealers  H 1-9-8/1 Ver.  N e d . Houtkopers  H 1-9A-8 HIC Hout Import Combi  H 1-9C-5 Verk. kant. Hout Constr.  W a t e r b o u w  H 1 A - 1 1 - 1 Cebu Tuinbouwveilingen  H 1 A - 1 1 3 CVZ Coop. Centr. Tuin- bouwveiling Zeeland  H 1A-13B- KNU Ned. Kaas Unie  1 Ghdl. in kaas  H 1A-13B- Franchise Van Dam  2 Kaashandel  H 1A-18C- Ver. Fabr. Bewerkte  1 Lijnolie e.d. Oliën  H 1A-19A- NEPEC Sticht. Ned.  2 Pluimvee Export Combi  H 1A-1C-2 Agrico-Holland Coop.  Afzet Akkerbouwgew.  H 1 A - 2 1 2 Superunie Coop. Inkoop  Vereniging  H 1A-21-4 Lekkerland-Expres  H 1A-21-5 VNR Ver. Ned. Reform- huizen  H 1A 23D- Nijmeegse Gross. combi  6 gemeensch. slachten  H 1A-24A Coop. Productenorg.  2 Visserij O. Ned.  H 1A-29-2 Lindt &amp; Spruengli Grhdl.  chocolade e.d.  H 1A-7B-3 BOM Cie Bestr. Oneerl.  Meded. Bier M'wat  H 2-19 1 NBM Ned. Bond Make- laars o.g.  H 2-19-11 Ver. Tennispark-directies  H  2 - 1 9 - 1 2 Franchise CASA Bouw- promotors  H 2-19-13 NVM (i.o.) Ned. Ver.  Makelaars o.g.  H  2 - 1 9 - 1 4 NVB Ned. Ver. Bowling  Exploitanten  H 3-0-1 Pandion/Detaillisten  (Minus Card)  4 / 3 Selektmeubel  H 3 - 1 1 C - Topkring-Ceniko  0 4  H 3 - 1 8 A - 6  4 / 4 Firstlady  H 3 - 1 1 C - Topkring-Ceniko 05 H 3-2-1  4/5 Livera  H 3 - 1 1 C - Topkring-Ceniko 06 H 3-24-1  4 / 6 Survive H 3-24-2  H 3 - 1 1 C - Topkring-Ceniko 07 H 3-25-1  4 / 7 Libris  H 3 - 1 1 C - 6 BECO Coop. lnkoopvere- H 3-25-2  niging H 3-25-3  H 3 - 1 1 C - 8 Samen Sterk lnkoop- H 3-26-1  combi H 3-26-2  H 3 - 1 1 D - 1 ANVK  A l g . Ned. Ver.  Keukenspecialisten H 3-3-1  H 3 - 1 2 A 1 Ned.Trouwringen-Syndi- H 3-4-1  caat  H 3 - 1 2 C - 1 Nehom Ned. Hdl Opt. H 3-5-1  Mee./Visser Noorman  H 3 - 1 2 D - 4 COMBIFOTO Coop. H 3-9L-2  Belangenver. fotohandel  1 1 1 - 1 3 - 1 0  H 3 - 1 2 D - 5 FCN Foto Combi Neder- land I 11-13-2  H 3 - 1 3 A - 1 ERKI Erkenningsinst.  Kantoorboekhandel 111-14-7  H 3 - 1 3 A - 2 CIB Centraal Inkoop  Bureau 111-16-3  H 3 - 1 3 A - 3 NECO Ned. Coop. Ver.  Kantoorboekhandel  I 1 1 - 5 A - 1 3  H 3 - 1 3 A - 5 ICOB Inkoop Coop.  Boeken I 11-6-6  H 3 - 1 3 B - 2 RankXerox  I 1 1 - 7 A - 7  H 3 - 1 3 D - 1 VBBB Ver. Bev. Bel.  Boekh. I 11-7A-8  H 3 - 1 3 D - 2 KNUB Kon. Ned. Uitg.  Bond Educ Uitgaven I 11 7A-9  H 3 - 1 3 D - 4 RIC Coop. R'damse Ink. 111-9-3  Ver. Bk. kantbkhandel  H 3 - 1 3 D - 5 UDC Uitg. Distri. Centr./ 112-5-2  Uitgeverijen I 13-1A-1  H 3-14A-1 Sticht. Pharmac. Klein- handelsconv. I 13-2-2  H 3 - 1 4 A - KNMP 1 Kon. Ned. Mij.  2/1 Bev. Pharm. (alg.)  I 1 3 - 6 A 2  H 3 - 1 4 A - KNMP 2 Kon. Ned. Mij.  2/2 Bev. Pharm. (taxe 1)  Vereniging  Electrona/Dealers Revox  App.  SRV Samen Rat. Verko- pen/Levensm. fabr.  Dibevo  Discus Coop. Ver.  Intercontinentale Groep  Warenhuizen  Franchise HEMA  Ned. Postorderbond  NTV Ned. Ver. Tuincentra  Covatuin Commerc. Org.  Tuincentra  Franchise Willy Robben  Franchise (Grootvlees)  Hensbergen  SHS Ned. Ver. Samenw.  Handelaren in Sigaren  Franchise Dormael  FKS Ver. Fabr. Kunst- stofleid. en syst.  NVFKu Ned. Ver. Fabr.  Kunstharsprod.  NVCP Ned. Verk. kant.  Chem. Prod.  Shell Chemie/Akzo  Chemie  VVVFVer. van  V e r f - e n  Drukinktfabr.  PAC Pharmac. Art. Cie.  Venedak Ver. Ned.  Dakrolfabr.  Vebidak Ver. Bitum.  Dakbed. bedr.  Dakbedekkingsbedr.  NVFka Ned. Ver. Fabr.  Kaarsenindustrie  Dart Industries  Avebe Coop. Verk. en  Prod. Aardappelmeel  Detailhandelaren in  levensmiddelen  CBK Centr. Brouwerij  Kant.  verk. centrale  I 16-2A-5 COBERCO Ver. Coop. I  2 2 - 1 A - 6  Melkindustrie I 22-3-2  I 16-2A-6 CZOZZd Ned. Org. 122-5-1  Zuivelver.  I 16-2A-8 FRIESLAND Coop. Con- 122-5-3  densfabriek  I 16-2A-9 Coop. Zuivelfabrieken in I  2 2 - 6 - 2 / 1  Friesland  I 16-4-1 EOC Econ. Overlegorg.  Cons. melkondern. I  2 2 - 6 - 2 / 2  I 1 7 - 1 B - 4 Centr. Verk. Kant. v.d.  Zuurkoolhandel I 22-6-21  1 1 8 - 1 - 1 / 1 NTC Cebu Ned. Textiel  Conventie I  2 2 - 6 - 2 2  1 1 8 - 1 - 1 / 2 NTC/Konv. Deuts. Futter- stoffweberei I  2 2 - 6 - 2 6  I  1 8 - 1 - 1 / 3 NTC/Stoffdruck Konv.  1 1 8 - 1 - 1 / 4 NTC/Konv. Baumwollwe- I  2 2 - 6 6 - 2 7  berei 1  1 1 8 - 1 - 1 0 VNKM Ver. Ned. Kwali 122-6-31  teitsmerk Matrassen  1 1 8 - 1 - 8 NTC/Konv. Baumwollwe- I  2 2 6 - 3 3  berei 2  118-1-9 Draka Plastics I  2 2 - 6 - 3 6  118-7-1 BNB Bond Ned. Bandfa- brikanten I 22-6-5  119-0-1 Cebu Ned. Kleding lndus- trie I  2 2 - 6 - 6  I  1 9 - 3 A - 4 Bejewe Modegroep  I 2-3-5 EAFA Eur. Alu. Foil Ass. I  2 2 - 6 - 7 / 1  I 2-4-7 AVNEG  A l g . Ver. Ned.  Gieterijen I  2 2 - 6 - 7 / 2  120-2-1 ASC  A l g . Schoenen  Conventie  I  2 0 - 2 - 6 BATA-Best  N e d . S c h o e n -  I 2 2 - 6 7/3  en Lederw. fabr.  I 2 1 - 3 A - Bates Cepro/Heymeijer I  2 2 - 6 - 8  5/2  1 2 1 - 4 - 1 2 VNG Ver. Ned. Golfkar- 122-7-1  tonfabrieken  121-4-3 Halsdozenconventie  1 2 2 8 1  I 22-1 • NUTO 1 Ned. Org. Tijd- 4 8 / 1 schriften Uitgevers  1 2 3 - 1 - 1 2 / 1  I 22-1 - NUTO 2 Ned. Org. Tijd- 4 8 / 2 schriften Uitgevers  1 2 3 - 1 - 1 2 / 2  Adviseurs  Stichting Reclame Code  Ned. Bijbelgenootschap  Bond. Ned. Toneeluitge- vers  Ver. Uitgevers Christelij- ke Kalenders  KVGO/FGE Kon. Verb.  Graf. Ond./Fab. Gr.  Eindpro.  Stichting Vest. regeling  Graf. Ond.  KVGO Kettingform. 1  Kon. Verb. Graf. Ond.  KVGO Kettingform. 2  Kon. Verb. Graf. Ond.  KVGO 4 Kon. Verb. Graf.  Ond. (lev. vw. loonz).  KVGO 5 Kon. Verb. Graf.  Ond. (debit. loonz.)  KVGO Reprod. 1 Kon.  Verb. Graf. Ond.  KVGO Reprod. 2 Kon.  Verb. Graf. Ond.  KVGO Rot. e.d. druk  Kon. Verb. Graf. Ond.  KVGO 1 Kon. Verb. Graf.  Ond. (lev.vw)  Contactcie. Papierleve- ranties  KVGO 2 Kon. Verb. Graf.  Ond. (period. besl)  KVGO/NOTU Kon. Verb.  Graf. Ond./Tijdschr.  Uitg.  KVGO/NNP Kon. Verb.  Graf. Ond./Nwsbl. Pers  KVGO 3 Kon. Verb. Graf.  Ond. (min. prijs)  FGE Org Fabr. Grafische  Eindprodukten  VPGI Ver. Produktbewa- king Grafische Ind.  ZNAV 1 Zuid Ned. Aan- nemers Vereniging  ZNAV 2 Zuid Ned. Aan- nemers Vereniging  I 23  I 2 3  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I  2 3  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  I 23  1-24/1  1-24/2  1-24/3  1-26  1-27  2B-2  2B-3  2B-4  2B-5  3-1  3-10  3-11  3 12  3-13  3-14  3-15  3-18  3-4/1  3-4/2  3-4/6  3-5/1  3-5/2  3-5/3  Utiliteitsbouw  A ' d a m  SPO 1 Ver. Samenwerk.  Aann.  Samenwerk.  Aann.  Samenwerk.  Pr.reg.  SPO 2  Pr.reg.  Org.  Ver.  Org.  SPO 3 Ver.  Pr.reg. Org. Aann.  Stichting Berechtings- inst. Erecode Bouwb.  VOB Verb. Ond. Betonm.  Ind.  CAN Combinatie Aanne- mers in het Noorden  A A W Alg. Aann. Ver.  W a t e r b . Werken  NAVW Nrd-Holl. Aann.  Ver. Waterb. Werken  ACKO Aann. Combinatie  Kust- Oeverwerken  VAA Ver. Asfalt Aanne- mers  Aann. Wegenb. Asfalt- markt Limburg  Aann. Wegenb. Asfalt- markt Gld-Overijssel  Aann. Wegenb. Asfalt- markt Nederland  Aann Wegenb. Asfalt- markt WBr-Zeeland  Aann. Wegenb. Asfalt- markt Oost-Brabant  Aann. Wegenb. Asfalt- markt NH-Utrecht  ENVAS Eerste Ned. Ver.  Aann. Sloopwerken  W A C Ver. Wegenbouw  Aannemers Comb.  ENNAC Ver. Eerste Nrd  Ned. Aann. Comb.  MAC Ver. Markeer Aan- nemers Comb.  NVWB 1 Ned. Ver. We- genbouwers  NVWB 2 Ned Ver. We- genbouwers  NVWB 3 Ned. Ver. We- genbouwers  I 2 5 - 3 C - I 23-5-6  AMCO Amsterdamse  11/2  gespannen element.)  Scheepsb. meesters  Metro Combinatie  I 2 5 - 3 C - Betonwarenfabr. (draag- Ned.  1 2 3 - 5 - 7 / 1  Isoplan/Dealers  11/3  structuren)  I 3-2-1/3  Cebosine 2 Cebo  I  2 3 - 5 - 7 / 2  lsoplan/lsolatie-aanne- I 25-3C  Betonwarenfabr. (ele- Scheepsb. meesters  mers  11/5  menten)  Ned.  I  2 3 - 5 - 7 / 3  Isoplan/lsolatiebedr.  I 25-3C- Betonwarenfabr. (ban- I  3 - 2 - 1 / 4  Cebosine 3 Cebo  I  2 3 - 5 - 7 / 4  Geerdink Trocal'/lsoplan  11/6  den en tegels)  Scheepsb. meesters  1  2 3 - 5 - 7 / 5  Geerdink/Recticel Euro- I 2 5 - 3 C - BFBN Bond Fabr. Beton- Ned.  thane  25/1:1  waren Ned.  I 4-14-1  NERATOOM  1  2 3 - 5 - 7 / 6  Geerdink/Dow Chemical  1 25-3C 31  Betonm. VBFN Ver.  I 4-15-1  N V F K N e d . Ver. Fed.  1  2 3 - 5 - 8  St. Garantie-Instituut  Betonm. Fabr. Ned.  Kunststoffen  W o n i n g b o u w  I 2 5 - 3 C - 3 4  VFS Ver. Fabr. Syst.  I 4-2-1  Cebu Metaalind., Groep  1 24-1-1  VPL Ver. Parketvloeren  vl./Fabr. Syst. vl.  div.  Leveranciers  I 25-3C-36  VOTB Ver. Ondern.  I  4 - 2 - 1 4  Cebu Metaalind., Groep  I  2 4 - 1 3 - 1 0  NBTimmerfabr./St.  Techn. Bodemonderzoek  ketelfabr.  Garantiefonds Timmerw.  I 25-3C-37  AFN Aann. Ver. Funde- I 4-2-15  Cebu Metaalind., grp.  I  2 4 - 1 3 - 2  Friese Combinatie Tim- ringstechn. Ned.  fabr. aardolie  merfabrikanten  I 2 5 - 4 A - 7  Verk. kant. Industriezand  I 4-3-2  BOVAG  I  2 4 - 1 3 - 5 / 1 NBT 1 Ned. Bond Tim- Centrale  I 4-3 3  Calefax  W e l d i n g / W e s t  merfabrikanten  I  2 5 - 4 A - 8 / 2 NVPI  Holland  I  2 4 - 1 3 - 5 / 2 l\  Bodemspecie NH  I 4 5-1  CBHH Ver. Cebu Hijs- en  merfabrikanten  1  2 5 - 4 A - 8 / 3 Prod. Bodemspecie/  Hefwerkt.  I  2 4 - 1 3 - 5 / 3 NB"  NVPB  I 4-5-2  Belangengroep Gevelon- merfabrikanten  I 2 5 - 4 B - 1  NSC Ned. Steenslag  derh. install.  I  2 4 - 1 3 - 5 / 5  N B T 4 N e d . Bond 1  Centrale  I 4-5-3  NVL Ned. Ver. Liftnijver- merfabrikanten  I  2 5 - 4 B - 2 / 1 G sn/GVK  heid  1 24 13-6  Verk. kant. Ver. Timmer- Grindverkoopkantoor  I 4-6-1  Cebu Metaalind., buro  fabr.  I  2 5 - 4 B - 2 / 7  G S . Limburg/grindpro- pijpleidingen  I  2 4 - 1 3 - 9  NBTimmerfabr. Limb./St.  ducenten  I 4-6-3  COLEGA Centr. Overleg  Jozef Bond Timmerf.  I 25-6-3  CVK Centr. Verk. kant.  Grondl. Afst. verw.  I  2 4 - 4 B - 1 6  Fabrikanten van Pallets  Kalkzandsteenind.  I 5-1-4  CBC Ver. Cebu Construc- 1 2 4 - 9 - 1 / 1  CBMF 1 Cebo Meubel  I  2 5 - 6 - 4  CVK/HIBIN Cv. Kalkz./  tiewerkplaatsen  Fabrikanten  Handel Bouwmat. Ned.  1 5-2-1  CBMRI Ver. Cebu Met.  I  2 4 - 9 - 1 / 2  CBMF 2 Cebo Meubel  I  2 5 - 7 - 1 4  Gebr. Nagtegaal/De  Ramen Ind.  Fabrikanten  Porceleyne Fles  I 5-2-2  AVK Alg. Ver. Kassen- I  2 4 - 9 - 1 / 3  CBMF 3 Cebo Meubel  125-9-8  Gritcentrale Noordzee  bouwers  Fabrikanten  1 26-1-1  Sigarenfabrikanten 1  I 5-6-10A  VSL Ver. Samenw.  I  2 4 - 9 - 1 / 4  CBMF 4 Cebo Meubel  I 26-1-2  Sigarenfabrikanten 2  Luchtkan.fabr.  Fabrikanten  I 26-1-3  Sigarenfabrikanten 3  I 5-6-12  NEOM Ned. Energie  I  2 4 - 9 - 1 / 5  CBMF 5 Cebo Meubel  I  2 6 - 3 - 2 / A  VNK 1 Ver. Ned. Kerfta- Ontw.Mij./DRU Ulft  Fabrikanten  bakind.  I 5-6-2/1  CBVI 1 Cebu Verwar- I  2 4 - 9 - 1 / 6  CBMF 6 Cebo Meubel  I 26-3-2/C  VNK 2 Ver. Ned. Kerfta- mingsindustrie  Fabrikanten  bakind.  1 5-6-2/2  CBVI 2 Cebu Verwar- I  2 4 - 9 - 4  KNJ Jaarbeurs/Vakbeurs  I 28-1-1  VEEN Ver. Exploit. Elec- mingsindustrie  Meub. en  W o n . text.  tricit.bedr. Ned.  1 5-6-5A  V F K V e r . Ned. Fabr.  Ketels CV  Reisgelden  V 3-1-2 Cebuto  V 3-2-1 R Vervoersond. Coop.  Blauwband Expres  V 3-2-15 R ABC Arnhems Coop.  Bestelhuis  V 3-2-20 R Vervoersondernemers  w.o. De Westfries  V 3-2-22 Ver. Bloemb. Transp.  Ond.  V 3-2-30 R 't Bossche Bodecentrum  Coop. Bestelhuis  V 3 - 2 - Zwolsche Coop. Boden- 31 PL vereniging  V 3 - 2  3 2 R De Klok Nijmegen Coop.  Vervoercentrum  V 3-2-33 R Breskens Coop. Trans- portondern. bond  V 3-2-34 R Wegtransport Coop. Ver.  Kring Walcheren  V 3 - 2 - FENEXFed. Ned. Expedi- 37 PL teurs Organisatie  V 3-2-38 Stichting Haags Be- roepsvervoer  V 3-2-41 R Wegvervoer Friesland  Service Bureau  V 3-2-43 Verhuisbedrijven  V 3-2-8 PL  R V T R ' d a m s e V e r .  Transportondernemers  V 4-1-3 Rondvaartrederijen  V 4-3-1 Stichting Ned. Binnen- sleepvaart  V 4-4-1 Sleepvaart Centrale  V 4 - 5 2 IMT Intern. Motor  Transportbedrijf  V 4-5-3  A I M K A ' d a m s Intern.  Motor Kantoor  V 4-5-4 NPRC Ned. Particul.  Rijnvaart Centrale  V 4-5-6 NIMV Noord. Intern.  Motorsch. Verb.  V 6 - 1 A 1 SVN Scheepv. Ver. Nrd.  Vakgr. Alg. Stuwad.  V 6 - 1 A - 2 VRS Ver. R'damse Stu- wadoorsbedrijven  V 6-2C 1 SVN Scheepv. Ver. Nrd.  Vakgr. Cargadoors  V 7 - 1 D - 6 Horeca Ned. Coop. Ver.  Horeca-Grossiers  V Z 1 - 1 D - 3 Ver. Brandassuradeuren  Ned.  V Z 1 - 1 D - 4 Verzekeringsmijen  brandbedrijfsverz.  VZ 1-2D-2 Verzek.grp. Internat.  Beroepsgoed. verv.  V Z 1 - 2 F 1 Ver. Transp. assuradeu- ren Ned.  VZ 1-3F-1 Invaliditeitsverzekerings  Centrale  VZ 1 3F-4 MAR Verzek.grp. Med  Aansprak. Risico's  V Z 1 - 5 A - 1 Unie Schadeverzeke- raars resp. Tussenpers.  V Z 2 - . . - 1 0 NVBL Ned. Ver. Bevord.  Levensverz. wezen  V Z 2 - . . - 1 1 Mijen van Levensverze- kering 3  VZ  2 . - 3 Mijen van Levensverze- kering 1  VZ  2 . - 6 Mijen van Levensverze- kering 2  VZ 2 ..-9 Kredietinstellingen  TOTAAL AANTAL OPGENOMEN  REGELINGEN: 547  T o e l i c h t i n g  o p  c o d e r i n g  k a r t e l r e - gister  A. Ambachten  1. Voedselvoorzieningsambachten  2. Metaalverwerkende ambachten  3. Lederverwerkende ambachten  4. Bouw- en Aardewerkambachten  5. Grafische ambachten  7. Verzorgings- en Reinigingsanv  bachten  8. Textielverwerkende ambachten  B. Banken  1. Bedrijfsgroep Handelsbanken  5. Bedrijfsgroep Financieringsin- stellingen en Credietinstellingen voor  Bijzondere Doeleinden  6. Bedrijfsgroep Effectenhandel  E. Exploitatie onroerende goederen  H 1. Groothandel  1.  A u t o - e n motoronderdelen  2. Bouwmaterialen, Natuursteen  en Vlakglas  3. Vaste Brandstoffen  4. Chemische Produkten  5. Diamant en edele Metalen  6. Elektrotechnische Produkten  7. Foto-artikelen  9. Hout  10. Huiden en leder  1 1 . Huishoudelijke artikelen  12. Glas, Porselein en Aardewerk  13. Kapok  16. Machines  17. Medische en Pharmaceutische  artikelen  18. Metaalwaren  19. Minerale Olieprodukten  20. Non Ferro-Metalen  2 1 . Oude materialen en afvalstof - fen  H.3. Detailhandel  1. Kruidenierswaren  2. Melk, boter, kaas en eieren  9. Textielgoederen  10. Schoenen en Lederwaren  1 1 . Woninginrichting  12. Gouden en zilveren werken,  juwelen en uurwerken, optische en  foto-artikelen  13. Kantoor-, School-, Schrijf- en  Tekenbehoeften  14. Drogisterij, Medische en  Cosmetische artikelen en Medische  Instrumenten  15. Muziekinstrumenten  17. Ijzerwaren en Gereedschap- pen, Verwarmings- en Sanitaire  artikelen  18. Elektrotechnische artikelen  20. Kermisinrichtingen  24. Levende Dieren en Dierenbeno- digdheden  25. Warenhuizen  I. Industrie  1. Mijnindustrie  2. Metallurgische Industrie  3. Scheepsbouw  4. Machinebouw  5. Staalbouw  6. Plaatverwerkende Industrie  7. Fabrieken van transportmidde- len te land  8. Draadindustrie, Fabrieken van  stampwerk uit stafmateriaal enz.  9. Electrotechnische Industrie  10. Aardolie Industrie  1 1 . Chemische Industrie  12. Rubberverwerkende Industrie  13. Binnen- en Buitenlandse  Akkerbouwproduktem verwerkende  Industrie  14. Industrieën van Oliën, Marga- rine, Vetten en verwerking van  Dierlijke Produkten  3. Bedrijfsgroep Wegvervoer  4. Bedrijfsgroep Binnenscheep- vaart  6. Bedrijfsgroep Haven- en  Aanverwante Bedrijven  7. Bedrijfsgroep Hotel-, Café-,  Restaurant", Pension- en Aanverwan- te Bedrijven  8. Luchtvervoer  VZ. Verzekering  1. Bedrijfsgroep Schadeverzeke- ring  2. Bedrijfsgroep Levensverzekering  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
