<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001168</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001168&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001168</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011472</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 237</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Aanvullende vragen van de leden Te Veldhuis (VVD) en Willems (GroenLinks) over oud papier.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 237</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">237</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Te Veldhuis</persoon>
            <persoon>Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-11-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-12-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">487</item>
         <item attribuut="Eindpagina">488</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="487" allpagenumbers="487" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="237" onderwerp="oud papier." indiendatum="1992-11-26">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-12-21">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>, dat oud papier in de toekomst wellicht zal worden verbrand? Deelt u de verwachting van de milieucommissie van de Europese Federatie van Golfkartonfabrikanten, dat het aanbod aan de Nederlandse industrie van oud papier door massale import spectaculair zal stijgen, waardoor een «papierberg» zal ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe moeten deze berichten worden gezien tegen de achtergrond van andere ontwikkelingen, die juist wijzen in de richting van export van oud papier naar bijvoorbeeld Taiwan, waardoor weer een tekort respectievelijk een hoge prijs voor oud papier zal ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zal het draagvlak voor het meewerken aan de aparte inzameling van oud papier in ons land niet aangetast worden indien oud papier verbrand moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u reeds beleidsinstrumenten tot uw beschikking teneinde vraag en aanbod van oud papier beter op elkaar af te stemmen? Zo ja, welke? Bent u bereid deze in te zetten? Zo neen, bent u voornemens deze te ontwikkelen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1992-11-11" bron=" Volkskrant"> Volkskrant, 11 november 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen terzake van het lid Willems, ingezonden 12 november 1992. </toelichting>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 3">Neen. Import en export van oud papier zijn afhankelijk van vraag en aanbod op de wereldmarkt. Tevens is de kwaliteitssoort van het oud papier hierbij van belang Op dit moment is de vraag naar oud papier op de wereldmarkt (nog steeds) stijgende. Derhalve verwacht ik niet dat de import massaal en spectaculair zal stijgen, waardoor er een «papierberg» zal ontstaan in Nederland. Dit wordt ondersteund door de ontwikkeling dat op dit moment oud papier geëxporteerd wordt naar het Verre Oosten (onder andere Taiwan). Bij de beantwoording van de vragen van het lid Willems, 12 november 1992' inzake oud papier heb ik aangegeven dat voor alle afvalstoffen de prioriteitenvolgorde aangehouden wordt volgens het ladderprincipe. Dat betekent voor (oud) papier dat eerst een maximale preventie-inspanning gepleegd moet worden en voorts maximaal hergebruik gerealiseerd moet zijn. Dit hergebruik hoeft niet noodzakelijkerwijze in Nederland plaats te vinden. Export naar landen die behoefte hebben aan oud papier als grondstof kan tot de mogelijkheden behoren. Daarna zou voor een eventueel overschot gesproken kunnen worden over verbranding. Of dat verbranding in eigen beheer moet zijn, waarbij een maximale energieterugwinning moet worden gerealiseerd, zal nader moeten worden bezien. Indien de consument goed geïnformeerd wordt over deze maximale inspanning om oud papier in te zetten in het papierproduktieproces, ben ik van mening dat hierdoor het draagvlak voor inzameling niet behoeft te worden aangetast. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Voor het antwoord op deze vraag wil ik verwijzen naar mijn antwoord op de eerder vermelde vragen van het lid Willems van 12 november 1992', waarin ik uiteengezet heb welk instrument ingezet kan worden op grond van de EEG-verordening inzake overbrenging van afvalstoffen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
