<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="meerd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001698</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001698&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001698</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123670</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 578</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over het begrip 'hoofdverblijf' in de Vreemdelingenwet.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 578</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">578</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1143</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1144</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="578" onderwerp="het begrip 'hoofdverblijf'in de Vreemdelingenwet." indiendatum="19 februari 1985)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat volgens jurispru- dentie van de Raad van State het  begrip 'hoofdverblijf in artikel 13 van  de Vreemdelingenwet niet valt uit te  splitsen in legaal en illegaal hoofdver- blijf, met alle gevolgen vandien voor  de aanspraken die uit feitelijk hoofd- verblijf kunnen voortvloeien'?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt u de mening dat, wanneer u  deze jurisprudentie wenst aan te  vechten, betrokkenen in ieder geval in  de gelegenheid moeten worden  gesteld hier ten lande de uitspraak  van de Raad van State af te wachten?  Bent u dan ook bereid aan het door  M. Yazir ingestelde beroep schorsende  werking te verlenen en hem en zijn  gezin niet uit te zetten totdat de Raad  van State heeft geoordeeld?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien u de vorige vraag ontkennend  beantwoordt, meent u dan wellicht  dat er redenen van humanitaire aard </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="1 2">zijn om betrokkenen alsnog schorsen- de werking te verlenen?  <voetnoot nummer="1"/> Zie uitspraak Raad van State dd. 22 februari  1979 inzake A-2-0028.  <voetnoot nummer="2"/> Betrokkenen zijn verregaand geïntegreerd in  de Nederlandse samenleving en hebben geen  contact meer met hun vaderland. De vrouw is  door haar familie verstoten omdat zij tegen  hun wil zelf haar partner heeft uitgekozen; de  man heeft sedert tien jaar inkomsten uit werk  en geen familie meer in Turkije.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Korte- van Hemel (Justitie). (Ontvangen 7  maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Deze jurisprudentie van de Afdeling  rechtspraak van de Raad van State  komt er op neer dat aan de houder  van een vergunning tot verblijf die ten  minste vijf jaar hoofdverblijf in  Nederland heeft, een vergunning tot  vestiging niet kan worden geweigerd  op grond van het feit dat het verblijf  aanvankelijk illegaal was.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Neen. De bedoelde jurisprudentie is  verwerkt in de Vreemdelingencirculai- re 1982, deel A 4, onder 6.1.3.3. Deze  jurisprudentie is echter niet van  toepassing in het geval van de in de  vragen bedoelde vreemdelingen,  aangezien hij nimmer over een  vergunning tot verblijf heeft beschikt.  Ik ben dan ook niet bereid schorsende  werking toe te kennen aan het door  betrokkene ingestelde beroep op de  Afdeling rechtspraak van de Raad van  State. Overigens moge worden  verwezen naar mijn antwoorden op  de schriftelijke vragen van de heren  Buikema en Krajenbrink (Tweede  Kamer, 1983-1984, Aanhangsel  Handelingen, nr. 596) en mijn antwoor- den op de schriftelijke vragen van  mevrouw Van Es (Tweede Kamer,  1984-1985, Aanhangsel Handelingen,  nr. 301), welke antwoorden betrekking  hebben op hetzelfde vraagstuk.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Neen. Ik wil er bovendien op wijzen  dat ik over deze zelfde zaak bij brief  van 20 december 1984 de Commissie  voor de Verzoekschriften uit de  Tweede Kamer uitvoerig heb geïnfor- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
