<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="1">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001240</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001240&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001240</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011544</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 309</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vraag van het lid Te Veldhuis (VVD) over olievervuiling.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 309</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">309</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-01-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-01-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">631</item>
         <item attribuut="Eindpagina">632</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="631" allpagenumbers="631" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="309" onderwerp="olievervuiling." indiendatum="1993-01-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-01-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1">Bent u voornemens of bereid een (spoed)vergadering van de IMO (International Marine Organisation) bijeen te roepen om al dan niet tezamen met diverse door olievervuiling getroffen landen - te pleiten voor een algeheel verbod voor schepen in IMO-havens te laden of lossen, indien niet is of wordt voldaan aan de door de IMO overeengekomen eisen op het gebied van veiligheid van schepen (zoals dubbelwandigheid van olietankers), en op het gebied van de kwaliteit en kwantiteit van de bemanning op schepen? ' Deze vraag wordt gesteld n.a.v. (opnieuw) een stranding van een olietanker, in casu de Braer (N B registratie m Liberia). Vragensteller heeft dit voorstel al enkele malen eerder gedaan tijdens Kamerdebatten </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1 2 3">De recente ongevallen met olietankers zullen worden besproken tijdens de komende vergaderingen in mei en juli van het Maritime Safety Committee (MSC) en het Marine Environment Protection Committee (MEPC) van de Internationale Maritieme Organisatie (IMO). Het in spoedvergadering bijeenroepen van deze commissies stuit op vele bezwaren. Een dergelijke vergadering vraagt onder andere een gedegen voorbereiding en het zal voor veel van de 137 bij de IMO aangesloten landen <voetnoot nummer="1"/> ondoenlijk zijn om op korte termijn een delegatie naar Londen af te vaardigen. Recentelijk zijn in de IMO ingrijpende wijzigingen van het Internationale Verdrag ter voorkoming van verontreiniging door schepen tot stand gekomen die tot een verhoging van de standaard van nieuwe olietankschepen zullen leiden en tot uitfasering van de oudere olietankers. Tevens is in deze maatregelen een verdere aanscherping van het toezicht voorzien. Deze maatregelen treden in juli van dit jaar in werking. Er is reeds een flink aantal nieuwe schepen in aanbouw of bestelling ter vervanging van oude tonnage. De bij IMO aangesloten lidstaten zien toe op de naleving van de verdragen waarbij zij partij zijn. In het geval van het Marpol-Verdrag is ruim 90% van het wereldhandelstonnage afgedekt. De bestaande, merendeels enkelwandige olietankers voldoen over het algemeen aan de in het verleden in IMO overeengekomen eisen. De nieuwe regels brengen een gelijkelijke overgang naar de nieuwe standaard op gang. Gezien de behoefte aan het transport van olie zou een abrupte overgang op direct voor alle schepen betrekking hebbende nieuwe regels op vele terreinen een enorme ontwrichting teweeg brengen. BIJ geconstateerde gebreken die gevaar opleveren voor bemanning, natuur en milieu, het schip of zijn lading worden de bewuste schepen aangehouden en mogen pas weer naar zee vertrekken als de gebreken opgeheven zijn. Het zelfde geldt voor geconstateerde tekortkomingen betreffende kwaliteit en kwantiteit van de bemanning. <voetnoot nummer="2"/>Overigens zal ook bij de Europese Commissie worden aangedrongen om op korte termijn voorstellen te doen tot EG-maatregelen op het gebied van de maritieme veiligheid en het voorkomen van verontreiniging van de zee. Hierbij zal tevens bij de Commissie bepleit worden dat een snel onderzoek naar de oorzaak van scheepsongevallen verdrag betreffende de normen voor zeevarenden inzake opleiding, diplomering en wachtdienst, 1978 (Trb 1981, 144); de kwantitatieve eisen zijn onderwerp van nationale regelgeving. <voetnoot nummer="3"/> Kamerstuk 21 501-08/09, nr. 28 1992-1993. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
