<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="a 6 maanden) worden gesteld. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001211</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001211&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001211</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123183</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 92</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Pree en Tazelaar (beiden P.v.d.A.) over babyvoeding.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 92</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">92</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Tazelaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-09-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">183</item>
         <item attribuut="Eindpagina">184</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="92" onderwerp="babyvoeding." indiendatum="17 septenv ber1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tazelaar</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat bepaalde merken  b a b y v o e d i n g - o . m . het merk Akwarius  - volkorenbestanddelen bevatten, die  deze voeding ongeschikt maken voor  zuigelingen van minder dan een half  jaar oud?  Zo ja, staat dit dan op de verpakking  vermeld?  Is het waar, dat dezelfde merken  babyvoeding suiker in de vorm van  honing bevatten?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is dit uit voedingsoogpunt voor  zuigelingen gewenst?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke maatregeien worden overwo- gen om deze produkten van samenstel- ling te doen veranderen dan wel van  de Nederlandse markt te weren,  teneinde de hoge kwaliteitseisen die  voor deze markt gelden en door de  belangrijkste producent ook probleem- loos worden nageleefd' te kunnen  waarborgen?  ' «Koopkracht», mei 1984.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur), mede namens de Staats- secretaris van Landbouw en Visserij.  (Ontvangen 16 oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Bepaalde merken babyvoeding, met  name die welke worden geproduceerd  in de alternatieve sfeer, kunnen in  meer of mindere mate volkorenbe- standdelen bevatten. Ook in produkten  behorend tot het assortiment van het  mern «Akwarius» zijn deze bestandde- len opgenomen. De aanwezigheid van  deze bestanddelen betekent echter  niet zonder meer dat deze voedingen  daardoor ongeschikt zouden zijn voor  zuigelingen van minder dan een half  jaaroud, aangezien er uitvoedingskun- dig oogpunt weinig bezwaar bestaat  tegen de aanwezigheid van geringe  hoeveelheden volkorenprodukten in  voedingen voor zuigelingen tussen de  drie en zes maanden. Overigens moet  hierbij worden opgemerkt dat een te  vroege introduktie van bijvoeding een  ongunstig effect op de opname van  borstvoeding door de zuigeling kan  hebben, zodat het te vroeg beginnen  met deze bijvoedingen afgeraden  moet worden.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Uit de desbetreffende aanduidingen  op de verpakking van het merk  «Akwarius» kan de aanwezigheid van  volkorenbestanddelen worden  opgemaakt.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja.  Met name bij jonge kinderen is het uit  voedingskundig oogpunt belangrijk  om de gewenning aan zoete eet- en  drinkwaren zoveel mogelijk te vermij- den. Derhalve dient de aanwezigheid  van zoetmakende bestanddelen in  babyvoeding in het algemeen te  worden beperkt. Er zijn geen termen  aanwezig om het gebruik van honing  een bijzondere positie in dezen te  geven.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Momenteel bestaan er voor de  onderhavige produkten, in tegenstel- ling tot volledige zuigelingenvoeding  en binnenkort opvolgzuigelingenvoe- ding op melkbasis, geen specifieke  regels. De desbetreffende fabrikanten  bepalen zelf de samenstelling van  deze produkten. Overigens is het op  basis van de Warenwet thans in het  algemeen verboden waren die  ondeugdelijk van samenstelling zijn  en die bij gebruik overeenkomstig de  bestemming schadelijk voor de  gezondheid zijn te verkopen. Op dit  moment bestaat er geen aanleiding  om in het belang van de volksgezond- heid en/of de eerlijkheid in de handel  aan deze produkten specifieke  warenwettelijke eisen te stellen.  Inmiddels heeft de (Duitse) fabrikant  van het merk «Akwarius» toegezegd  in het vervolg te zullen afzien van het  gebruik van honing in de desbetreffen- de voedingen. Tevens zal de aanbevo- len leeftijdsgrens voor het gebruik  van deze voedingen, vooral op de  produkten met volkoren bestanddelen,  op een later tijdstip dan 3 maanden (4  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
