<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Drs. H. de Ruijter " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001371</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001371&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001371</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114931</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 450</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Toussaint (P.v.d.A.) over de koffieprijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 450</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">450</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Toussaint</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-01-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Zeil</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-02-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">889</item>
         <item attribuut="Eindpagina">890</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="450" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Toussaint</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat de consumentenprijzen  voor koffie sinds het begin van dit  jaar met f  1 , - zijn verhoogd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar dat uw departement de  Consumentenbond in december  1985 heeft bericht dat bij de prijsstel- ling van koffie van een gemiddelde  voorraadtermijn van dertien weken  moet worden uitgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="3 ">Hoe is - zo u de vragen 1 en 2  bevestigend beantwoordt - de in  vraag 1 genoemde prijsverhoging te  rechtvaardigen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid - zo u vraag 2 bevesti- gend beantwoordt - de inhoud van  de in die vraag bedoelde brief ter  kennis van deze Kamer te brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke wijzigingen hebben de  consumentenprijzen voor koffie sinds  1 september 1985 te zien gegeven?  In hoeverre heeft daarover overleg  tussen uw departement en de  Vereniging van Nederlandse Koffie- branders en Theepakkers plaatsge- vonden? In hoeverre en om welke  redenen zijn deze prijswijzigingen al  dan niet aanvaardbaar gebleken en  welke maatregelen heeft u naar  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Van  Zeil (Economische Zaken). (Ontvan- gen 17 februari 1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De consumentenadviesprijzen van  koffie zijn verhoogd met 30 tot 35  cent per 250 gram ingaande 8  januari jl. en met 65 cent per 250  gram ingaande 21 januari jl.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In de brief die dit departement in  december 1985 aan de Consumen- tenbond gericht heeft wordt gewezen  op gemiddelde grondstofvoorraadter- mijn van 13 weken bij de beoordeling  van de ontwikkeling van de verkoop- prijzen van koffie.  In het vooroverleg dat met koffie- branders gevoerd wordt over door  hen voorgenomen prijsmutaties  wordt volgens een reeds jaren  gevolgde methodiek aan het departe- ment een calculatie overgelegd aan  de hand waarvan de ontwikkeling van  de grondstoffenprijzen kan worden  nagegaan en de voorgenomen  verkoopprijsmutatie kan worden  beoordeeld. De ontwikkeling van de  grondstoffenprijzen wordt bepaald  aan de hand van de waarde-ontwik- keling van de economische grondstof- voorraad. Deze waarde is het  gewogen gemiddelde van de  inkoopprijzen van de voorraad ruwe  koffie, die bestaat uit de bij de  producent fysiek voorhanden  hoeveelheid ruwe koffie alsmede uit  aangekochte zogenaamde stomende  en/of nog niet vanuit het producen- tenland verscheepte partijen. Dit  aangekochte koffie zich direct  vertaalt in een wijziging van de  waarde van de economische grond- stofvoorraad en daarmee in principe  een direct dienovereenkomstig effect  kan hebben op de consumentenadvies- prijs.  Naar de ervaring leert dekt de  economische voorraad bij de grote  branders onder normale omstandig- heden een verbruik van gemiddeld  13 weken.  3 en 5  Sedert september 1985 hebben zich  de volgende wijzigingen van de  consumentenadviesprijzen voorge- daan.  met ingang van 16 oktober 1985  een verlaging met 25 cent per 250  gram;  met ingang van 6 november 1985  een verlaging met 20-30 cent per  250 gram;  met ingang van 8 januari 1986 een  verhoging met  3 0 - 3 5 cent per 250  gram;  met ingang van 21 januari 1986  een verhoging met 65 cent per 250  gram.  Zoals reeds in het antwoord op  vraag 2 aan de orde kwam wordt  vooroverleg gevoerd over door  koffiebranders voorgenomen verkoop- prijsmutaties. Dit overleg heeft ook  plaatsgevonden bij bovengenoemde  prijsmutaties waarbij is nagegaan  hoe de bovenstaande prijsmutaties  zich verhielden tot de ontwikkeling  van de grondstofkosten. Daarbij is,  mede rekening houdend met de  gegevens verkregen uit een in 1984  gehouden informatief onderzoek  zien, zulks in nauwe samenhang met  berichten over ongunstige koffieoogst- vooruitzichten in enige belangrijke  produktielanden. Deze prijsstijging  die zich nadien verder voortzette,  werd slechts ten dele gecompenseerd  door de dollar-koersdaling. Op 8  januari jl., toen de consumentenad- viesprijzen met een zekere vertraging  uiteindelijk met 30 a 35 cent per 250  gram verhoogd werden, bleef nog  een groot deel van de voor doorbere- kening in aanmerking komende  stijging van de economische grond- stofvoorraadwaarde onbenut. De  ruimte tot verdere consumentenprijs- verhoging steeg nadien nog aanzien- lijk. Ook bij de consumentenprijsver- hoging van 21 januari 1986 bleef  nog een kleine doorberekeningsruim- te onbenut.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De door vraagsteller bedoelde brief  van 2 december 1985 aan de  Consumentenbond is als bijlage bij  deze antwoorden gevoegd.  Aan de Consumentenbond  Leeghwaterplein 26  2521 CV's-Gravenhage  Naar aanleiding van uw brief van 26  september 1985, uw kenmerk  CH/YD-17305 betreffende de  prijsvorming van koffie, deel ik u het  volgende mede.  In het kader van het door de  overheid gevoerde beleid van  prijsbewaking wordt regelmatig  overleg gevoerd met vertegenwoordi  gers van de koffiebranche omtrent  doorberekening van kostenmutaties,  waaronder die van de grondstoffen,  een feitelijk opgetreden grondstof- prijsstijging minder dan volledig  doorberekend. Gelet op het vooraf- gaande zal het u duidelijk zijn dat een  vergelijking van de ontwikkeling van  de consumentenadviesprijzen in  verhouding tot die van de prijzen op  de wereldgrondstoffenmarkt geduren- de een willekeurig gekozen tijdvak  - zie uw desbetreffende artikel in de  Consumentengids van oktober  1985 - het gevaar in zich draagt dat  niet de juiste conclusie kan worden  getrokken, en dat dient te worden  uitgegaan van de gegevens uit een  continue informatiereeks zoals het  reeds genoemde overleg met de  koffiebranders en de periodieke  informatieve onderzoeken van de  Economische Controledienst.  Op grond van het laatstelijk  gehouden informatieve onderzoek  heb ik geconstateerd dat de ontwik- keling van de koffieprijzen in de jaren  1983 en 1984 in het licht van het  door de overheid gevoerde prijsbewa- kingsbeleid geen aanleiding gaf tot  opmerkingen. Aansluitend op deze  gegevens bestond er gerekend naar  de situatie per ultimo 1984 voor de  koffiebranders een doorherekenings- ruimte van (gemiddeld over alle  melanges) 1 6 et per 250 gram. In het  eerste kwartaal van 1985 trad een  stijging van de grondstofkosten op  met ca. 26 et per 250 gram welke  leidde tot een verhoging van de  consumentenadviesprijs, met ingang  van 3 april 1985, met gemiddeld 1 5  et per 250 gram. Sedertdien heeft  zich tot aan oktober jl. een geleidelijke  grondstofprijsdaling voorgedaan van  in totaal ca. 60 cent welke leidde tot  prijsverlagingen, ingaande resp. 14  augustus en 16 oktober, van resp. 1 5  en 25 et per 250 gram. Gedurende  een geringe grondstofprijsdaling ten  grondslag ligt, onderstreept daarbij  de scherpe concurrentie die momen- teel in de koffiesector heerst.  Ik vertrouw u met het bovenstaande  voldoende te hebben ingelicht.  De Directeur Prijzen,  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
