<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zou afsteken. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001544</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001544&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001544</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099258</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 601</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Frinking en Gualthérie van Weezel (beiden C.D.A.) over de verhoging van de kosten van een Nederlands visum.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 601</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">601</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Frinking</persoon>
            <persoon partij="CDA">Gualthérie van Weezel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-04-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-06-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1207</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1208</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="601" onderwerp="de verhoging van de kosten van een Nederlands visum." indiendatum="27 april 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Frinking</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gualthérie van Weezel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Welke normen zijn gehanteerd bij de  verhoging van de kosten van een  Nederlands visum?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn de kosten van een Nederlands  visum voor bewoners van de Oostblok- landen, vergeleken met de kosten  van levensonderhoud, veel hoger dan  voor Nederlanders, die een visum  voor een Oostblokland aanvragen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ondersteunt deze verhoging van de  kosten van een visum het beleid van  de regering, dat een vrije uitwisseling  van personen tussen Oost en West  en een verbetering van de mogelijk- heden van toerisme beoogt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan de regering inzicht geven in de  periode die verstrijkt tussen het  aanvragen en het verstrekken van  een visum door de Nederlandse  ambassades in de landen van het  Warschau Pact?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hoe verhoudt dit tijdsverloop zich tot  de periode, die de andere Westerse  landen in CVSE-verband nodig  hebben om te voldoen aan eisen van  zorgvuldigheid èn tot de wenselijkheid  de uitwisseling van personen te  bevorderen?  Antwoord van minister Van den  (Ontvangen 6 juni 1988)  1 t/m 3  Na diepgaand overleg in Beneluxver- band is besloten, de kosten van de  door de onderscheidene Beneluxlan- den te verstrekken visa aan te passen  aan de kosten welke aan de terzake  te verrichten werkzaamheden zijn  verbonden. Het is niet mogelijk te  dien aanzien rekening te houden met  externe factoren als kosten van  levensonderhoud of dergelijke, in de  landen waarvoor de Beneluxvisunv  plicht geldt. Ik ben trouwens van  mening dat niet de visumkosten doch  de in Oosteuropese landen bestaande  uitreisbelemmeringen bepalend zijn  voor het toeristenverkeer van Oost  naar West.  4 en 5  Bijzondere omstandigheden voorbe- houden bedraagt de periode tussen  aanvrage en afgifte maximaal 3  weken. In sommige gevallen kan het  tijdsverloop evenwel aanmerkelijk  korter zijn. Er mag overigens van  worden uitgegaan dat visa tijdig voor  het vertrek van de aanvragers plegen  te worden verstrekt. Afhankelijk van  de nationale procedures in andere  Westelijke landen en met name ook  de omvang van het aldaar ter  beschikking staande apparaat voor  de behandeling van visumaanvragen,  zullen er ongetwijfeld verschillen zijn  aan te wijzen. Ik heb echter geen  reden om aan te nemen dat speciaal  Nederland in dit opzicht ongunstig  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
