<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001283</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001283&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001283</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107058</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 251</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (R.P.F.) over de Turkse vestiging van Stolk te Istanboel.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 251</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">251</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-11-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-12-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">503</item>
         <item attribuut="Eindpagina">506</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel  5 0 3 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="251" onderwerp="de Turkse vestiging van Stolk te Istanboel." indiendatum="1 1 november 1986)">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1 7 december 1986) De navolgende antwoorden moeten worden gelezen in samenhang met de antwoorden op vragen van de leden der Kamer Moor, Castricum en Kombrink, u gezonden bij brief dd. 10 november 1986 (Aanhangsel Handelingen, na 143).">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">D e Koning</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Op welke wijze(n) is wettig en  overtuigend bewezen, dat de firma  Stolk geen filiaal zou hebben in  Istanboel, mede gelet op het bericht  van 1 februari 1985 van het Neder- landse consulaat ter plaatse, dat zulk  een filiaal wel aanwezig is?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Op welke tijdstippen heeft het bureau  attaché Sociale Zaken en Werkgele- genheid in Ankara nader onderzoek  ingesteld naar de Turkse vestiging  van Stolk in Istanboel?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welk onderscheid in bevoegdheid  bestaat tussen het Consulaat-gene- raal der Nederlanden in Istanboel en  het bureau attaché Sociale Zaken van  het ministerie van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid te Ankara?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Aan welke bepalingen van internatio- naal recht is niet voldaan om  bovenbedoeld filiaal als een zelfstam  dig bedrijf naar Turks recht te  erkennen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wanneer is er sprake van een  duurzame vestiging of filiaal in de zin  van artikel 8, sub b, tweede alinea  van het Verdrag met Turkije inzake  sociale zekerheid (5 april 1966), Trb.  1966, 155?  Heeft de vervoersbond FNV in rede  alle beschikbare middelen aangewend  om de eventueel geconstateerde  manco's te verhelpen en zo de  werkgelegenheid in stand te houden?  Zo ja, welke middelen zijn aangewend  en met welk resultaat? Zo neen,  o m  welke reden(en) is dit achterwege  gebleven?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Op welke wijze(n) heeft de onderne- mer, nadat hem door tussenkomst  van de Nederlandse autoriteiten de  gebreken bekend waren geworden,  getracht deze te verhelpen? Is hem  daarbij van bevoegde zijde hulp  verleend? Tot welke resultaten heeft  dit geleid?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Heeft de loontechnische dienst een  rapportage uitgebracht en de inhoud  daarvan ook aan de betrokken  onderneming meegedeeld?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Om welke redenen heeft de Bedrijfs- vereniging voor het vervoer in  september jongstleden plotseling  haar standpunt, in haar brieven van  28 en 29 mei 1984 weergegeven, nl.,  dat de chauffeurs naar Turks recht  verzekerd zouden zijn en geen  premieafdracht noodzakelijk is,  verlaten? Lag hieraan een standpunt  van de Sociale Verzekeringsraad ten  grondslag?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Welke gevolgen heeft het toestaan  van voortgezet verblijf van de in  Nederland verblijvende voormalige  chauffeurs van Stolk, die voor het  faillissement de dienstbetrekking  vrijwillig hebben beëindigd?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Welke precedentwerking zal het  besluit tot legalisering van verblijf  kunnen hebben op de nog in Turkije  verblijvende chauffeurs?  </vraag>
      <vraag nummer="12 ">Zijn inmiddels de problemen rond het  in aanmerking komen van buitenland- se chauffeurs in dienst van Nederland- se transport-bedrijven voor  W W - en  ZW-uitkeringen en de controle  daarop al tot een oplossing gebracht?  Deze vragen worden gesteld naar  aanleiding van eerdere vragen van de  leden Moor, Castricum en Kombrink,  ingezonden 8 oktober  j l .  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">De betrokken controle- en uitkerings- instanties hebben hun oordeel  omtrent de verplichtingen van Stolk  Chartering  B V .  c a . gebaseerd op de  informatie die op dat moment  beschikbaar was. Of op grond van  die informatie het wettig en overtui- gend bewijs is geleverd, dat genoemd  bedrijf geen filiaal heeft in Turkije  laat-generaal.  De regeling ten aanzien van de  positie van technische attachés,  zoals bij voorbeeld de attaché sociale  zaken te Ankara, is vastgelegd in het  Reglement buitenlandse dienst: «De  technische attachés oefenen hun  taak uit overeenkomstig de voorschrif- ten en aanwijzingen, welke hun  worden gegeven door of vanwege  het hoofd van het departement van  algemeen bestuur, waartoe zij  behoren, behoudens bezwaar van de  Minister van Buitenlandse Zaken of  van het hoofd van de post waaraan  ze werkzaam zijn gesteld».  Het bureau sociaal attaché heeft  geen zelfstandige bevoegdheden  maar vervult in heel Turkije taken op  aanwijzing en onder verantwoordelijk- heid van de Nederlandse ambassa- deur te Ankara.  4 en 5  Noch in het Nederlands/Turkse  Verdrag inzake sociale zekerheid,  noch in het Europees Verdrag inzake  Sociale Zekerheid en het Verdrag  inzake Internationaal Vervoer is een  definitie opgenomen wat onder het  begrip «duurzame vestiging» of  «filiaal» moet worden verstaan.  Bij de toepassing van deze  verdragen wordt, volgens internatio- naal gebruik, aan  t e r m e n , die niet  nader in deze verdragen zijn omschre- ven, de betekenis toegekend welke  daaraan  w o r d t gegeven krachtens de  wetgeving die  w o r d t toegepast.  Artikel 8, sub b) van het Verdrag  met Turkije inzake sociale zekerheid  voorziet er in dat de uitzondering op  de hoofdregel (plaats van vestiging  van de werkgever is bepalend voor  de vaststelling van de toepasselijke  sociale verzekeringswetgeving)  alleen dan van kracht is, indien de  onderhandeling is geweest, waarbij  de eerste termijn werd afgesloten  met een overeenkomst ten aanzien  van de rechtspositie van de Turkse  chauffeurs. Daar deze overeenkomst  niet houdbaar is gebleken, is opnieuw  onderhandeld waarbij in de ontstane  patstelling met tenminste instemming  van de Vervoersbond FNV vanuit de  organisatie van werkgevers, waarbij  de ondernemer is aangesloten, een  intensieve poging tot bemiddeling is  gedaan, echter zonder resultaat.  Daarnaast heeft de Vervoersbond  FNV bij de Staatssecretaris van  Justitie en mij stappen ondernomen  voor een nadere regeling van de  verblijfsstatus van de betrokken  chauffeurs.  Opgemerkt zij dat meer factoren  dan de betrokkenheid van de  Vervoersbond FNV een rol hebben  gespeeld bij het niet in stand blijven  van de werkgelegenheid in deze  onderneming.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Op welke wijze(n) de ondernemer  heeft getracht de gebleken gebreken  te verhelpen is mij niet tot in bijzon- derheden bekend. Wel is duidelijk  dat de ondernemer heeft getracht  aan te tonen dat er sprake was van  een filiaal in Istanboel. Tegen de  toezending van de premienota 1982  door het GAK is beroep aangetekend  en overleg gevoerd met deze  instantie. Zoals in het antwoord op  vraag 3 van de leden Moor, Castricum,  Kombrink is gemeld heeft het GAK  de invordering van deze nota in gang  gezet.  Ten aanzien van de toe te passen  arbeidsvoorwaarden heeft onderne- mer uiteraard deel genomen aan het  proces als bedoeld in het antwoord  op vraag 6.  onderzoek ingesteld naar de wijze  waarop Transportbedrijf Stolk de cao  voor het beroepsgoederenvervoer  naleefde. Deze onderzoeken zijn  ingesteld op verzoek van het College  van Advies ex artikel 45a  W e t  autovervoer goederen; derhalve is  aan dit college gerapporteerd en niet  aan de betrokken onderneming.  Overigens is het zo dat genoemd  college, op grond van art. 71c van  het Uitvoeringsbesluit autovervoer  goederen Stb. 1954, 6, zoals  gewijzigd bij K.b. van 18 augustus  1977, Stb.  5 2 1 , zodra het rapport  hem heeft bereikt, dit aan de betrok- ken ondernemer zendt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Voor de beantwoording van deze  vraag moge worden verwezen naar  de antwoorden op vragen 3 en 4 van  de leden Moor, Castricum en  Kombrink.  10 en 11  De thans in Nederland aanwezige  voormalige chauffeurs van Stolk  verblijven met toepassing van artikel  8 van de Vreemdelingenwet hier te  lande op grond van een hun verstrekt  visum. Het tijdelijk karakter verbonden  aan dit verblijf houdt naar zijn aard  in, dat daaraan geen rechten kunnen  worden ontleend voor voortgezet  verblijf. Van legalisering van het  verblijf en van eventuele precedent- werking daarvan is derhalve geen  sprake.  Voor wat betreft het sociale  zekerheidsaspect wordt nog het  volgende opgemerkt. Zoals reeds bij  de beantwoording van vraag 6 van de  leden Moor, Castricum en Kombrink  is gesteld, zijn betrokkenen van  rechtswege verzekerd ingevolge de  Nederlandse sociale verzekeringswet- geving. Zij kunnen uit dien hoofde  uitkering wordt «overgebracht» naar  Turkije is zelfs niet mogelijk, vanwege  het feit dat Turkije geen werkloos- heidswet kent en er daardoor van  wederkerigheid geen sprake kan zijn.  Bovendien is controle op de werkloos- heid in Turkije niet mogelijk omdat  men zich aldaar niet ter beschikking  kan stellen van een orgaan voor  openbare arbeidsbemiddeling.  Voor de gerezen problemen ten  aanzien van de Ziektewet zoals het  vaststellen van arbeidsongeschiktheid  voor kortdurende ziektegevallen in  zowel landen waarmede Nederland  een verdrag op het gebied van de  sociale zekerheid heeft gesloten als  in andere niet-verdragspartner-lan- den, zijn binnen het GAK maatregelen  genomen welke tot een verbetering  moeten leiden.  Ten aanzien van Turkije zal het  GAK voorts bij het Turkse bevoegde  orgaan, het «Sosyal Sigortalar  Kurumu» aandringen op een spoedige  verwerking van de aldaar gemelde  ziektegevallen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
