<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mening, adequate rechtsgang open. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001383</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001383&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001383</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123355</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 263</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hummel (P.v.d.A.) over een aansluitingsverplichting op antenne-inrichtingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 263</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">263</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hummel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">519</item>
         <item attribuut="Eindpagina">520</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="263" onderwerp="een aansluitingsverplichting op antenne-inrichtingen." indiendatum="19 oktober 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hummel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennis  genomen van het arrest, gewezen  door het Gerechtshof te Leeuwarden  op 15 augustus 1984, inzake het direct  of indirect gedwongen zijn, c.q.  worden, een aansluiting en abonne- ment te nemen op een Gemeenschap- pelijke Antenne Inrichting of een  Centrale Antenne Inrichting?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Rekent de staatssecretaris aanleg en  exploitatie van een G.A.I. of een C.A.I.  tot de volkshuisvestingstaak?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de staatssecretaris van mening, dat  er een oneigenlijk gebruik wordt  gemaakt van huurcontracten van  bouwgrond om de aansluitdichtheid  op de G.A.I. en C.A.I. te verhogen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke mogelijkheden staan de  staatssecretaris ten dienste om een  dergelijke aansluitverplichting tegen  te gaan?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de staatssecretaris bereid deze  mogelijkheden te benutten? Zo neen,  waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de staatssecretaris van mening dat  verhuurders c.q. woningbouwvereni- gingen met hun huurders c.q. aange- slotenen op de G.A.I. vaak onvoldoen- de op systematische wijze overleg  voeren en inspraak bieden bij de  mogelijke overgang van G.A.I. naar  C.A.I.?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke mogelijkheden staan de  staatssecretaris ten dienste om te  waarborgen, dat er middels voldoende  overleg en inspraak huurders c.q.  aangeslotenen volledig recht wordt  gedaan aan de juridische en feitelijke  positie van iedere individuele huurder?  Biedt artikel 30, lid 4 van het Besluit  toegelaten Instellingen Volkshuisves- ting wellicht mogelijkheden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is de staatssecretaris bereid deze  mogelijkheden te benutten?  Antwoord van Staatssecretaris Brokx  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 28 november 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het Gerechtshof te Leeuwarden heeft  op 15 augustus 1984 twee arresten  gewezen met betrekking tot de in  koopcontracten van percelen bouw- grond opgenomen verplichting tot  aansluiting op een centrale antenne-in- richting (c.a.i.). Van beide arresten  heb ik kennisgenomen.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Neen. De aanleg en exploitatie van  gemeenschappelijke of centrale  antenne-inrichtingen acht ik geen taak  voor krachtens de Woningwet  toegelaten instellingen. Ik beschouw  dit als een algemene nutsvoorziening.  Indien het oogmerk van de verplichte  aansluiting is om de aansluitdichtheid  te bevorderen en er worden andere  motieven, zoals welstandsoverwegin- gen, gebruikt, zal het soms mogelijk  zijn van oneigenlijk gebruik van huur- en koopcontracten te spreken. Het is  echter aan de burgerlijke rechter en  niet aan mij om te oordelen of zo'n  aansluitbeding al dan niet aanvaard- baar is. Overigens is mij van een  dergelijk «oneigenlijk» gebruik in dit  geval niet gebleken.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Als het gaat om het zuiver privaatrech- telijke optreden van een gemeente als  eigenaar van bouwgrond heb ik geen  bevoegdheden.  Als het gaat om particuliere verhuur- ders evenmin. Betreft het toegelaten  instellingen dan is het mogelijk om op  voet van artikel 33 van het Besluit  toegelaten instellingen volkshuisves- ting een aanwijzing te geven omtrent  het beheer en beleid van deze verhuur- ders.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Uit de antwoorden op de vragen 2 en  3 blijkt dat ik op dit moment voor  aktie mijnerzijds geen aanleiding zie.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Ik beschik niet over concrete informatie  die de in deze vraag opgeworpen  stelling zou ondersteunen.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Geen enkel instrument kan naar mijn  mening waarborgen dat overleg en  inspraak leiden tot het beoogde  resultaat. Om (volledig) recht te doen  aan de positie van de individuele  huurder staat het normale, naar mijn  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
