<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001321</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001321&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001321</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107096</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 289</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Veldhoen en Castricum (beiden P.v.d.A.) over de baggersector.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 289</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">289</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Veldhoen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Castricum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-10-31</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-01-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">577</item>
         <item attribuut="Eindpagina">578</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="289" onderwerp="de baggersector." indiendatum="31 oktober 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Veldhoen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Castricum</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 januari 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">W i l de minister zich opnieuw en op  korte termijn oriënteren op de  toestand in het baggerbedrijf, met  name wat betreft:  - de positie van branchevreemde  bedrijven in deze markt;  - het sociale klimaat binnen de  genoemde sector?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de minister aangeven, hoe haar  beleid inzake aanbestedingen en  verdere bemoeienissen van de  overheid deze sector kunnen verster- ken dan wel op een gewenst peil in  stand houden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe kan de baggersector in econo- misch, financieel en wetenschappelijk  opzicht tijdig inspelen op de plannen  van de rijksoverheid?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de baggersector te klein  o m ,  ondanks belangrijk uitvoerend werk  ten behoeve van de ruimtelijke  planning, zelf voldoende onderzoek  en ontwikkeling te stimuleren? Zo ja,  hoe kan de overheid in deze een  stimulerende rol vervullen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">W a a r o m wil de minister nog steeds  niet bevorderen, dat de CAO-overeen- komsten in deze bedrijfstak worden  nagekomen en openomen in de  bestekken? Wat is het nadeel van  een overeenkomst in de bestekken?  Is het bestaan van een alerte en  gemotiveerde sector van baggeraars  naar de mening van de regering van  belang voor de samenleving?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Op welke wijze is de minister  voornemens het bestaan van een  vooruitstrevende baggerindustrie te  stimuleren en te waarborgen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Kan een overzicht worden verstrekt  van de activiteiten in het kader van  het speur- en ontwikkelingswerk ten  behoeve van de baggersector waar  het betreft:  a. de normale operaties in Nederland,  en  b. de te verwachten operaties over  besmette onderwaterbodems?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Bestaan ten behoeve van de bagger- sector plannen, die inzicht verschaffen  ten aanzien van de uit te voeren  waterstaatswerken voor de komende  vijf jaar?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Gelet op het specifieke karakter van  de baggersector komen toetredingen  van branche-vreemde bedrijven in  deze markt slechts sporadisch voor.  Onder branche-vreemde bedrijven  worden mogelijk verstaan de  niet-georganiseerde bedrijven die  niet rechtstreeks gebonden zijn aan  een CAO en deze CAO eerst behoeven  toe te passen wanneer deze algemeen  verbindend is verklaard. De algemeen  verbindendverklaring loopt niet  steeds parallel met de periode  waarover de CAO is afgesloten. Ik  heb niet de indruk dat het sociale  klimaat onder druk is komen te staan  door branche-vreemde bedrijven en  zie geen aanleiding ter zake verdere  stappen te ondernemen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ten aanzien van de aanbestedingen  kan worden gesteld dat het beleid  erop is gericht die aannemer c.q.  aannemerscombinatie voor een  bepaald werk te contracteren die in  staat  w o r d t geacht goed werk te  leveren voor een verantwoorde prijs.  Daarbij is voorshands het werk niet  alleen voorbehouden aan georgani- seerde bedrijven. Ook niet-georgani- seerde bedrijven kunnen, mits zij aan  de door de opdrachtgever gestelde  geschiktheidseisen voldoen, voor de  opdracht van een werk in aanmerking  komen. De aanbestedingen zijn  gestoeld op het gelijkheidsbeginsel  waarbij een ieder in principe dezelfde  kansen heeft. Bij de aanbesteding  van een werk worden geschiktheidsei- sen geformuleerd die expliciet en  eenduidig zijn en op het betreffende  werk zijn toegesneden.  Het is mij bekend dat de bedrijfstak  als gevolg van de economische  recessie en politieke spanningen in  de wereld geconfronteerd wordt met  een sterk teruglopende omzet. Het  aandeel van de Nederlandse bagge- raars in de wereldmarkt is echter niet  gedaald. Dit duidt er op dat de  Nederlandse bedrijfstak met zijn  en werknemers gezamenlijk, gestalte  hebben gegeven aan een structurele  aanpak van de problemen binnen een  goed sociaal klimaat, kan een  complementaire ondersteuning  door de overheid inhoud worden  gegeven. Mijn departement is bereid  daaraan mee te werken.  Bij de complementaire ondersteu- ning  w o r d t onder andere gedacht  aan steun bij export en marketing en  afstemming tussen overheid en  bedrijfsleven bij benadering van de  buitenlandse markt en de uitbouw  van kennis en ervaring door het  stimuleren van innovatieprojecten.  3 en 9  De grote infrastructurele werken  zoals de grootschalige verdiepings- werken van maritieme toegangsgeu- len zijn reeds thans en de Deltawerken  zullen omstreeks 1990 zijn afgerond.  De komende jaren zal een accentver- schuiving in de richting van het  onderhoud plaatsvinden. Over het  onderhoudsprogramma van de  waterkeringen is de Kamer geihfor- meerd bij brief 12 november 1985  (TK 19  2 0 0 , nr. 25).  De relevante overheidsplannen  w o r d e n uiteengezet in onder meer  het meerjarenplan Scheepvaartwegen  en het voortschrijdend uitvoerings- schema rivier- en zeedijkversterkin- gen. Deze stukken worden jaarlijks  naar de Kamer gezonden. De plannen  van de Rijksoverheid zijn daarmee  voldoende bekend. Voor het inspelen  op deze plannen ligt de primaire  verantwoordelijkheid bij de bedrijfs- tak.  Overigens is de Nederlandse  baggersector vooral afhankelijk van  buitenlandse werken, waar de laatste  jaren meer dan % van de omzet  w o r d t gerealiseerd.  optimalisatie van het baggerproces.  Door de baggerbedrijven en de  toeleveringsindustrie (de bouwers  van materieel)  w o r d t veel onderzoek  gedaan naar verbetering van produc- tiecapaciteiten van het bestaande  materieel, en de ontwikkeling en  toepassing van nieuwe technieken  (waaronder automatisering). Er kan  dus niet gesproken worden van een  sector die te klein is  o m zelf onderzoek  en ontwikkeling te stimuleren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">In de beantwoording van de reeds  eerder gestelde vragen omtrent dit  punt door het Tweede Kamerlid  Castricum (Aanhangsel Handelingen,  vergaderjaar  1 9 8 4 / 1 9 8 5 nr. 868) zijn  in de punten 2 en 3 de motieven  uitvoerig uiteengezet waarom niet  wordt overwogen  o m de CAO's in de  bestekken/overeenkomsten op te  nemen. Naleving van de algemeen  verbindendverklaring van de CAO-be- palingen behoort primair tot de  verantwoordelijkheid van werkgevers  en werknemers. In het geval van  niet-naleving staan partijen de  gebruikelijke rechtsmiddelen ten  dienste.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Ja. De bedrijfstak is van belang voor  de instandhouding van de water- staatskundige infrastructuur en voor  de Nederlandse economie door  bouwproduktie in binnen- en buiten- land. Een gemotiveerde en innoveren- de bedrijfstak is voor Nederland van  groot belang om de toekomstige  omvangrijke beheerstaak van de  «natte» infrastructuur optimaal te  kunnen uitvoeren binnen strak  financieel-economische randvoor- waarden.  methoden ter reiniging van de  vervuilde bodemspecie. Door een  aantal bedrijven is daartoe met  ondersteuning van de overheid  onderzoek uitgevoerd (onder andere  bij TNO). Voor het baggeren van  vervuild bodemslib - voor zover  nodig - heeft de overheid het  bedrijfsleven opgeroepen tot het  ontwikkelen van specifiek daarop  gericht materieel.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
