<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="stellen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001121</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001121&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001121</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123093</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 3</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (G.P.V.) over de wet afbreking zwangerschap.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 3</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">3</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-09-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-09-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">5</item>
         <item attribuut="Eindpagina">6</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de Regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="de wet afbreking zwangerschap." indiendatum="3 september 1984)">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat u op 31 juli j.l. een  brief hebt geschreven aan de Rooms- Katholieke Bisschoppen Conferentie  over de uitleg van de Wet afbreking  zwangerschap voor wat betreft de  verplichting tot het aanvragen van  een vergunning?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="1">Kunt u bevestigen, dat de strekking  van deze brief overeenkomt met die  van uw mededelingen in deze  Kamer <voetnoot nummer="1"/>, dat een ziekenhuis geen  vergunning in de zin der wet behoeft  te hebben als het afbreken van de  zwangerschap een neveneffect is van  een behandeling, waarbij andere  medische aandoeningen een primaire  rol spelen en dat voorts al gauw  sprake zal zijn van een overmachtsitu- atie indien een ziekenhuis wordt  geconfronteerd met een spoedeisend  geval van een ernstige indicatie, in  welk geval niet geëist kan worden dat  over een vergunning wordt beschikt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="1">Deelt u het standpunt, dat het niet  aanvragen van een vergunning  ingevolge de Wet afbreking zwanger- schap door een ziekenhuisbestuur  niet belet, dat in de aan het slot van  vraag 2 bedoelde gevallen een beroep  kan worden gedaan op de strafuitslui- tingsgrond van artikel 40 van het  Wetboek van Strafrecht?  <voetnoot nummer="1"/> Handelingen 19 en 26 juni 1984, blz. 5266 en  5447.  Antwoord  Antwoord van minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 19 september 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, en wel in antwoord op een brief  van 27 juni 1984, waarin mgr. dr. A. J.  Simonis om nadere toelichting  verzocht omtrent het vergunningsver- eiste.  Deze vraag beantwoord ik bevesti- gend.  Zoals ik in de vermelde brief heb  geschreven gaat het mij om de juiste  interpretatie van de wet. Deze brief en  de daarin vervatte antwoorden  kunnen noch beogen aan de wet iets  toe (te) voegen of af (te) doen.  Ditzelfde geldt voor mijn antwoorden  in de Tweede Kamer op 19 en 26 juni  1984. In dit licht kan mijn brief van 31  juli  j l . aan de Voorzitter van de R.K.  Bisschoppenconferentie gezien  worden als een nadere toelichting en  precisering van hetgeen ik in de  Tweede Kamer heb gezegd. Mijn  antwoorden zijn in beide gevallen in  overeenstemming met hetgeen staat  in het Advies van de Gezondheidsraad  dd. 29 juli 1982 (blz. 30) en met het  antwoord van minister Gardeniers dd.  1 april 1982 aan de steller van deze  vragen.  Ter verduidelijking vat ik een en  ander nogmaals samen in de volgende  punten:  a. De nieuwe wet vervangt geheel de  oude wet.  b. Het volgens de wet al dan niet  vereist-zijn van een vergunning hangt  niet af van een verschil in indicaties,  maar van verschillen in de zakelijke  c. Wanneer bepaalde medische  aandoeningen een handelen indiceren,  dat als zodanig gericht is op het af- breken van zwangerschap is daarvoor  een vergunning vereist. Dit geldt ook  voor situaties die mede door het  uitdragen van de zwangerschap  levensbedreigend kunnen worden.  Dankzij de huidige wetenschap zijn  deze situaties zeldzaam.  d. Geen vergunning is vereist voor  medische behandelingen of operaties,  waarvan het afbreken van de zwanger- schap het onvermijdelijke neveneffect  is.  e. Er zijn derhalve medische handelin- gen waarvan zwangerschapsbeëindi- ging het onvermijdelijke, maar  tevens medische aandoeningen die  als neveneffect een einde van de  zwangerschap veroorzaken: er is dan  sprake van een spontane abortus of  miskraam.  Van handelingen echter die als zo- danig gericht zijn op zwangerschaps- afbreking kan niet gezegd worden  dat zij een neveneffect zijn van een  medische aandoening, op grond  waarvan dan vervolgens geen  vergunning vereist zou zijn: in deze  behandelingen wordt immers uit hun  zwangerschap wèl direct als effect  ervan beoogd.  f. De zeldzaamheid van de onder c.  genoemde gevallen mag niet vereen- zelvigd worden met de hoge uitzonder- lijkheid van de gevallen waarover ik  op 19 juni 1984 in verband met  overmacht gesproken heb. Het  incidentele spoedeisende karakter van  de in de Tweede Kamer genoemde  gevallen (blz. 5266) doelde niet op het  vitale karakter zonder meer van een  zodanig gericht op zwangerschapsaf- breking, zodra er sprake is van een  levensbedreiging van de vrouw mede  door het voortduren van de zwanger- schap. Met andere woorden: de z.g.  «vitale indicatie» op zich levert onder  de nieuwe wet nog'geen overmacht  op bij het ontbreken van een vergun- ning. In een dergelijk geval is zwan- gerschapsafbreking volgens de wet  alleen toegestaan in een ziekenhuis  met een vergunning. Het is derhalve  noodzakelijk dat de vrouw naar een  dergelijk ziekenhuis wordt overge- bracht, indien er om welke reden dan  ook geen vergunning aanwezig is.  b. Een beroep op artikel 40 Sr over  overmacht is alleen op zijn plaats in  die gevallen waarin de wet niet  uitdrukkelijk en specifiek voorziet. Dit  geldt niet zonder meer voor de zgn.  «vitale indicatie». Of in een bepaald  geval vanwege het incidentele  spoedeisende karakter ervan terecht  een beroep kan worden gedaan op  deze strafuitsluitingsgrond, is uiteinde- lijk ter beoordeling van de rechter.  c. De aanwezigheid van een vergun- ning kan echter een dergelijke  beoordeling door de rechter voorko- men. Met de ministers Ginjaar en de  Ruiter wijs ik erop dat de regel «geen  zwangerschapsafbreking tenzij in een  ziekenhuis met een vergunning» een  mag worden ondergraven (Nader  Rapport aan de Koningin, blz. 108).  Ook artikel 40 Sr is door de wetgever  niet bedoeld om specifieke wettelijke  bepalingen te ondergraven, maar om  de wetgever te ontlasten bij het  omschrijven van alle mogelijke  specifieke overmachtsituaties (Nota  n.a.v. het eindverslag, blz. 21).  dat hij de grenzen daarvan niet door  een ruimere praktijk mag overschrij- den. De aanwezigheid van een  vergunning doet aan deze gebonden- heid niets af.  3. De aanwezigheid van een vergun- ning schept geen enkel recht voor  vrouwen op een abortus provocatus  in het betreffende ziekenhuis.  Daarvoor gelden de volgende gron- den:  a. De bepalingen van de wet zelf en  met name artikel 5. In de MvA (blz. 15)  aan de Tweede Kamer staat dat men  wel kan spreken van een recht van de  vrouw op verantwoorde hulpverle- ning, maar niet van een bepaald recht  ten aanzien van de uitkomsten van die  hulpverlening. Tijdens de mondelinge  behandeling in de Tweede Kamer  heeft minister de Ruiter erop gewezen  dat de medicus naast zijn persoonlijke  verantwoordelijkheid als hulpverlener  ook een verantwoordelijkheid heeft in  het kader van de wet (Hand. Tweede  Kamer, zitting 1980-81, blz. 2128).  b. Daarnaast is er het recht van het  ziekenhuisbestuur om op grond van  artikel 20 een eigen beleid vast te  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Nedergelegd op de bibliotheek. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
