<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spreken. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001194</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001194&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001194</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123166</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 75</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Beer, Keja en Jorritsma-Lebbink (allen V.V.D.) over het vervoer van voetbalsupporters.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 75</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">75</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>De Beer</persoon>
            <persoon>Keja</persoon>
            <persoon>Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-05-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">151</item>
         <item attribuut="Eindpagina">152</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="75" onderwerp="voetbalvandalisme in treinen." indiendatum="6 september 1984) Wanneer kan het antwoord op de schriftelijke vragen van de leden De Beer, Keja en Jorritsma-Lebbink over voetbalvandalisme in treinen, gesteld op 8 mei jl., tegemoet worden gezien? Vragen van de leden De Beer, Keja en Jorritsma-Lebbink (allen V.V.D.) over het vervoer van voetbalsupporters. (Ingezonden 8 mei 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">De Beer</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Keja</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Jorritsma-Lebbink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert de minister van Verkeer en  Waterstaat zich de vragen, op 14  oktober 1982 ingediend door de leden  De Beer, Koning en Keja, waarin de  suggestie werd gedaan om naar Brits  voorbeeld aan supporters de verant- woordelijkheid voor eigen treinstellen  te geven en haar antwoord' daarop,  waarin werd toegezegd dat met de NS  daarover zou worden overlegd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wat is het resultaat van dit overleg  geweest?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Meent de regering dat de vervoers- plicht van groepen reizigers gehand- haafd dient te blijven, ook indien de  verwachting bestaat dat grote vernie- lingen zullen worden aangericht, zelfs  bij aanwezigheid van bewakingsperso- neel, zoals afgelopen zondag?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Op welke wijze kan worden bevorderd,  dat voortaan in vergelijkbare gevallen  verdachten kunnen worden aangehou- den en snelrecht kan worden toege- past?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1">Is de regering bereid, haar commen- taar te geven op het tot dusverre  geslaagde experiment van de Amster- damse politie inzake de begeleiding  van reizende supportersgroepen?  <voetnoot nummer="1"/> Aanhangsel Handelingen zitting 1982-1983,  nr. 256.  Antwoord  Antwoord van minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat) mede namens  de minister van Justitie. (Ontvangen  11 oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het resultaat van bedoeld overleg is  tweeledig. Enerzijds zijn de beperkte  toepassingsmogelijkheden van het  Britse systeem als gevolg van de in  mijn antwoord van 30 november 1982  genoemde verschillen tussen de  Britse en de Nederlandse situatie nog  eens bevestigd. Uit de regelmatige  contacten tussen NS en supportersver- enigingen of voetbalclubs die op het  vervoer per trein georiënteerd zijn, is  steeds weer gebleken dat de suppor- tersverenigingen en voetbalclubs  geen bindende medewerking kunnen  verlenen en dat zij geen verantwoor- delijkheid kunnen en willen dragen  voor het gedrag van de supporters.  Anderzijds heeft het overleg wèl  geresulteerd in betere afspraken  tussen de Centrale Politie Surveillance  Commissie, KNVB, NS, KNVTO en het  ministerie van Verkeer en Waterstaat  over de wijze van vervoer en de  begeleiding.  Sinds juni 1983 neemt namelijk de  KNVB deel aan het samenwerkingsver- band van spoorwegpolitie en de  plaatselijke politiekorpsen dat onder  auspiciën van de Centrale Politie  Surveillance Commissie voor de  planning en de uitvoering van de  begeleiding van voetbalsupporters  zorg draagt.  Doel van dit uitgebreide samenwer- kingsverband is een doeltreffender  begeleiding van de voetbalsupporters  ten einde vandalisme zoveel mogelijk  te voorkomen, meer vandalen aan te  houden en aangerichte schade beter  te verhalen.  Voorwaarde voor een doeltreffender  begeleiding is het - evenals in het  Britse systeem - zoveel mogelijk  concentreren van het vervoer van  supporters. Onder auspiciën van dit  samenwerkingsverband is eind 1983  een onderzoek gestart waarbij de  gehele verplaatsketen van supporters  onder de loupe is genomen en is  bezien welke de rol daarin kan zijn  van onder andere de KNVB, de  voetbalverenigingen en supporters- clubs, de politie en de vervoeronder- nemingen.  Als eerste concrete resultaat is in  maart 1984 gestart met een proef van  gekoppelde verkoop van het kaartje  voor de trein c.q. het openbaar  vervoer en het toegangskaartje voor  het betrokken stadion. Deze speciale  kaartjes zijn niet geldig in treinen van  de gewone dienst maar alleen in  speciaal ingelegde supporterstreinen  waardoor aan de voorwaarde van een  1983, nr. 234) waarin ter bevordering  van meer eenheid in de bestrijding  van voetbalvandalisme onder punt 5  maatregelen in de repressieve sfeer  worden voorgesteld. Ik veroorloof mij  hiernaar te verwijzen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Mijn ambtgenoten van Binnenlandse  Zaken, van Justitie alsmede de  staatssecretaris van Welzijn, Volksge- zondheid en Cultuur en ik zullen op 19  oktober a.s. een gesprek hebben met  leden van de in de vraag bedoelde  klankbordgroep.  Voor ons is van belang dat de  commissie Kleine Criminaliteit in haar  interim-rapport, dat tegen het eind  van dit jaar wordt verwacht, aandacht  zal besteden aan het voetbalvandalis- me. Het is ons bekend dat de commis- sie voornemens is te zijner tijd  een gesprek te hebben met leden van  de klankbordgroep. Gelet op het hier  bovenvermelde gesprek van 19  oktober en het te verwachten interim- rapport van de commissie Kleine  Kriminaliteit lijkt het ons voorshands  niet opportuun over de aanpak van  het voetbalvandalisme, zoals die  wordt voorgestaan door de klankbord- groep, reeds nu een oordeel uit te  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
