<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000988</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000988&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0000988</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027325</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 56</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dijkstal (V.V.D.) over een onderzoek naar de taakafbakening tussen de BVD, de CRI en de RCI</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 56</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">56</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dijkstal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-08-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-10-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">115</item>
         <item attribuut="Eindpagina">116</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="115" allpagenumbers="115" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dijkstal</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="56">Vragen van het lid Dijkstal (V.V.D.) over een onderzoek naar de taakaf– bakening tussen de BVD, de CRI en de RCI (ingezonden 23 augustus 1990). </vraag>
      <vraag nummer="1">Is er een commissie ingesteld, die onderzoek moet doen naar de taakafbakening tussen de BVD, de CRI, en de Regionale Criminele Inlichtingendiensten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de aanleiding tot dit onderzoek? Hoe luidt de opdracht aan de commissie? Wanneer moet de commissie haar werkzaamheden voltooid hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan deze Kamer over het resultaat van het onderzoek direct geTnfor– meerd worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Er is door de hoofden van de BVD en de CRI een commissie ingesteld die tot taak heeft voorstellen te doen betreffende de samenwerking tussen de BVD en de CRI, meer in het bijzonder betreffende bepaalde onderdelen van de BVD en de Bijzondere Zaken Centrale van de CRI. De commissie staat onder leiding van de hoofdofficier van justitie te Groningen, mr. J. A. Blok, en zal advies uitbrengen aan de hoofden van de BVD en de CRI. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De BVD verricht zijn werkzaamheden op grond van de Wet op de inlich– tingen– en veiligheidsdiensten. De BZC van de CRI is krachtens de samenwerkingsregeling bestrijding terroristische misdrijven (beschikking van de ministers van Binnenlandse Zaken en Justitie van 8 januari 1981) belast met de landelijke taken op het gebied van de voorkoming en opsporing van deze strafbare feiten. De BZC handelt daarbij overeen– komstig de aanwijzingen van een landelijke officier van justitie, die wordt bijgestaan door een advies– commissie van de Nederlandse politie en de BVD. Bij de taakuit– oefening door de CRI/BZC en de BVD kan niet altijd tevoren worden voorzien waar de werkzaamheden elkaar raken of overlappen en in hoeverre behoefte is aan samen– werking. Hierdoor bestaat een natuurlijke spanning tussen deze organen. In verband hiermee zijn in het verleden tussen deze diensten afspraken gemaakt over de taakafba– kening, de informatie-uitwisseling en de samenwerking tussen de BVD en de CRI/BZC met betrekking tot de bestrijding van het terrorisme. Deze afspraken behoeven herijking, gelet op de inmiddels gewijzigde regel– geving - zoals de Wet op de inlich– tingen– en veiligheidsdiensten en de regeling inzake de regionale en landelijke Criminele Inlichtingen– Diensten–, de komende herziening van het politiebestel en de praktische samenwerking. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De commissie zal voorstellen doen betrekking hebbend op de samen– werking. Deze voorstellen zullen onder meer betrekking kunnen hebben op de begrenzing van de feitelijke werkzaamheden, op concrete procedures. alsmede op de communicatie tussen de beide diensten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De commissie streeft ernaar dit najaar haar werkzaamheden te voltooien. </antwoord>
      <antwoord nummer="5"/>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
