<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001477</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001477&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001477</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011781</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 547</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (GroenLinks) over de voorgenomen uitbreiding van het zenderpark Goeree.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 547</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">547</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-02-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Gabor</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-05-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1121</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1122</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteid door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1121" allpagenumbers="1121" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Ptantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="547" onderwerp="de voorgenomen uitbreiding van het zenderpark Goeree." indiendatum="1993-02-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 mei 1993), zie ook aanhangsel Handelingen nrs. 423 en 522, vergaderjaar 1992-1993">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Gabor</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat het ministerie van Defensie plannen heeft ontwikkeld voor de uitbreiding van het zenderpark Goeree door het plaatsen van extra antennes buiten het huidige zenderpark en door de bouw van ondergrondse onderkomens (bunkers)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is hierover tussen uw ministerie en het ministerie van Defensie overleg gevoerd? Zo ja, wat waren de uitkomsten van dit overleg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn voor het bijplaatsen van nieuwe antennes al toezeggingen gedaan aan het ministerie van Buitenlandse Zaken en aan de Koninklijke Marine? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is hierover tussen uw ministerie en het ministerie van Defensie overleg gevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Komen in het natuurgebied «De Westduinen» duingraslandvegetaties voor die tot de meest zeldzame van Nederland behoren? Deelt u de mening, dat de kwaliteiten van het natuurgebied «De Westduinen» in belangrijke mate hebben bijgedragen tot de aanwijzing van de duinen van Goeree tot Kerngebied binnen de Ecologische Hoofdstructuur en het voornemen dit gebied in 1996 aan te wijzen als beschermd natuurgebied? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat uitbreiding van het zenderpark tot buiten de huidige begrenzing in strijd is met de geplande aanwijzing van «De Westduinen» als beschermd natuurgebied? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid alternatieven te ontwikkelen conform het aktiepunt 32 uit het Meerjarenprogramma Natuur en Landschap 1992-1996 voor het huidige zenderpark op Goeree en/of voor de uitbreiding ervan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja, het gaat om enige uitbreiding van de zenders en het bebouwingsoppervlak ten behoeve van de vervanging van de huidige bovengrondse bebouwing door ondergrondse bebouwing. Opstallen die niet meer benodigd zullen zijn kunnen vervolgens worden gesloopt. In sinds 1990 gevoerd overleg met Defensie en de provincie Zuid-Holland is gesproken over de bouw van ondergrondse bunkers op de bestaande locatie en over de (on)mogelijkheden van reallocatie van het zenderpark. Defensie achtte in dit overleg reallocatie op de korte en middellange termijn geen reëel alternatief. In het overleg is tevens gesproken over het ter zake geldende beleid uit het Structuurschema Natuur– en Landschapsbehoud. 3/4 Er is indertijd overwogen om het zenderpark Goeree taken te laten vervullen voor Buitenlandse Zaken en de Koninklijke Luchtmacht inclusief de daarvoor benodigde uitbreidingen. Dat is thans niet meer aan de orde. Het gaat nu om een geringe uitbreiding van zendmasten voor de Koninklijke Marine zelf. 5/6 Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Aanwijzing van de 'Westduinen' als beschermd natuurmonument overeenkomstig het Natuurbeleidsplan heeft als oogmerk de natuurwaarden veilig te stellen Uitbreiding van de zenderpark zal de aanwijzing van dit gebied niet onmogelijk maken, al zal het veiligstellen van de natuurwaarden binnen het beoogde uitbreidingsvlak van het zenderpark bemoeilijkt worden. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Mijnerzijds bestaat daartoe de bereidheid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
