<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001664</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001664&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001664</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091263</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 657</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leijnse (P.v.d.A.) over een «slapende bevoegdheid» maatschappijleer.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 657</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">657</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Leijnse</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-05-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-06-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1317</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1318</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="657" onderwerp="een «slapende bevoegdheid» maatschappijleer." indiendatum="22 mei 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Leijnse</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 6 juni 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">D e e t m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hoeveel leerkrachten met een  «slapende bevoegdheid» maatschap- pijleer hebben de afgelopen jaren  gebruik gemaakt van de in 1 987  geboden mogelijkheid, deze in te  leveren?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel leerkrachten beschikken nu  nog overeen «slapende bevoegdheid»  maatschappijleer, en zullen dit vak  ook daadwerkelijk moeten geven?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe groot is de groep leerkrachten  die de «slapende bevoegdheid»  maatschappijleer niet mochten  inleveren omdat zij deze op grond  van een zogeheten art. 114-verklaring  hadden verworven?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid deze groep leerkrach- ten, of dat deel ervan dat reeds langer  dan 5 of 10 jaar over een «slapende  bevoegdheid» maatschappijleer  beschikt zonder deze gebruikt te  hebben, alsnog in de gelegenheid te  stellen deze in te leveren?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Bij de totstandkoming van de  Regeling slapende bevoegdheden  (Stb. 1987, 47) is destijds bewust  niet gekozen voor de opzet van een  landelijk registratiesysteem van de  door de leerkrachten in dit kader  afgelegde verklaringen. De opzet van  zo'n systeem zou namelijk tot een  onevenredige vermeedering van de  bestuurlijke lasten hebben geleid  hetgeen ongewenst was.  Dit betekent dat de Regeling slapende  bevoegdheden op schoolniveau  wordt uitgevoerd en dat de verklarin- gen die in dit kader worden afgelegd  niet door het ministerie worden  geregistreerd. In verband met de  externisering van de controlewerk- zaamheden van het ministerie  behoeven de verklaringen thans in  het geheel niet meer naar het  ministerie te worden gezonden. Op  het ministerie zijn derhalve geen  gegevens aanwezig waaraan cijfers  kunnen worden ontleend over het  aantal leerkrachten met een slapende  bevoegdheid maatschappijleer dat de  afgelopen jaren al dan niet gebruik  heeft gemaakt van de in 1987  geboden mogelijkheid deze in te  leveren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Omdat er geen landelijke registratie  bestaat van alle leraren met hun  onderwijsbevoegdheden en het  gebruik daarvan, is mij niet bekend  hoeveel leerkrachten nu nog over een  slapende bevoegdheid maatschappij- leer beschikken. In hoeverre bezitters  van een slapende bevoegdheid  hiervan gebruik zullen moeten maken  kan ik niet overzien.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De grootte van de groep leerkrachten  die de bevoegdheid maatschappijleer  op grond van een zogeheten artikel  114-verklaring hebben verworven  was volgens een telling uit 1981  ongeveer 11000. In welke mate deze  bevoegdheid door deze leraren niet  meer gebruikt is, is niet bekend.  Overigens is in dergelijke gevallen  geen sprake van een «slapende»  bevoegdheid zoals die is gedefinieerd  in de Regeling slapende bevoegdhe- den. In deze regeling zijn alleen  bevoegdheden opgenomen die als  het ware automatisch verbonden zijn  aan het bewijs van bekwaamheid dat  een leraar bezit, dat wil zeggen  gevallen waarin de bezitter van het  bewijs niet bewust heeft gewild de  betreffende bevoegdheid te verkrij- gen.  In het onderhavige geval hebben, op  grond van de criteria die destijds  golden bij afgifte van de 114-verkla- ringen, alleen leraren die het vak  maatschappijleer daadwerkelijk  hebben gegeven, die zelf een verzoek  hebben ingediend voor het verkrijgen  van de 1 14-verklaring en die voor de  inwilliging van hun verzoek bovendien  in het bezit dienden te zijn van een  voor het vak maatschappijleer  relevant te achten bewijs van  bekwaamheid, de bevoegdheid voor  het vak maatschappijleer verkregen.  Verder zijn zij er destijds nadrukkelijk  op gewezen dat zij na inwilliging van  hun verzoek, in het kader van de  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
