<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bedrijf. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001266</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001266&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001266</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114826</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 346</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eversdijk (C.D.A.) en Van der Doef (P.v.d.A.) over inbraakbeveiliging via het telefoonnet.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 346</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">346</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Eversdijk</persoon>
            <persoon>Van der Doef</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-11-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Scherpenhuizen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-01-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">681</item>
         <item attribuut="Eindpagina">682</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="346" onderwerp="inbraakbeveiliging via het telefoonnet." indiendatum="27 novem- ber 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Eversdijk</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Doef</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Wanneer was het plan van de Bosse  PTT-ambtenaren K. van Beusekom en  W. Swinkels betreffende inbraakbe- veiliging via het telefoonnet bij de  staatssecretaris en de PTT-leiding  bekend?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat bijna overal in het  telefoonnet extra draden zitten  waardoor het zeer eenvoudig en  goedkoop is een alarminstallatie aan  te leggen die via de telefooncentrale  is aangesloten op een centrale  meldkamer?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat een dergelijke  alarminstallatie niet meer dan 400  tot 1000 gulden per woning behoeft  te kosten?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar, dat door deze mogelijk- heden honderden nieuwe banen  kunnen ontstaan?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Past een dergelijk plan wellicht  uitstekend bij de conclusies van de  commissie-Steenbergen, waarbij PTT  in concurrentie met anderen ook  nieuwe randapparatuur en nieuwe  diensten op de markt kan brengen en  zodoende inspeelt op nieuwe  Is de staatssecretaris bereid deze  plannen positief tegemoet te treden?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris  Scherpenhuizen (Verkeer en  Waterstaat). (Ontvangen 14 januari  1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ik heb uit publikaties in dagbladen  van 23 november 1985 kennis  genomen van het plan; hetzelfde  geldt voor de centrale PTT-leiding.  Nader is gebleken dat het voorstel  reeds eerder was gezonden aan de  Centrale Ideeënbus van de PTT.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In het telecommunicatienet zijn  inderdaad extra draden aanwezig  teneinde binnen een redelijke  levertijd, zonder kabelbijleggingen,  verbindingen te kunnen garanderen.  Deze overcapaciteit bestaat onder  meer hierin dat vanaf de woningen  tot in het eerste manipulatiepunt 2  dubbeldraden worden voorzien en  vanaf dit punt naar behoefte overca- paciteit boven de 100% (is het aantal  woningen dat door dit punt bediend  wordt) wordt gelegd. De mate van  overcapaciteit hangt in sterke mate  af van het soort wijk waarin dit  manipulatiepunt (kabelverdeler) zich  bevindt (in zakenwijken wordt een  grote overcapaciteit gelegd).  Er zal dus in het manipulatiepunt  extra apparatuur geïnstalleerd  moeten worden om de individuele  alarmen te kunnen doorgeven naar  de centrale of extra kabel naar de  Dit brengt voor de apparatuur  zeker enkele honderden guldens aan  kosten mee; bij kabellegging is dit  een veelvoud. Overigens zullen niet  alle in de woningen ingevoerde  tweede dubbeladers gebruikt kunnen  worden, daar een deel reeds voor  andere doeleinden in gebruik is, dan  wel bij defect van de eerste dubbel- ader is benut voor de telefoonaanslui- ting. Van een eenvoudig en goedkoop  aan te leggen alarminstallatie zal dus  in veel gevallen geen sprake zijn.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Voor genoemd bedrag kan alleen een  eenvoudige weinig betrouwbare, dat  wil zeggen relatief veel valse alarmen  gevende installatie worden aange- legd. Een professionele alarminstalla- tie, die zo weinig valse alarmen als  mogelijk is geeft, kost tenminste  enige duizenden guldens, inclusief  het installeren.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Uiteraard zal een alarmdienst als  hiervoren geschetst extra werkgele- genheid opleveren: overigens wat  betreft het aanbrengen van alarmin- stallaties in de woningen slechts  eenmalig. De kosten van deze  werkgelegenheid en van de hiervoor  te treffen voorzieningen in de  woningen, het net en alarmcentrales,  inclusief bediening, zullen echter  door de aangeslotenen gedragen  dienen te worden. Bij invoering op  landelijke schaal van een alarmdienst  als voorgesteld, zullen namelijk  afzonderlijke alarmcentrales dienen  te worden gebruikt. Voorstellers gaan  uit van aansluiting op een 0011 -cen- trale, doch bediening van stille  dezelfde wijze moet worden aangere- kend als aan derden: Van een  verlaagd tarief voor het gebruik van  de tweede dubbelader als door  voorstellers aangenomen, kan dan  ook geen sprake zijn.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Gezien het vorenstaande lijkt een  antwoord op deze vraag overbodig,  alhoewel het uiteraard op prijs  gesteld wordt dat door medewerkers  van het Staatsbedrijf op positieve  wijze wordt meegedacht over het  probleem van de werkgelegenheid bij  de te'ecommunicatietak van dit  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
