<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001825</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001825&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001825</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107600</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 792</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Haas-Berger (P.v.d.A.) over een onderzoek naar problemen bij buitenlandse adoptiefkinderen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 792</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">792</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Haas-Berger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-05-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-06-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1573</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1574</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="792" onderwerp="een onderzoek naar problemen bij buitenlandse adoptief- kinderen." indiendatum="15 mei 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="22 juni 1987)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Justitie">K o r t e - v a n H e m e l</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is de staatssecretaris op de hoogte  van het feit, dat er wederom <voetnoot nummer="1"/> brieven  zijn gestuurd van het ministerie en  het Sophia kinderziekenhuis aan  adoptiefouders voor een onderzoek  naar gedrags- of emotionele proble- men bij buitenlandse adoptiefkinde- ren?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wat zijn de resultaten van de vorige  oproep en het tot nu toe verrichte  onderzoek, waardoor het oproepen  van nieuwe vrijwilligers gerechtvaar- digd wordt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Waarom is dezelfde brief als vorig  jaar verzonden en daarbij geen  melding gemaakt van het feit, dat het  onderzoek al langer loopt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Realiseert de staatssecretaris zich,  dat door de adressering van de  antwoordenenveloppe de naam van  de adoptiefouders bekend kan  worden aan mensen, die er niets mee  te maken heben?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Op welke wijze wordt de privacy van  hen, die wel, als van diegenen die  niet aan het onderzoek wensen mee  te werken, gewaarborgd?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Rechtvaardigt een wetenschappelijk  onderzoek - hoe belangrijk ook - het  gebruik maken van adressenbestan- den en gegevens door het ministerie  als deze voor een ander doel, nl. het  verkrijgen van een beginseltoestenv  ming van adoptie, zijn verstrekt?  W o r d t hierdoor het vertrouwen van  het ministerie niet geschaad?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bent u bereid de medewerking van  het ministerie te doen staken en de  onderzoekers te verzoeken op andere  wijze, bijvoorbeeld door oproepen in  de media, de medewerking van  adoptiefouders te doen verkrijgen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen vergaderjaar  1986-1987 nr. 4 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 " voetnoot="1">Na gebleken bezwaren tegen een  aanschrijving met verzoek om  medewerking aan een onderzoek met  betrekking tot buitenlandse adoptief- kinderen, afgedrukt op briefpapier  van de Erasmus Universiteit, is  mijnerzijds bij brief van 1 6 september  1986 (zie bijlage) <voetnoot nummer="1"/> aan alle aange  schrevenen een nadere toelichting op  de gevolgde werkwijze gegeven. In  die brief is ook aandacht gegeven  aan de in acht genomen privacy-re- gels.  De bezwaren van een aantal  adoptiefouders tegen introductie  van het onderzoek op briefpapier van  de Erasmus Universiteit, waardoor  - ten onrechte - de indruk werd  gewekt dat de gegevens van de  betreffende adoptiefouders mijner- zijds zonder hun toestemming  inmiddels aan de Erasmus Universiteit  waren doorgegeven, hebben mij  doen besluiten eerste aanschrijvingen  van adoptiefouders in het kader van  dit onderzoek, voor zover deze nog  niet hadden plaatsgevonden, van het  Ministerie van Justitie te doen  uitgaan. De privacy van betrokkenen  is op deze wijze optimaal gewaar- borgd.  Slechts die adoptiefouders, die  zich naar aanleiding van de introductie  van het onderzoek zelf tot de  Erasmus Universiteit hebben gewend  met een bereidverklaring aan het  voorgenomen onderzoek mede te  werken, hebben - nadere - brieven  van het Sophia kinderziekenhuis  ontvangen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Op de vorige oproep werd een  positieve respons verkregen van  67%. Van 6% van de aangeschrevenen  werd bericht ontvangen dat zij geen  medewerking wilden verlenen aan  een onderzoek. Van 27% werd geen  reactie ontvangen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Gezien de bekendheid die het  onderzoek inmiddels had verkregen,  in het bijzonder via de rnedia, leek  melding van het feit dat het onderzoek  al langer loopt niet noodzakelijk.  De tekst van de introductiebrief die  dezerzijds aan adoptiefouders werd  verzonden is niet dezelfde als die van  de eerdere brief, welke werd afgedrukt  op briefpapier van de Erasmus  Universiteit. Van beide brieven gaat  een afschrift hierbij. </antwoord>
      <antwoord nummer="1 ">aanvaarding van hun taak een  geheimhoudingsverklaring hebben  ondertekend.  - de beschikbaar gekomen  gegevens worden in geanonimiseerde  vorm ter verwerking door de onder  zoekers ingebracht in de computer  van het ziekenhuisinformatiesysteem.  De toegang tot dit deel van het  databestand berust uitsluitend bij de  onderzoeker.  Van degenen die niet hebben  gereageerd op de aanschrijving met  verzoek om medewerking aan het  onderzoek zijn geen gegevens  bekend bij de onderzoekers. De  onderzoekers beschikken niet over  een adressenbestand van de in totaal  aangeschreven onderzoekspopulatie,  doch slechts over een aantallenbe- stand.  Voor de gegevens van de adoptief - ouders die schriftelijk aan de  verzoekers hebben medegedeeld  geen medewerking aan het onderzoek  te willen verlenen, geldt hetgeen  hiervoor is vermeld ten aanzien van  de adoptiefouders die positief  reageerden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Het Ministerie van Justitie beschikt,  op grond van het bepaalde in artikel  9 8 4 , tweede lid van het Wetboek van  Burgerlijke Rechtsvordering over  informatie met betrekking tot alle  hier te lande door een Nederlandse  rechter uitgesproken adopties. Bij de  invoering van genoemde bepaling, bij  de wet van  2 6 oktober 1  9 7 3 , Stb.  553 is uitgangspunt geweest het  beschikbaar houden van voor  wetenschappelijk onderzoek relevant  materiaal met betrekking tot adoptie  dat van de in deze vraag gedane  suggestie de oproeping tot medewer- king aan het onderzoek via de media  te doen plaatsvinden, door de onder- zoekers in ruime mate gebruik is  gemaakt. Advertenties zijn geplaatst  in oe dagbladen «Volkskrant»,  «Algemeen Dagblad» en «Trouw» .  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
