<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001680</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001680&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001680</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115240</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 759</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Boois (P.v.d.A.) over de bestrijding van varkenspest.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 759</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">759</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Boois</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-04-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ploeg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1509</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1510</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="759" onderwerp="de bestrijding van varkenspest." indiendatum="9 april 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Boois</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 juni 1986)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Landbouw en Visserij">Ploeg</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Hoe beoordeelt u in het licht van de  recente uitbraak van Afrikaanse  varkenspest uw antwoorden op  vragen over de bestrijding van  varkenspest van de leden Tazelaar en  Van der Linden'?  Hebt u indertijd maatregelen geno- men om het naleven van vergunnings- voorschriften voor het vervoederen  van keukenafvallen (zgn. swill) beter  te controleren? Hoe hebt u de  controle op bedrijven, die geen  vergunning daarvoor hebben,  verbeterd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is gebeurd ten aanzien van de  voornemens die in de antwoorden op  de vragen 3 en 6 genoemd worden?  (zie vraag 1)  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hebt u ooit pogingen gedaan om tot  een centrale verwerking van keukenaf- vallen te komen? Bent u bereid  alsnog die centrale verwerking als  voorwaarde te stellen voor het  gebruik van keukenafvallen als  varkensvoer?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke moeilijkheden hebben  varkensmesters te verwachten indien  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Net als bij de varkenspest-epizoötie  in 1977, zijn bij de varkenspest-epi- zoötie tussen 1981 en juni 1985  swill-bedrijven frequenter geruimd  dan de gewone bedrijven: 1 op 43  swill-bedrijven met vergunning tegen  1 op de 85 gewone bedrijven. Hierbij  zij opgemerkt dat de geruimde  swill-bedrijven vooral in het begin  van de epizoötie worden aangetroffen.  Naast de 9 geruimde swill-bedrijven  met vergunning werden tijdens de  epizoötie nog 4 swill-bedrijven  geruimd die geen vergunning  hadden.  Het geval van klassieke varkenspest  in januari 1986 en dat van Afrikaanse  varkenspest in maart jl. werden  geconstateerd op swill-bedrijven  zonder vergunning. De swill werd op  deze bedrijven niet gekookt voor het  voeren.  Het verhoogde risico voor varkens- pest op bedrijven die swill voederen  is dus ook nu nog aanwezig.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De bezoeken van de Rijksdienst voor  de keuring van Vee en Vlees (RVV)  en de Algemene Inspectiedienst  (AID) zijn geïntensiveerd, met name  sinds de uitbraken van Afrikaanse  varkenspest in België.  De AID heeft tussen januari 1981  en december 1985 23 x procesverbaal  opgemaakt op swill-bedrijven met  3 en 4  De werkgroep «swill» is niet tot een  advies kunnen komen ten aanzien  van de wijze waarop het vergunning- stelsel aangepast zou moeten  worden om de risico's te verminderen.  De onderzoekresultaten van de  CIVO-instituten van TNO, verkregen  tussen 1982 en 1984, zijn nog niet  over te zetten naar een systeem dat  bij alle vergunninghouders toepasbaar  is.  Om de mogelijkheden van centrale  verwerking alsnog weer na te gaan,  is een interdepartementale werkgroep  VROM/LV ingesteld.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De te verwachten problemen zijn  financiële problemen. Er vindt  overname van apparatuur plaats.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
