<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001235</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001235&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001235</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035642</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 313</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gijzel, Vos (P.v.d.A.), Tomme! (D66) en Van Es (Groen Links) over het exporteren van radarsystemen naar Taiwan.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 313</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">313</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Gijzel</persoon>
            <persoon>Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-12-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-01-31</item>
         <item attribuut="Beginpagina">631</item>
         <item attribuut="Eindpagina">632</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="631" allpagenumbers="631" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="313" onderwerp="het exporteren van radarsystemen naar Taiwan." indiendatum="1989-12-19">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-01-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van den Broek</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is in het voorjaar van 1985 aan Hollandsche Signaal Apparaten B.V. een exportvergunning verleend voor de levering van het ontwerp en de nomenclatuur van de radarsystemen DA 08 en STIR aan de Amerikaanse onderneming Magnavox Signaal Systems Corp.?' </vraag>
      <vraag nummer="2">Was op de ministeries van Buiten– landse Zaken en Economische Zaken bekend, dat Magnavox deze in licentie geproduceerde systemen zou exporteren naar Taiwan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is bij het verlenen van de exportver– gunning bedongen, dat voor de in licentie geproduceerde systemen eindbestemmingsverklaringen zouden worden afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer dit niet het geval is, kan dan worden aangegeven waarom niet? Is het verlenen van deze exportver– gunning niet in strijd met de uitkomst van het debat over de levering van onderzeeboten van 28 december 1983, respectievelijk de tekst van het «joint communiqué» van Peking dd. 1 februari 1984, waarin werd bepaald, dat uitsluitend voor reeds aangegane verplichtingen tot produktie van strategische goederen nog export naar Taiwan zou worden toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft er geen mogelijkheid bestaan de Kamer van deze levering en de daaraan gekoppelde exportver– gunning op de hoogte te stellen? Zo niet, wat zijn daarvoor dan de redenen? Mocht die mogelijkheid er wel zijn geweest, waarom is deze Kamer dan niet ingelicht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u garanderen, dat na uitgaven van het «joint communiqué» geen exportvergunning meer is verstrekt voor militaire leveranties, anders dan behorend tot de categorie «reeds aangegane verplichtingen»? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke mogelijkheden ziet de regering alsnog te voorkomen, dat bij Magnavox in licentie gebouwde radarsystemen aan spanningsge– bieden zullen worden geleverd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid in de periodieke vertrouwelijke rapportage (van de afgegeven exportvergunningen) aan deze Kamer expliciet de eindbe– stemming (....) te vermelden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1989-12-15" bron=" N.C.R. Handelsblad"> N.C.R. Handelsblad, 15 december 1989</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1"> t/m  4 Op 13 juni 1985 is door het minis– terie van Economische Zaken aan HSA toestemming gegeven voor een «Technology Transfer and Licence Agreement» met Magnavox Signaal Systems Company (MSSC). Daarbij is medegedeeld dat de export van produkten die onder die licentieover– eenkomst in de Verenigde Staten zouden worden geproduceerd zouden vallen onder het wapenex– portbeleid van de Verenigde Staten. Op 25 november 1985 is door het ministerie van Economische Zaken een exportvergunning verleend voor de leverantie door HSA van een partij onderdelen zoals omschreven in de bovengenoemde overeen– komst, ten behoeve van de produktie door MSSC van radarvuurleidings– systemen met als eindbestemming Taiwan. Als eindbestemmingsver– klaring gold in deze een contract tussen HSA en de Taiwanese overheid. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">De exportvergunning van 25 november 1985 had betrekking op een contract tussen HSA en de Taiwanese overheid, dat reeds was gesloten vóórdat het «Joint Commu– niqué» van 1 februari 1984 te Peking werd getekend. De datum van de overeenkomst tussen HSA en de Taiwanese overheid was bepalend Uitvoerwet worden verstrekt. Hierbij is immers de concurrentiepositie van de betrokken bedrijven in het geding. Ook afnemende landen stellen dikwijls aan de leverancier eisen voor wat betreft de vertrouwelijkheid van de transactie Aangezien over transacties met NAVO-bondgenoten in het vertrou– welijk overleg met de Kamer geen mededelingen worden gedaan, valt bovengenoemde licentieovereen– komst derhalve buiten het bestek van deze informatieverstrekking. Aangezien de onderhavige leverantie van onderdelen pas in 1986 en 1987 is geëffectueerd en het vertrouwelijk overleg over die jaren nog niet heeft plaatsgevonden (vgl. mijn brief van 31 mei 1988 aan de Kamer), heeft een mogelijkheid om e.e.a. te bespreken zich nog niet voorgedaan. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">In geval van ee;i licentieovereen– komst als onderhavige is op export van systemen die geheel in de Verenigde Staten worden geprodu– ceerd, het Amerikaanse wapenex– portbeleid van toepassing </antwoord>
      <antwoord nummer="9"/>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 16 204 nr. 17, Vergaderjaar 1983-1984</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
