<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001198</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001198&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001198</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011502</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 267</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Nuis (D66), Beinema (CDA), Van Heemskerck Pillis-Duvekot (VVD), Valk (PvdA) en Lankhorst (GroenLinks) over de muziekverzameling van Willem Noske.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 267</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">267</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Nuis</persoon>
            <persoon>Beinema</persoon>
            <persoon>Van Heemskerck Pillis-Duvekot</persoon>
            <persoon>Valk</persoon>
            <persoon>Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-12-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>D'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-01-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">547</item>
         <item attribuut="Eindpagina">548</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="547" allpagenumbers="547" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="267" onderwerp="de muziekverzameling van Willem Noske." indiendatum="1992-12-9">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Nuis</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Valk</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-01-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D'Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Is u bekend dat de muziekverzameling van Willem Noske, ondergebracht in de Stichting Neerlandica, wordt bedreigd door acute financiële problemen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid op korte termijn te zoeken naar een noodoplossing? Bent u tevens bereid een bijdrage te leveren aan een meer structurele oplossing, vanuit de overweging dat een collectie van deze cultuurhistorische betekenis voor Nederland behouden hoort te blijven? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Bij de beantwoording van deze vraag maak ik onderscheid tussen de verschillende delen waaruit de muziekverzameling Willem Noske (voorzover die betrekking heeft op de Nederlandse muziekgeschiedenis) bestaat. a. De oorspronkelijke verzameling neerlandica is ondergebracht in de Stichting Musica Neerlandica (Stichting Neerlandica Collectie Willem Noske). Met deze stichting heeft WVC al geruime tijd een subsidierelatie. In het Kunstenplan 1992-1996 is voorzien in een subsidie van f 105 000,-per jaar. Afgezien hiervan werd in het verleden incidenteel extra steun verleend - in de periode 1991-1992 voor een bedrag van f 365 000,- in totaal - terwijl ook in 1993 extra wordt gesubsidieerd voor een bedrag van f 64000,- in totaal. Hiermee wordt weliswaar slechts gedeeltelijk tegemoetgekomen aan de subsidie-behoefte van de stichting, maar het is niet zo dat de verzameling - die eigendom is van de stichting - wordt bedreigd door acute financiële problemen die tot gevolg zouden kunnen hebben dat de verzameling voor Nederland verloren gaat. b. Een tweede verzameling wordt aangeduid als de Neerlandica-ll. Deze bestaat uit hetgeen de heer Noske als vervolg op de oorspronkelijke verzameling bijeen heeft gebracht. De Stichting Musica Neerlandica zal binnenkort met behulp van het Prins Bernhard Fonds ook van (een deel van ) deze collectie het eigendom verwerven. Het Prins Bernhard Fonds heeft hiervoorf 160 000,-ter beschikking gesteld. Ook voor de aankoop van het dan nog resterende deel van de Neerlandica-ll zijn fondsen gevonden, die kunnen worden uitgekeerd nadat een laatste taxatie heeft plaatsgevonden. Ook dit deel van de neerlandica-collectie zal dus voor Nederland behouden blijven, terwijl tegelijk de financiële problemen van de heer Noske worden verlicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Gezien het bovenstaande ben ik van mening dat de neerlandica-collecties niet worden bedreigd in die zin, dat het gevaar bestaat dat zij voor Nederland verloren gaan. Voor een noodoplossing op korte termijn zie ik dan ook geen aanleiding. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het vinden van een meer structurele oplossing heeft al geruime tijd mijn aandacht. Het grootste probleem is de plaats waar de collectie is ondergebracht, namelijk het woonhuis van de heer Noske. De conserveringsomstandigheden zijn verre van optimaal, terwijl ook aan de eisen van veiligheid niet wordt voldaan. De Stichting Musica Neerlandica onderzoekt momenteel de mogelijkheden van een andere huisvesting. Ik heb mij inmiddels tegenover de Stichting bereid verklaard om, mits daartoe middelen vrij kunnen worden gemaakt, het subsidie zodanig te verhogen dat meer structurele aandacht kan worden gegeven aan de ontsluiting van de collectie. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
