<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001524</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001524&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001524</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115084</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 603</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over de toegankelijkheid van stemlokalen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 603</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">603</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1197</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1198</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1197 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="603" onderwerp="de toegankelijkheid van stemlokalen." indiendatum="13 maart 1986)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 april 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">De Korte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de  resultaten van een onderzoek,  gehouden door de ANIB, Bond van  Gehandicapten en Arbeidsongeschik- ten, waaruit blijkt dat 47% van alle  stemlokalen in ons land voor gehan- dicapten niet toegankelijk zijn <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe verhouden deze cijfers zich tot  uw eigen gegevens?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe beoordeelt u het resultaat van  de maatregelen, die u in het recente  verleden genomen hebt om de  toegankelijkheid van stemlokalen te  vergroten?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid, ook met het oog op de  Tweede Kamerverkiezingen, de  gemeenten in het land er nog eens  dringend op te wijzen, dat de  toegankelijkheid tot alle stemlokalen  voor gehandicapten gewaarborgd  moet zijn?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ik heb kennis genomen van de door  de ANIB uitgegeven brochure, met  als titel «Ook gehandicapten willen  zélf stemmen». In deze brochure  wordt melding gemaakt van een door  de ANIB gehouden telefonische  enquête onder 137 gemeenten in  ons land naar de toegankelijkheid van  stemlokalen voor lichamelijk gehandi- capte mensen. Deze enquête wijst  uit, zo vermeldt de brochure, dat  4 7 , 1 % van de stemlokalen uit die  betreffende gemeenten niet toegan- kelijk is voor deze categorie personen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 " voetnoot="1">Zelf beschik ik niet over gegevens  hieromtrent, zodat het maken van  een vergelijking mij niet mogelijk is.  3 en 4  Het is mij bekend, dat het probleem  van de toegankelijkheid van stemlo- kalen voor lichamelijk gehandicapte  mensen de laatste jaren in toenemen- de mate door gemeenten wordt  onderkend. Steeds meer gemeenten  gaan dan ook over tot het treffen van  maatregelen om het zelfstandig  uitbrengen van de stem door  gehandicapte mensen te vergemakke- lijken. Deze maatregelen juich ik toe.  Ook mij komt het van groot belang  voor, dat lichamelijk gehandicapte  mensen zoveel mogelijk in staat  worden gesteld in persoon aan  stemmingen te kunnen deelnemen.  Recent is dit standpunt ook ingeno- mijn ministerie in zijn, aan de  burgemeesters der gemeenten  gerichte, circulaire van 28 februari jl,,  nr. B86/U124. In deze circulaire - die  ik in afschrift bijvoeg <voetnoot nummer="1"/> - worden  voorts enige praktische aanbevelingen  gedaan ter vergroting van de  toegankelijkheid van stemlokalen  voor gehandicapte mensen. Deze  aanbevelingen waren aan mijn  ambtsvoorganger, de heer Rietkerk,  voorgelegd door de Gehandicapten- raad.  Zoals vragensteller bekend zal zijn,  zijn het de colleges van burgemeester  en wethouders der gemeenten, die,  ingevolge het bepaalde in artikel I 4,  eerste lid, van de Kieswet, zijn belast  met de aanwijzing van een geschikt  stemlokaal voor elk stemdistrict. Uit  het vorenstaande moge blijken, dat ik  van oordeel ben, dat de toegankelijk- heid van stemlokalen voor lichamelijk  gehandicapte mensen bij die  aanwijzing een zwaarwegend aspect  dient te zijn. Niettemin is dit niet het  enige in deze van belang zijnde  aspect. Ook andere factoren spelen  bij de aanwijzing een rol, zoals de  beschikbaarheid van gebouwen en  de ligging ervan. In concreto zal  steeds door de colleges van burge- meester en wethouders een zo goed  mogelijke keuze dienen te worden  gemaakt, rekening houdende met de  specifieke plaatselijke situatie. Naar  mijn overtuiging gaan genoemde  colleges hierbij zorgvuldig te werk,  daarbij het aspect van de toeganke- lijkheid van stemlokalen voor  lichamelijk gehandicapte mensen  dit voorstel van de Kiesraad  over te nemen in het thans in  voorbereiding zijnde wetsvoorstel tot  algehele herziening van de Kieswet.  Van het opnemen van een dergelijke  bepaling in de Kieswet verwacht ik  een positieve bijdrage aan het  streven naar een zo groot mogelijke  toegankelijkheid van stemlokalen  voor lichamelijk gehandicapte  mensen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
