<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dit najaar beschikbaar zullen zijn. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001673</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001673&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001673</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123645</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 553</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mik en Groenman (beiden D'66) over de vakanties in het onderwijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 553</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">553</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D'66">Mik</persoon>
            <persoon partij="D'66">Groenman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-01-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1093</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1094</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="553" onderwerp="de vakanties'm het onderwijs." indiendatum="24 januari 1985)">
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Mik</vrager>
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Heeft de minister zich bij de vaststelling  van de vakantieregeling voor het  voortgezet en het kleuter- en lager  onderwijs in het schooljaar 1984/85  voor ogen gesteld, dat gezinnen  wonende in de gebieden B en C met  kinderen zowel deelnemend aan het  kleuter- en/of het lager onderwijs èn  het voortgezet onderwijs moeilijkhe- den kunnen krijgen doordat de  vakantieperioden van genoemde  schooltypen niet samenvallen <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="1">Waarom heeft de minister niet  gekozen voor een vakantieregeling  waarin per gebied de vakantieperioden  voor kleuter- en lagere scholen  samenvallen met die van scholen  voor het voortgezet onderwijs? Welke  beleidslijn denkt de minister in de  toekomst in deze te volgen?  <voetnoot nummer="1"/> Vragenstellers denken bijvoorbeeld als  gevolg hiervan aan een beperking van de  keuzemogelijkheden voor goedkopere arrange- menten. Bovendien wordt de totale vakantie- periode verlengd, hetgeen extra kosten met  zich brengt, terwijl werkende moeders door  deze regeling extra belast worden door de  noodzaak opvangmogelijkheden te scheppen.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Leijenhorst (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 4 maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Bij de vaststelling van de thans  geldende regeling voor spreiding van  de schoolvakanties is onderkend, dat  voor een bepaald deel van de gezinnen  met schoolgaande kinderen proble- men zouden kunnen ontstaan als  gevolg van het niet gelijk lopen van  de vakanties voor het kleuter- en lager  onderwijs enerzijds en die van het  voortgezet onderwijs anderzijds.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De huidige regeling is tot stand  gekomen in overleg met diverse  belangengroeperingen uit de samen- leving. Hierbij is zoveel mogelijk aan  de verschillende belangen tegemoet  gekomen.  Eén van de wensen betrof een zo  groot mogelijke spreiding van de  vakanties. Daarbij moest op grond  van onderwijskundige en schoolorga- nisatorische redenen worden uitge- gaan van het gegeven dat de school- vakanties voor het kleuter- en lageron- derwijs en die voor het voortgezet  onderwijs niet even lang zijn.  Het k.o./l.o. kent een zomervakantie  van zes weken en het voortgezet  onderwijs heeft een zomervakantie  van zeven weken.  De zes weken zomervakantie voor  het k.o./l.o. kon over tien weken  worden gespreid. Een langere  zomervakantie bleek met name op  onderwijskundige gronden niet  wenselijk.  De zevenweken durende zomerva- kantie voor het v.o. kon over acht  weken worden gespreid. Een kortere  vakantie werd met name om school- organisatorische redenen niet mogelijk  geacht.  De geldende regeling wordt  momenteel door de Studiegroep  Vakantiespreiding geëvalueerd.  Hierbij wordt gebruik gemaakt van de  uit het veld ontvangen commentaren  en van de resultaten van een onderzoek  naar de ervaringen met de huidige  regeling. De resultaten van het  onderzoek zijn onlangs gepubliceerd  in het rapport «Vakantie Spreiding;  Een onderzoek naar de gevolgen van  de regeling Vakantiespreiding Onder- wijs en Wetenschappen voor het  onderwijs» (verkrijgbaar bij het  Distributiecentrum voor Overheidspu- blicaties).  Voor mijn beleidslijn na afloop van  de vigerende regeling wil ik de  resultaten van genoemde evaluatie  afwachten. De verwachting is dat deze  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
