<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onderzoek dat op de universiteiten en " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001419</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001419&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001419</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123391</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 299</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Engwirda en Groenman (beiden D'66) over inspanningen op het punt van schakelingen en sensoren.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 299</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">299</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D'66">Engwirda</persoon>
            <persoon partij="D'66">Groenman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">591</item>
         <item attribuut="Eindpagina">592</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="299" onderwerp="inspan- ningen op het punt van schakelingen en sensoren." indiendatum="29 novem- ber1984)">
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Engwirda</vrager>
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1 2">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van het DASS <voetnoot nummer="1"/>-rapport van  de afdeling eletrotechniek van de TH  Delft van januari 1984 en van het  NITHOSS <voetnoot nummer="2"/>-plan van de drie technische  hogescholen van augustus 1984?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="3">Is het waar, dat vóór eind november  geen uitsluitsel te verwachten is  aangaande het subsidieverzoek  betreffende het DASS <voetnoot nummer="3"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Op welke termijn is de besluitvorming  omtrent het NITHOSS-voorstel  voorzien?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Delen de ministers de opvatting in het  DASS-rapport, dat het grote tekort  aan vakbekwame ingenieurs, onlangs  nog eens beklemtoond door onderzoek  van het Koninklijk Instituut van  Ingenieurs, en de behoeften van  vooral het midden- en kleinbedrijf een  extra inspanning van overheid en  technische hogescholen rechtvaardi- gen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zijn zij het ook eens met de mening in  hetzelfde rapport, dat de onderwijs- en onderzoektaak van de betrokken  TH-afdeling niet zal lijden onder de  activiteiten op het industriële vlak, en  dat eerder het tegendeel te verwachten  is?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kunnen de bewindslieden instemmen  met de grondgedachte in het  NITHOSS-plan over een samenhangen- de inspanning van de drie technische  hogescholen op het punt van schake- lingen en sensoren?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is er reden voor de vrees, uitgesproken  op blz. 8 van het NITHOSS-rapport,  dat de opvatting zou kunnen gaan  heersen, dat de uitrusting van slechts  één IC/sensor atelier net zo goed zou  werken, en tegen lagere kosten?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Wat vinden de bewindslieden van de  argumenten tegen deze gedachte,  verwoord op blz. 9 en 10?  </vraag>
      <vraag nummer="9 " voetnoot="2 3">Wat is de beslissing van de bewinds- lieden t.a.v. de 2 MV lonimplanter  voor het IC-atelier van de TH Twente,  die in het NITHOSS-plan als p.m. staat  vermeld omdat hij al in het kader van  het Innovatiegericht Onderzoek  Programma voor IC's is opgevoerd?  ' Delfts Atelier voor geïntegreerde Schakelirv  gen en Sensoren.  <voetnoot nummer="2"/> Nationale Inter-TH-organisatie voor geïnte- greerde Schakelingen en Sensoren.  <voetnoot nummer="3"/> Zie COMPUTABLE wekelijks vaktijdschrift  van 21 september jl. blz. 11.  Antwoord  Antwoord van minister Deetman  (Onderwijs en Wetenschappen), mede  namens de ministervan Economische  Zaken. (Ontvangen 10 december  1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. Overigens wil ik hieraan toevoegen  dat deze plannen nog een informele  status hebben.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  Het is de bedoeling dat de besluiten  over DASS en NITHOSS in samenhang  worden genomen. In overleg met alle  betrokken partijen wordt er naar  gestreefd zo spoedig mogelijk tot een  beslissing te komen. Ik verwijs hier  verder naar de antwoorden van mijn  ambtgenoot van EZ op de vragen van  de leden Van der Kooij, Braams en  Dees over hetzelfde onderwerp (dd. 7  november).  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Er zijn voldoende aanwijzingen  - onder andere uit het regelmatig  overleg dat ik en mijn ambtgenoot  van EZ hebben met vertegenwoordi- gers van het bedrijfsleven - dat het  gerechtvaardigd is een extra inspan- ning op het gebied van de micro-elek- tronica-opleidingen te ondernemen.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Op zich is het juist dat een industriële  betrokkenheid bij onderzoek stimule- rend kan werken. Om die reden zijn  o.a. de lOP-programma's en STW in  het leven geroepen. In beide gevallen  is de industrie nauw betrokken bij  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
