<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001293</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001293&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001293</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035700</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 371</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (R.P.F.) over euthanasie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 371</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">371</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-02-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-03-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">747</item>
         <item attribuut="Eindpagina">748</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="747" allpagenumbers="747" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="371" onderwerp="euthanasie." indiendatum="1990-02-16">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-03-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u bij de installatie van de Commissie Remmelink opgemerkt, dat: «... euthanasie te moeilijk is voor een eenvoudig antwoord in de trant van het mag of het mag niet»? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, spreekt u dan over euthanasie in de zin van een actieve handeling met als doel het leven van een mens op diens indringend verzoek daadwerkelijk te beëindigen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt uw uitspraak zich met de inhoud van artikel 293 van het WvStr, waarin is bepaald, dat het doden van een mens op diens verzoek strafbaar is en de uitspraak van de Hoge Raad, dat euthanasie nog altijd strafbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u situaties denkbaar, dat een arts gelegitimeerd is om te voldoen aan het verzoek van een mens een einde aan diens leven te maken met een handelmg als in vraag 2 is beschreven? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Heeft de Commissie Remmelink de taak het begrip euthanasie te formu– leren, dan wel te omlijnen, zoals de heer Remmelink heeft gesteld? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke betekenis moet worden gegeven aan de volgende uitspraak van de heer Remmelink: «Wellicht komen we aan het einde van de rit tot een andere omschrijving, die hanteerbaar is en meer in overeen– stemming met de werkelijkheid»? Om welke «andere omschrijving» gaat het dan? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1990-02-13" bron=" NRC/Handelsblad"> NRC/Handelsblad, 13 februari 1990</noot>
         <noot nummer="2" datum="1990-02-13" bron=" Het Binnenhof"> Het Binnenhof, 13 februari 1990</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">De letterlijke tekst van mijn rede bij de installatie van de Commissie onderzoek medische praktijk inzake euthanasie (Commissie-Remmelink) is gepubliceerd in de Staatscourant van 13 februari 1990, nr. 31. In deze rede heb ik onder meer naar voren gebracht «dat het onderwerp te moeilijk is voor een eenvoudige vraagstelling en een eenvoudig antwoord in de trant «het mag» of «het mag niet».» Ik heb daaraan het volgende toegevoegd: «Weten wij eigenlijk precies wat «het» is, welke invloed vraag en antwoord aan het ziekbed op elkaar hebben, welke behoeften, welk vermijdbaar en welk onvermijdbaar lijden een vraag om hulp bij het levenseinde bepalen, welke hulp dan bedoeld is? Hebben wij voor die situaties al het mogelijke gedaan om op een andere manier dan door de dood naderbij te brengen, het levenseinde dragelijk te maken? Moeten wij zeggen dat er situaties zijn waarin de in vrijheid geuite wens te sterven, gerespec– teerd moet worden? En als dat zo is, gaat het dan om een wens tot levensbeëindiging, of om een weigering van verdere behandeling? Van welke aard zijn de problemen en onzekerheden die zich in zulke situaties kunnen voordoen? In hoeverre wordt het medisch handelen in deze situaties geëvalueerd en beoordeeld?» </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Zoals uit de vorenstaande passage blijkt heb ik «het» in de door de vragensteller bij benadering geciteerde passage juist niet gebezigd ter aanduiding van de in artikel 293 van het Wetboek van Strafrecht omschreven gedraging, maar de aandacht gevestigd op de - niet steeds onderkende - verschei– denheid van gedragingen waarvan een beoordeling op een of andere manier een rol speelt in de openbare discussie over de euthanasieproble– matiek. Er bestaat dus geen enkele tegen– stelling tussen mijn uitspraken en het geldende recht. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Het antwoord op deze vraag moet naar geldend recht worden gegeven aan de hand van de ook door de vragensteller in vraag 3 in herin– nering geroepen jurisprudentie van de Hoge Raad, die in het bijzonder gebaseerd is op de artikelen 293-294 en 40 van het Wetboek van Strafrecht (vgl. de arresten van 27 november 1984, N.J. 1985, 106 en van 21 oktober 1986, N.J. 607). </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
