<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001834</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001834&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001834</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004345</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 620</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rosenmöller (GroenLinks) over de uitvoering van de Wet op de Arbeidsongeschiktheidsverzekering (WAO).</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 620</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">620</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rosenmöller</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-06-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-07-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1259</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1260</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1259" allpagenumbers="1259 1260" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 -7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="620" onderwerp="de uitvoering van de Wet op de Arbeidsongeschikt– heidsverzekering (WAO)." indiendatum="30juni 1994">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rosenmöller</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-07-5">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het interview met de waarnemend voorzitter van de Nederlandse Vereniging voor Verzekeringsgeneeskunde? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het inderdaad de bedoeling geweest van de aangescherpte keuringsnormen in de WAO, dat slechts die werknemers voor een uitkering in aanmerking komen die hetzij langdurig bedlegerig zijn, hetzij langdurig opgenomen zijn in een ziekenhuis, hetzij zo gehandicapt zijn dat zij zichzelf niet meer kunnen verzorgen, dan wel om psychische redenen niet in staat zijn contact met de wereld om zich heen te onderhouden? Deelt u de verwachting van de geïnterviewde dat, indien keuringsartsen het zogenoemde Schattingsbesluit naar de letter uitvoeren, er «over een tijdje bijna geen WAO-er meer over is»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid het zogenaamde Schattingsbesluit te wijzigen indien een dergelijke vergaande mate van aanscherping door de vorig jaar doorgevoerde wijzigingen niet was beoogd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wanneer kan de Kamer het wetsvoorstel verwachten waarmee het loonkostensubsidie-instrument toegankelijk wordt gemaakt voor reïntegratie bij de eigen werkgever? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1994-06-28" bron=" De Telegraaf"> De Telegraaf, 28 juni 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Neen. In de vraagstelling ligt de veronderstelling besloten dat alleen in de genoemde situaties recht op een WAO-uitkering bestaat. Dit berust echter op een misverstand. In genoemde situaties wordt op grond van interne richtlijnen van de GMD door de arts reeds vastgesteld dat betrokkene niet in staat is arbeid te verrichten en derhalve op medische gronden volledig arbeidsongeschikt is: een arbeidskundige toetsing is daarnaast niet nodig. In de meeste gevallen moetter bepaling van de mate van arbeidsongeschiktheid zowel een medische als een arbeidskundige beoordeling van de aanvraag c.q. de uitkering plaatsvinden. Daarbij wordt ter bepaling van de mate van arbeidsongeschiktheid en van de hoogte van de WAO-uitkering bezien welke arbeid betrokkene nog kan verrichten. Het is beslist niet zo dat daarbij de conclusie in alle gevallen zal zijn dat betrokkene volledig arbeidsongeschikt is, hetgeen uit het bedoelde krantebericht zou kunnen worden opgemaakt. In het kader van de Wet terugdringing beroep op de arbeidsongeschiktheidsregelingen (1993, Stb. 412) ishet arbeidsongeschiktheidscriterium ingrijpend gewijzigd, dit als bijdrage aan een verantwoorde terugdringing van het volume in de arbeidsongeschiktheidsregelingen. Uitgangspunt is dat veel meer het accent moet komen te liggen op welke arbeid iemand nog kan verrichten. Werknemers met een ziekte of gebrek worden aangesproken op de mogelijkheden om te werken die zij desondanks nog hebben. De wijzigingen hebben met name betrekking op twee elementen. Ten eerste moet worden vastgesteld of iemand «als rechtstreeks en objectief medisch vast te stellen gevolg van ziekte of gebreken» niet meer in staat is met arbeid inkomsten te verwerven. Deze beoordeling vindt plaats door de verzekeringsgeneeskundige. Als gevolg van de wetswijziging draagt deze beoordeling een strikter medisch-objectief karakter. De arts kan alleen dan nog tot Bij de bepaling van wat iemand nog kan, dienen zowel eventuele lagere functie-eisen als andere functie-eisen te worden bezien. De arbeidskundige beoordeelt op grond van de door de arts aangegeven beperkingen welke werkzaamheden betrokkene nog kan verrichten. Als gevolg van de wijzigingen in het wettelijk systeem kunnen dikwijls meer functies bij de beoordeling worden betrokken dan voorheen. Uiteraard ligt de grens bij iemands krachten en bekwaamheden. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Neen. Naast inhoudelijke kanttekeningen zijn er ook cijfermatige argumenten te noemen. In het interview stelt de waarnemend NWG-voorzitter dat over 5 a 10 jaar zo'n zeventig procent van de 900.000 WAO'ers via herkeuringen uit deze uitkering zal zijn gezet. In de herkeuringsoperatie zijn echter de arbeidsongeschikten vanaf 50 jaar alsmede allc vroeggehandicapten nadrukkelijk niet betrokken. De totale groep gerechtigden die wordt herbeoordeeld zal uiteindelijk, bezien over de voorziene periode van 5 jaar, ca. 250.000 bedragen in plaats van de genoemde 900.000. Vervolgens heeft het GAK onlangs cijfers genoemd waarbij van 8684 herkeuringen die het GAK heeft doorgevoerd bij ruim 40% de WAO-uitkering zou zijn stopgezet. Wanneer deze uitkomst representatief zou biijken voor het gehele herbeoordelingstraject, dan wijkt dit nog altijd zeer substantieel af van de 70% die in het interview wordt genoemd. Ten aanzien van de instroom van nieuwe arbeidsongeschikten signaleert het GAK dat van degenen De effecten die nu door de uitvoeringsorganen worden gesignaleerd zijn omvangrijker dan die waarmee in de ramingen tot dusverre is rekening gehouden. De basisveronderstelling bij de ramingen is dat het nieuwe arbeidsongeschiktheidscriterium gevolgen heeft voor 21% van het totale bestand van uitkeringsgerechtigden. Aan deze aanname is steeds vastgehouden, ook toen de GMD destijds aangaf dat het bedoelde effect op hooguit 3 a 5% zou uitkomen, omdat de strengere keuringseisen voor bijna niemand tot een lagere uitkering zouden leiden. In de meerjarenramingen van mijn departement wordt voor de eerstkomende jaren uitgegaan van een bescheiden daling van het arbeidsongeschiktheidsvolume. Het Centraal Planbureau voorziet voor de nabije toekomst zelfs nog enige groei. Een meevallende ontwikkeling als door het GAK gesignaleerd zou ons meer in de richting kunnen brengen van hetgeen steeds is beoogd, namelijk een aanzienlijke daling van het beroep op de arbeidsongeschiktheidsregelingen. Als voorzichtige schatting zou het daarbij kunnen gaan om een bedrag van tenminste 0,5 mld. gulden in 1998. Andere varianten waarbij opbrengsten oplopen tot rond 0,9 mld. gulden zijn eveneens denkbaar. Dit zou overigens zeker geen aanleiding moeten zijn om de voornemens met betrekking tot het Schattingsbesluit te wijzigen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Over het betreffende wetsvoorstel is onlangs advies uitgebracht door de </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
