<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="4 " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002066</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002066&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002066</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124038</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 945</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dees, Kamp en Terpstra (allen V.V.D.) over de hartchirurgie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 945</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">945</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Dees</persoon>
            <persoon>Kamp</persoon>
            <persoon>Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1869</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1870</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="945" onderwerp="de hartchirurgie." indiendatum="14 maart 1985):">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Dees</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kamp</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Herinnert u zich uw toezegging tijdens  het mondeling overleg <voetnoot nummer="1"/> over de  hartchirurgie op 24 januari jl. dat u  nader zou bezien, in hoeverre de z.g.  PTCA-techniek («dotteren»; percutane  transluminale coronair angioplastiek)  een medisch en economisch aantrek- kelijk alternatief is voor open hartope- raties bij 15 tot 20% van de patiënten?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunt u thans een antwoord geven op  deze vraag?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="1">Wilt u in dat antwoord betrekken de  knelpunten, die van de zijde van het  St. Antonius Ziekenhuis te Nieuwegein  zijn genoemd in verband met de  verdere toepassing van de PTCA-tech- niek?  Deelt u in het algemeen de opvatting,  dat dit alternatief belangrijke voorde- len heeft? Zo ja, hoe kan deze dan  worden bevorderd?  <voetnoot nummer="1"/> Kamerstuk 18600, hfdst. XVI, nr. 147.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur). (Ontvangen 21 juni 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2 en 3  De techniek van PTCA (verwijdering  van kransvatobstructies door middel  van ballondilatatie) is in 1977 voor het  eerst bij patiënten met coronarialijden  toegepast. In ons land heeft deze  methode sedert 1980 ingang gevon- den. Tot 1 januari 1985 zijn in Neder- land ruim 2000 dilataties uitgevoerd.  Uit de resultaten van deze, over het  algemeen goed gedocumenteerde,  PTCA-procedures kunnen thans een  aantal algemene conclusies worden  getrokken.  • PTCA is in principe toepasbaar bij  patiënten, die voldoen aan de voor- waarden (en geaccepteerd zijn) voor  coronaire bypass-chirurgie (CABG). In  de beginjaren van PTCA is gebleken  dat gemiddeld 10% van de voor  CABG aangemelde kandidaten  geschikt was voor een PTCA-procedu- re. Deze geschiktheid wordt voorname- lijk bepaald door de goede bereikbaar- heid van het vernauwde vat voor de  catheter.  • Door de ontwikkeling van onder  meer stuurbare geleidecatheters is er  de laatste jaren een aanzienlijke  verbetering bereikt in de mogelijkhe- den om ook moeilijker bereikbare  vernauwingen voor PTCA toegankelijk  te maken. Thans komen ook meertaks- vernauwingen in aanmerking. Het  percentage PTCA-kandidaten is  hierdoor gestegen tot circa 15 tot 20%  van het aantal CABG indicaties.  • Het initieel succespercentage van  PTCA bedraagt thans 80% of meer.  Onder «initieel succes» wordt alge- meen verstaan: een teruggang van de  vernauwing van het kransvat met  tenminste 20%.  • PTCA is thans nog niet zonder  beduidende nadelen en risico's:  - Er kan zich bij deze ingreep een  dissectie van de arteriewand en  obstructie van de arterie voordoen,  waardoor een levensbedreigende  complicatie optreedt die acuut  operatief ingrijpen vereist. Dit blijkt  zich, op grond van de over de afgelo- pen jaren beschikbare gegevens, in 6  tot 9% van de PTCA-procedures voor  te doen. Om deze reden dient PTCA  vooralsnog alleen te worden uitge- voerd in hartchirurgische centra.  - Het totaal aantal «mislukkingen» bij  PTCA, dat op den duur alsnog  chirurgisch ingrijpen vereist, bedraagt  thans nog circa 20 tot 25%.  - Een verder nadeel is het relatief  frequente vóórkomen voor recidiven:  bij 16 tot 33% van de beschreven  PTCA-procedures trad opnieuw  vernauwing van het kransvat op. Dit  vond meestal binnen 6 maanden  plaats en vaak zelfs na 1 tot 2 maanden.  Deze recidiven zijn op zich goed  toegankelijk voor herhaalde dilatatie.  Een directe vergelijking tussen CABG  en PTCA is ook thans nog moeilijk,  indien naar de totale effectiviteit van  de beide methoden wordt gekeken.  Enkele globale conclusies zijn echter  wel te trekken:  • De toepassing van PTCA is voorals- nog beperkt: slechts in die gevallen  waarin voor de catheter bereikbare  kransvatletsels aanwezig zijn.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
