<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aanwezige schadelijke componenten. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001601</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001601&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001601</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123573</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 481 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Veldhoen en De Boois (beiden P.v.d.A.) over arsenicum.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 481 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">481 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Veldhoen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">De Boois</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-02-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">957</item>
         <item attribuut="Eindpagina">958</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="4" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Veldhoen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Boois</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Vragen van de leden Veldhoen en De  Boois (beiden P.v.d.A.) over arsenicum.  (Ingezonden 27 december 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  rapport van de Stichting Natuur en  Milieu, november 1984, over de  milieu-en gezondheidsaspecten van  arsenicum?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Onderschrijft u de in het rapport  genoemde milieu- en gezondheidsbe- zwaren tegen arsenicum?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is uw oordeel over elk van de  aanbevelingen van het rapport ten  aanzien van onderzoek en maatrege- len?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunt u uiteenzetten, in hoeverre u de  aanbevelingen van het rapport al dan  niet wilt overnemen?  Antwoord  Antwoord van Minister Winsemius  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer), mede  namens de minister van Landbouw en  Visserij (Ontvangen 11 februari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ingestemd kan worden met de  constatering dat vooral bij het gebruik  van verschillende ertsen, steenkool en  bestrijdingsmiddelen in totaal een  aanzienlijke hoeveelheid arseen  vrijkomt.  Terecht wordt in het rapport  onderscheid gemaakt tussen de  eigenschappen van anorganische en  organische arseenverbindingen. De  mening kan worden gedeeld dat de  anorganische verbindingen gelet op  hun eigenschappen de meeste  aandacht verdienen. Ten aanzien van  deze verbindingen wordt door de  Joint FAO/WHO Expert Committee on  Food Additives in het 27e rapport  (1983) een voorlopige tolerantie voor  dagelijkse opname voorgesteld van  0,002 mg per kg lichaamsgewicht. Bij  de vaststelling van deze waarde is  rekening gehouden met alle relevante  toxicologische gegevens van de stof  inclusief die welke betrekking hebben  op carcinogeniteitsonderzoek.  De waarde van 0,002 mg per kg  lichaamsgewicht komt voor een  volwassene (60 kg) neer op een  dagelijkse hoeveelheid van 0,12 mg.  Omdat de geschatte dagelijkse  opname van anorganisch en organisch  arseen in Nederland 0,022 mg  bedraagt bestaat er momenteel geen  reden tot grote zorg ten aanzien van  de gezondheidsrisico's van anorga- nisch arseen. Desondanks is het  vanwege het tijdelijke karakter van de  gestelde tolerantie voor arseen  raadzaam de ontwikkelingen ten  aanzien van de gehalten van arseen in  voedingsmiddelen en het milieu te  blijven volgen.  3 en 4  Onderzoek naar gehalten arseen in  landbouwprodukten vindt regelmatig  plaats onder meer vanuit de Landbouw  Advies Commissie Milieukritisch  stoffen (LAC). Dergelijk onderzoek  heeft over het algemeen geen onrust- barend hoge gehalten opgeleverd.  Wel zijn verhoogde gehalten  geconstateerd in sommige vissoorten  (platvissen). Onderzoek in het kader  van de LAC heeft echter uitgewezen  dat het arseen hierin in organische  vorm voorkomt en onafhankelijk is  van het arseengehalte in het milieu.  De toelatingen van natriumarseniet  als loofdoodmiddel in de" aardappel- teelt loopt dit jaar af en zullen niet  worden verlengd. De redenen hiervoor  zijn dat de uitspoeling van de stof  naar het grondwater aanzienlijk kan  zijn en de stof gedurende een groot  aantal jaren op een beperkt oppervlak  wordt gebruikt met alle mogelijke  gevolgen vandien voor de arseen-ge- halten in drinkwater.  Ten aanzien van de suggestie  koper- chroom- arseenzouten (super- wolmanzout) voor houtconservering  te vervangen door bijvoorbeeld  zinknaftenaat kan het volgende  worden opgemerkt. Er is met zinknaf- tenaat vrij weinig ervaring. De nu  beschikbare gegevens wijzen echter  uit dat sterk moet worden betwijfeld  of deze stof een deugdelijk alternatief  vormt voor de koper- chroonv  arseenzouten. Resultaten van uitge- breidere onderzoekingen naar de  effectiviteit van kopernaftenaat onder  Nederlandse omstandigheden wijzen  in dezelfde richting. Andere mogelijke  milieuvriendelijker alternatieven zijn  helaas vooralsnog niet beschikbaar.  Voor een beperkt aantal toepassin- gen van PVC wordt een weekmaker  toegepast waaraan een arseenverbin- ding is toegevoegd. Deze weekmaker  wordt onder andere in Nederland  andere steeds dienen te worden  nagegaan wat de consequenties van  de toegepaste techniek zijn voor de  verspreiding en de mobiliteit van  arseen en de andere in de afvalstof  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> In verband met een verbetering in de  ondertekening van het antwoord. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
