<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001730</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001730&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001730</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004241</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 516</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Hoeven en Smits (beiden CDA) over de exploitatie van kermisautomaten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 516</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">516</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-04-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Andriessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-05-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1049</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1050</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1049" allpagenumbers="1049" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="516" onderwerp="de exploitatie van kermisautomaten." indiendatum="1994-04-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-05-27">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Andriessen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is in de gemeente Vlissingen de APV zodanig aangepast, dat het vermaakcentrum «De Caroussel», waarbinnen specifieke kermisautomaten worden geëxploiteerd, de status heeft gekregen van overdekte kermis? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat de huidige in de Wet op de Kansspelen en in de Beschikking Speelautomatenregeling c.q. uitvoeringsregeling van het Speelautomatenbesluit vastgelegde strikte scheiding tussen automatenspelen welke uitsluitend en welke niet op kermissen mogen worden geëxploiteerd, door dit soort ontwikkelingen geweld wordt aangedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u nog steeds van mening, dat de exploitatie van specifieke kermisautomaten dient plaats te vinden in het kader van het traditionele kermisgebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, welke stappen denkt u dan te ondernemen om aan genoemde niet door de wetgever bedoelde ontwikkeling een halt toe te roepen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het is aan een gemeente te bepalen waar en wanneer een kermis mag worden gehouden. In de APV van de gemeente Vlissingen is een bepaald, afgebakend gedeelte van het vermaakcentrum De Carrousel aangewezen als kermis. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De consequenties van het aanwijzen van een bepaald, afgebakend gedeelte van het vermaakcentrum De Carrousel als kermis is, dat uitsluitend kermisautomaten zoals bedoeld in artikel 3, eerste lid, van het Speelautomatenbesluit mogen worden geëxploiteerd en dat andere, gelduitkerende, speelautomaten daar niet mogen worden opgesteld. In het gedeelte van het vermaakcentrum De Carrousel dat niet als kermis is aangewezen mogen geen kermisautomaten worden opgesteld, doch wel gelduitkerende speelautomaten. Het gedeelte met de gelduitkerende speelautomaten is krachtens de wet niet toegankelijk voor jeugdigen jonger dan 16 jaar; na de voorgenomen wetswijziging niet voor jeugdigen jonger dan 18 jaar. De in de vraagstelling bedoelde strikte scheiding wordt dus niet bedreigd. Van de kermis in traditionele zin bestaat geen wettelijke definitie. In het spraakgebruik is het een festiviteit van lokaal belang van beperkte duur. Met de opkomst van toeristische centra voor het grote publiek zijn vermaakcentra ontstaan, die deels het karakter kennen van een permanente kermis. Tegen het exploiteren van kermisautomaten in deze vermaakcentra bestaat in beginsel geen bezwaar, omdat het bezoek aan deze centra immers ook incidenteel van aard is. Het ligt overigens niet in de bedoeling «echte» kansspelautomaten op kermissen toe te staan, danwel kermisautomaten op andere lokaties dan kermissen of vermaakcentra toe te staan. In het verlengde hiervan is in juni vorig jaar het Ukwezen B.V. reeds verzocht in voorkomende gevallen op te treden tegen kansspelautomaten op kermissen en tegen kermisautomaten op braderieën, beurzen, festiviteiten en dergelijke. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Zoals gezegd bestaat tegen het exploiteren van kermisautomaten in vermaakcentra op zichzelf geen bezwaar. Onderzocht zal worden of bepaalde kermisautomaten waarbij het kansspel-element overheerst, en die daarmee een verhoogd risico voor gokverslaving kennen, waartegen in het bijzonder jeugdigen moeten worden beschermd, van deze </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
