<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001744</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001744&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001744</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091343</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 736</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over het uitlokken van een faillissement teneinde aan aansprakelijkheid voor bodemverontreiniging te ontkomen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 736</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">736</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-06-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Nijpels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-07-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1479</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1480</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="736" onderwerp="het uitlokken van een faillissement teneinde aan aansprake- lijkheid voor bodemverontreiniging te ontkomen." indiendatum="6 juni 1989)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="18 juli 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">IMijpels</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is de uitspraak van de landsadvocaat,  dat hem gevallen bekend zijn van  bedrijven, die een faillissement  uitlokken, teneinde aan aansprakelijk- heid voor bodemverontreiniging te  ontkomen, in overeenstemming met  u ter beschikking staande  gegevens? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, om hoeveel en om welke  gevallen gaat het? Heeft faillietverkla- ring van betrokken bedrijven invloed  op hun plaats op de prioriteitenlijst  van de provinciale saneringsprogram- ma's?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Heeft het door de landsadvocaat  gesignaleerde probleem de aandacht  van de Commissie bodemsanering in  gebruik zijnde bedrijfsterreinen? Zo  ja, welke ideeën leven in deze  commissie teneinde tot oplossing(en)  voor deze problematiek te komen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ziet u zelf mogelijkheden door  bijvoorbeeld de Faillissementswet in  die zin te wijzigen, dat vorderingen  van de overheid ter zake van bodem- sanering voorrang zullen genieten bij  de afwikkeling van faillissementen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Wellicht ten overvloede zij  opgemerkt dat ik als opdrachtgever  in het kader vanartikel 21 van de  Interimwet bodemsanering ter zake  over dezelfde informatie beschik als  de Landsadvocaat.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Van een tiental gevallen zijn evidente  aanwijzingen voorhanden. In enkele  tientallen andere zaken zijn eveneens  aanwijzingen aanwezig, doch kunnen  ook andere factoren een rol bij de  faillissementsaanvrage hebben  gespeeld. Het noemen van de  betrokken gevallen acht ik niet in het  belang van het kostenverhaal,  ondermeer aangezien het persoonlijk  aansprakelijk stellen van ex-direc- teuren nog tot de mogelijkheden  behoort.  De opzet van de Interimwet bodem- sanering is zo, dat de mogelijkheden  tot verhaal van de saneringskosten  geen invloed uitoefenen op de  provinciale prioriteiten. Dit geldt  derhalve ook voor faillissementen  van (mogelijke) veroorzakers.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De problematiek van de draagkracht  van bedrijven (marginale bedrijven)  heeft expliciet de aandacht van de  Commissie (Kamerstukken II,  1987/88,  2 0 200-XI, nr.  9 7 , blz. 2).  In afwachting van de rapportage van  de Commissie kan ik geen medede- lingen doen over de daar levende  ideeën.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Een vordering als bedoeld in artikel  21 van de Interimwet bodemsa- nering is een concurrente vordering.  Het toekennen van een preferentie  aan die vordering geeft geen  oplossing indien in de boedel van de  gefailleerde geen baten zijn.  Overigens zou het toekennen van  een preferentie als bedoeld, indien er  wel enig actief in de boedel  aanwezig is, er toe leiden dat de  lager gerangschikte schuldeisers  minder zouden krijgen uitgekeerd,  zodat zij daardoor in feite zouden  moeten opkomen voor de kosten van  sanering. In overeenstemming met  het uitgangspunt dat de «vervuiler  betaalt», zou veeleer getracht  moeten worden de kosten van  sanering te verhalen op daartoe  aansprakelijk te stellen (ex-)  bestuurders van de gefailleerde  rechtspersoon. Voorts zij opgemerkt  dat een zekerheidsstelling op grond  van artikel 1 7 van de Wet bodembe- scherming ook een basis kan bieden  voor verhaal van saneringskosten.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
