<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="en herverdeling van werk. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001179</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001179&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001179</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114739</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 259</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eshuis (C.P.N.) over de afspraken inzake overwerk.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 259</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">259</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CPN">Eshuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-10-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
            <persoon>Kappeyne van de Coppello</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-12-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">511</item>
         <item attribuut="Eindpagina">512</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="259" onderwerp="de afspraken inzake overwerk" indiendatum="30 oktober 1985)">
         <vrager partij="CPN" oorsprong="parlement">Eshuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het waar, dat bij Fokker werknemers  op produktievoorbereidende afdelin- gen collectief en verplicht overwer- ken <voetnoot nummer="1"/>?  Is het waar, dat dit gebeurt met  instemming van het ministerie?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Moet deze instemming gezien worden  in het kader van het streven, het  vergunningenbeleid op basis van de  Arbeidswet 1919 af te stemmen op  ontwikkelingen naar flexibiliteit <voetnoot nummer="2"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Komen dergelijke afspraken over  overwerk bij meer bedrijven voor?  Wordt in alle voorkomende gevallen  toestemming door het ministerie  verleend?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is een dergelijke ontwikkeling in  overeenstemming met het streven  naar arbeidstijdverkorting en herbezet- ting?  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="1 2">Waarom wordt in de voortgangsnotitie  ter zake van het werkgelegenheidsbe- leid in het kader van het derde spoor  deze ontwikkeling niet opgemerkt?  <voetnoot nummer="1"/> 'Vrij Nederland' van 19 oktober j.l.  <voetnoot nummer="2"/> Kamerstuk 19 200, hfdst. XV, nr. 2, paragraaf  4.4.  Antwoord  Antwoord van minister De Koning  (Sociale Zaken en Werkgelegenheid),  mede namens de staatssecretaris van  Sociale Zaken en Werkgelegenheid,  mevrouw Kappeyne van de Coppello.  (Ontvangen 9 december 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. Bekend is dat de overwerkregelin- gen met de bonden en de ondeme- mingsraad zijn afgesproken.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Door het Districtshoofd van de  Arbeidsinspectie is een overwerkver- gunning verleend.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Nee. De aan Fokker verstrekte vergun- ningen vallen onder het tot nu toe  gebruikelijke overwerkbeleid. Dit  betekent dat op grond van de Arbeids- wet 1919 voorwaardelijk of onvoor- waardelijk overwerk kan worden  toegestaan indien er sprake is van een  tijdelijke opeenhoping van werk of  van bijzondere omstandigheden.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Er zijn meer gevallen bekend waarin  bedrijven met de bonden en/of de  ondernemingsraad afspraken maken  over overwerk. Een overwerkvergun- ning wordt alleen dan verleend, als er  sprake is van een tijdelijke opeenho- ping van werk of van een bijzondere  omstandigheid, zo mogelijk onder  dusdanige voorwaarden dat de  doelstelling van de Arbeidswet zo min  mogelijk wordt aangetast.  5 en 6  Mij is niet duidelijk op welke ontwik- keling wordt gedoeld. In het kader van  het restrictieve beleid wordt zo veel  mogelijk bij elke vergunning o.m. de  voorwaarde gesteld van gehele of  gedeeltelijke compensatie in vrije tijd.  Dit restrictieve overwerkbeleid stoelt  op de Arbeidswet 1919 die als  doelstelling arbeidsbescherming  heeft. Dit beleid spoort met het door  de regering gevoerde beleid met  betrekking tot arbeidsduurverkorting  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
