<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001186</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001186&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001186</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011490</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 255</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Brouwer en Willems (beiden GroenLinks) over de vernielingen en de brand in Villa Eikenrode.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 255</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">255</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Brouwer</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-11-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Andriessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-12-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">523</item>
         <item attribuut="Eindpagina">524</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="523" allpagenumbers="523 524" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="255" onderwerp="de vernielingen en de brand in Villa Eikenrode." indiendatum="1992-11-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 december 1992), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 223, Vergaderjaar 1992-1993">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie a.i.">Andriessen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de ministervan Binnenlandse Zaken (Ontvangen 28 december 1992), zie ook Aanhangsel Handelingen nr</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van de gebeurtenissen rond de ontruiming en brandstichting van Villa Eikenrode te Heemstede op 26 en 27 oktober Is het u bekend, dat bij de ontruiming door de ME - in samenwerking met de gemeentepolitie Heemstede - ernstige schade is aangericht, terwijl er sprake is van een bescherming van artikel 5, jo 1 1 t/m 33, jo art. 56 van de Monumentenwet 1988, waarvan overtreding een strafbaar feit oplevert? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Hebt u kennis genomen van het verzoek van de minister van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur aan de Hoofdofficier van Justitie om een strafrechtelijk onderzoek te doen instellen «naar het zonder vergunning aanbrengen van wijzigingen en naar het ontstaan van de brand en indien daartoe aanleiding bestaat tot strafvervolging over te gaan»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Had het naar uw mening niet op de weg van de burgemeester van Heemstede gelegen om de Rijksdienst voor de Monumentenzorg in te schakelen bij de ontruiming, zodat deze dienst aanwijzingen had kunnen geven om de «zorg voor het monument» zoveel mogelijk te garanderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u kennis genomen van de berichten, dat er de laatste jaren vaker «monumenten» die plaats moeten maken voor initiatieven van project-ontwikkelaars al lopende de vergunningsprocedures afbranden zonder aanwijsbare daders? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u in deze ontwikkeling aanleiding de Rijksrecherche bij het onderzoek naar de vernielmgen en de brand in Villa Eikenrode te betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Erkent u, dat de betrokkenheid van de Gemeentepolitie bij de verniehngen en bewaking van Villa Eikenrode het niet vanzelfsprekend maakt dat het recherche-onderzoek in handen van de Gemeentepolitie ligt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kan de rol van de Gemeentepolitie eveneens door de Rijksrecherche worden onderzocht? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1992-10-27" bron=" Haarlems Dagblad"> Haarlems Dagblad, 27 oktober 1992</noot>
         <noot nummer="2"> Kenmerk JZM-197405 d.d. 2-11-1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het ambtsbericht van de burgemeester van Heemstede blijkt dat bij de ontruiming van villa Eikenrode bleek dat de krakers zich op de zolderverdieping hadden verschanst en deze zodanig hadden gebarricadeerd, dat alleen door het maken van een klein gat in het dak toegang verkregen kon worden tot de zolder. De ruiten van de villa waren van binnenuit witgekalkt danwel anderszins beschadigd. Uit veiligheidsoverwegingen werden door de politie een aantal ruiten gebroken. Vanaf het dak werd de politie bekogeld met stenen en verfbommen. Uit veiligheidsoverwegingen werd hiertegen de waterwerper ingezet, die in hoofdzaak op het dak van de villa was gericht. Een paar vertrekken op de eerste etage liepen als gevolg hiervan lichte waterschade op. Van ernstige schade die bij de ontruiming is aangericht, is naar het oordeel van de procureur-generaal bij het gerechtshof te Amsterdam en de hoofdofficier van justitie te Haarlem geen sprake. Met nadruk stellen wij dat er ontruimd is ter uitvoering van een hoofdofficier van justitie in deze situatie geen sprake. Wij sluiten ons hierbij aan. </antwoord>
      <antwoord nummer="3" voetnoot="1">Ja, het desbetreffende verzoek aan de hoofdofficier van justitie te Haarlem is bij brief van 2 november 1992 gedaan door de Directeur van de Rijksdienst voor de Monumentenzorg namens de minister van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur. Voor het hieraan gegeven gevolg verwijzen wij naar de bijgevoegde ambtsberichten van de procureur-generaal en de hoofdofficier van justitie. <voetnoot nummer="1"/>
      </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Op 25 maart 1990 is villa Eikenrode gekraakt, waarna de bewoners de minister van WVC verzocht hebben het pand op de monumentenlijst te plaatsen. De Rijksdienst voor de Monumentenzorg heeft dit verzoek afgewezen en de minister van WVC heeft deze beschikking in de bezwaarschriftprocedure gehandhaafd. Van rechtswege is villa Eikenrode lopende het Arob-beroep onder de beschermende werking van de Monumentenwet gebracht, waardoor onder andere een sloopvergunning nodig was, welke desgevraagd op 1 juli 1992 door de Rijksdienst voor de Monumentenzorg werd verleend. Deze was op het moment van ontruiming nog niet onherroepelijk; wel was bij de Raad van State een verzoek ingediend de schorsende werking van de hiertegen ingediende bezwaarschriften op te heffen (welk verzoek op 17 november 1992 is ingewilligd). Alle betrokkenen bij de ontruiming waren </antwoord>
      <antwoord nummer="6, 7 en 8">Met de procureur-generaal en de hoofdofficier van justitie zijn wij van oordeel dat, gelet op hetgeen in de ambtsberichten is vermeld en hetgeen in de bovenstaande antwoorden op de vragen 2 en 4 is beschreven, er geen aanleiding toe bestaat te veronderstellen dat er sprake is geweest van onoorbaar handelen van betrokken politieambtenaren, noch van andere betrokken functionarissen. Met de conclusie dat, gelet daarop, voor het instellen van een onderzoek door de Rijksrecherche geen aanleiding bestaat, kunnen wij geheel instemmen. Wij hebben geen reden eraan te twijfelen dat de politie, onder gezag van het openbaar ministerie, een grondig onderzoek naar de onderhavige gebeurtenis verricht. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd bij de afdeling Parïementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
