<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001182</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001182&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19911992:0001182</item>
         <item attribuut="Document-id">0000019568</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 169</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Versnel-Schmitz (D66) over de woningbouw in het stadsgewest Utrecht.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1991-1992 nummer 169</item>
         <item attribuut="Jaargang">1991_1992</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">169</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Versnel-Schmitz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-10-31</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-11-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">345</item>
         <item attribuut="Eindpagina">346</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1991-1992" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="345" allpagenumbers="345" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1991-1992, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1 991"/>
      <vraagdata vraagnummer="169" onderwerp="de woningbouw in het stadsgewest Utrecht." indiendatum="1991-10-31">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Versnel-Schmitz</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-11-22">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Dreigt de woningbouw in het stadsgewest Utrecht geheel te stagneren, nu de laatste door de provincie goedgekeurde woningbouwlokaties in het huidige streekplan niet mogen worden bebouwd? Waarom wordt vlak voor de behandeling van de Vinex <voetnoot nummer="1"/> de ligging van het Zenderpark te IJsselstein in het Groene Hart als vastgesteld beschouwd, terwijl voor de uitzonderlijk gedetailleerd kronkelige loop van de Groene Hartlijn rond het Zenderpark geen motivering wordt gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe kan het, dat het Rijk enerzijds de investering voor het doortrekken van de sneltram nog niet honoreert, waardoor Galecop/Nieuwraven geen - volgens de Vinex - alleszins aanvaardbare B-lokatie kan worden voor de kantorenbouw, en anderzijds door de financiele samenhang daarmee tevens de woningbouw in dit gebied niet van de grond kan komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zullen in dit geval Gedeputeerde Staten, tegen het advies van de zogenoemde «rijksheren» in, de bestemmingsplannen goedkeuren en zullen vervolgens de «rijksheren» hiertegen Kroonberoep aantekenen, met als gevolg dat de bouw op zijn minst twee jaar stagneert? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke oplossing wordt geboden om de stagnatie van woningbouw in het Utrechtse stadsgewest de eerstkomende jaren te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1"> De Vinex zal behandeld worden in de UCV van 25 november a.s</noot>
         <noot nummer="2" datum="1991-10-30" bron=" Utrechts Nieuwsblad"> Utrechts Nieuwsblad, 30 oktober 1991</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Over de aanvaardbaarheid van de woningbouwlokaties in het stadsgewest Utrecht heb ik mijn oordeel uitgesproken in mijn brief van 26 juni 1990 aan het College van Gedeputeerde Staten van Utrecht. Daaruit blijkt dat alle in het huidige streekplan opgenomen woningbouwlokaties mogen worden bebouwd behalve de als reservelokatie opgenomen lokatie Zenderpark in Usselstein. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In de Vinex is de begrenzing van het Groene Hart ter plaatse gelegd langs de A-2. De vaststelling van de begrenzing vindt plaats in kader van de Vinex. De bezwaren tegen de lokatie Zenderpark zijn vooral gebaseerd op de strijdigheid met het vigerende Open Ruimte beleid en op de nadelige gevolgen voor het mobiliteitsbeleid. Deze argumenten waren gebaseerd op de structuurschets Stedelijke Gebieden 1985 en gelden thans in nog sterkere mate tegen de achtergrond van de Vinex en het Structuurschema Verkeer en Vervoer 2. In de Vinex is voor het stadsgewest Utrecht voor de periode tot 2005 rekening gehouden met een hoogwaardige openbaar-vervoersverbinding (in de vorm van een sneltram) Utrecht CS-De Uithof en Utrecht CS-Oudenrijn-Vleuten mede om een B-lokatie Oudenrijn (bedrijvenlokatie) en een woningbouwlokatie Vleuten-de Meern mogelijk te maker. Naast extra investeringskosten leidt deze extra verbinding naar verwachting tot exploitatieproblemen. In het stadsgewest Utrecht zullen in het kader van de Vervoersregio nog regionale vervoersplannen worden opgesteld. Op dit moment is er geen zicht op dat een sneltramverbinding Oudenrijn-Nieuwraven/Galecop of anderszins hoogwaardig openbaar vervoer wordt gerealiseerd, zodat Nieuwraven vooralsnog als C-lokatie moet worden aangemerkt. Aan de aanleg van een zodanige verbinding wordt gezien de investeringskosten en de verwachte </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
