<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001167</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001167&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001167</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106942</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 134</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Beckers-de Bruijn (P.P.R.) over de zuivelhulp aan India.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 134</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">134</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-10-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-11-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">265</item>
         <item attribuut="Eindpagina">266</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="134" onderwerp="de zuivelhutp aan India." indiendatum="9 oktober 1986)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 november 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">B r i n k m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Landbouw en Visserij</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u voor de beantwoording van  vragen inzake de zuivelhulp aan  India' advies gevraagd aan de  onderzoeksgroep Operatie Vloed van  het Institute of Social Studies?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar dat de onderzoeksgroep  in haar advies onder andere conclu- deerde dat,  a. India wel degelijk afhankelijk is  geraakt van zuivelimporten van de  EG en dat dat verklaart, waarom na  15 jaar hulp nog steeds een beroep  op voortzetting van de hulp moet  worden gedaan;  b. vooral niet-producenten, een  groot deel van de armsten, landloze  arbeiders en de marginale boeren te  lijden hebben onder de vercommerci- alisering tijdens Operatie Vloed?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Staan deze conclusies op gespannen  voet met uw antwoorden op mijn  eerdere vragen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Waarom hebt u de uitkomsten van de  onderzoeksgroep niet in de beant- woording betrokken?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wilt u alsnog uw reactie geven op de  conclusies van de onderzoeksgroep?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Bent u bereid de groeiende kritiek,  zowel in Europa als in India, op het  zuivelprogramma ernstig te nemen  en in EG-verband aan de orde te  stellen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Aanhangsel 1 985-1986, nr. 330 en 833 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja, mits de nuances van de  o n d e r  zoeksgroep in aanmerking worden  genomen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Bedoelde conclusies komen inder- daad niet geheel overeen met de  antwoorden op eerdere vragen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Onze beantwoording is gebaseerd op  ruime informatie uit talrijke door ons  geraadpleegde bronnen, waaronder  het advies van de onderzoeksgroep.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">a. De eerder gestelde vragen inzake  de zuivelhulp aan India zijn bijzonder  uitvoerig beantwoord, enerzijds  vanwege de complexiteit van het  project, anderzijds om een reactie te  kunnen geven op afwijkende appreci- aties zoals die van de onderzoeks- groep.  Ten aanzien van de onder 2 genoemde  specifieke conclusies wil ik nog het  volgende toevoegen. De onderzoeks- groep van het ISS concludeerde dat  India zeer wel technisch in staat is  een stabiele melkvoorziening aan de  steden in stand te houden. Er zou  echter, volgens het ISS, mede door  een jarenlange prijspolitiek i.c. te  lage prijzen voor de stedelijke  consumenten, een andere vorm van  afhankelijkheid bestaan die niet dan  door precaire Indiase beslissingen  inzake haar prijsbeleid kan worden  opgeheven.  Voortzetting van de zuivelhulp lijkt  nodig omdat de doelstelling «Operatie  Vloed» tot vrijwel alle produktiegebie- den uit te breiden, zodat uiteindelijk  ongeveer 10 miljoen boeren bij de  uitvoering ervan betrokken kunnen  worden, nog niet is gerealiseerd. De  externe bijdrage aan de totale  hoeveelheid melk, verwerkt in de  fabrieken, zal daarbij verder afnemen.  Beide ondergetekenden kunnen  met deze doelstelling instemmen en  zien voorshands geen reden om op  basis van genoemde ISS-conclusie  hun instemming te weigeren aan een  voortzetting van EG-steun aan het  Indiase zuivelprogramma.  b. Het Europese Ontwikkelingssa- menwerkingsbeleid heeft evenals het  Nederlandse beleid verzelfstandiging  als één van de hoofddoelstellingen.  Structurele hulp vormt hierbij één  van de instrumenten. Hoewel er bij  dit soort hulpverlening geen direct  verband met de armste groepen  bestaat, is «Operatie Vloed» er op  gericht zowel grotere als kleine  boeren met melkvee te betrekken bij  de modernisering van de coöperatieve  zuivelsector. Ook uit het advies van  het ISS kan niet met stelligheid  worden geconcludeerd dat de  niet-producenten qua voedingspa- </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
