<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0000080</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000080&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000080</item>
         <item attribuut="Document-id">0000105855</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 40</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Gelderblom-Lankhout (D66) inzake behandeling van te vroeg geboren baby's met ademhalingsproblemen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 40</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">40</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Gelderblom-Lankhout</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-02-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-04-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">81</item>
         <item attribuut="Eindpagina">82</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="40" onderwerp="" indiendatum="op 20 februari 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Gelderblom-Lankhout</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 3 april 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Ontvangen op 3 april 1987"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van het bericht' dat een  woensdag  j l . te vroeg geboren baby  met ademhalingsproblemen, naar  een ziekenhuis in Düsseldorf is  overgebracht?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het bericht' juist dat er in Acade- mische ziekenhuizen slechts  6 0  couveuses voor intensive- en high  care beschikbaar zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het de bewindslieden bekend dat  er door middel van afspraken c.q.  formele regelingen met Academische  ziekenhuizen in andere ziekenhuizen  couveuses beschikbaar zijn waar  gekwalificeerde neonathologen en  verpleegkundig en niet-medisch  personeel in staat zijn intensive- en  high care behandelingen te geven?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het de bewindslieden bekend dat  het Haagse Juliana Kinderziekenhuis  een dergelijke regeling heeft met het  Academisch Ziekenhuis Leiden en  over 12 couveuses beschikt waar  baby's die intensive- en high care  behoeven verzorgd kunnen worden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is in het geval van de Düsseldorfse  baby nagegaan of opvang in het  Juliana Kinderziekenhuis mogelijk  was?  Kunnen de bewindslieden een  gemiddelde verpleegprijs per dag  geven voor de  6 0 couveuses in de  academische centra?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is er ook een gemiddelde verpleegprijs  bekend van couveuses in dergelijke  niet academische ziekenhuizen die  afdoende mogelijkheden hebben om  intensive- en high care te bieden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Is het juist dat alleen de 60 academi- sche couveuse-plaatsen op de Viditel  service zijn aangesloten?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Zou het dienstig zijn de Viditel  service uit te breiden met de boven  omschreven gekwalificeerde couveu- se-plaatsen in niet academische  centra?  2.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Dagblad Trouw 20 februari 1987, blz. 1 en </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  Indien wordt uitgegaan van het  aantal couveuse-plaatsen waarvoor  een volledige personele bezetting  aanwezig is, dan bevinden zich thans  in de academische centra 120  plaatsen voor intensieve perinatale  zorg, onder te verdelen in 60  plaatsen voor intensive care en  6 0  voor high care.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Het is ons bekend dat er tussen de  academische centra en een aantal  algemene ziekenhuizen met facilitei- ten voor perinatale zorg afspraken  bestaan, op grond waarvan door  middel van consultatie en opleiding  van verpleegkundig personeel  ondersteuning kan worden verleend  bij de opvang van praemature en/of  ernstig zieke pasgeborenen in die  algemene ziekenhuizen.  Deze perifere afdelingen vormen  aldus een belangrijke schakel in het  geregionaliseerde en geëchelonneer- de netwerk van perinatale zorg. Het  is echter thans niet zo, dat de  perifere voorzieningen in alle  opzichten gelijkwaardig zijn aan de  voorzieningen die thans in de  academische centra aanwezig zijn: zo  kunnen in de algemene ziekenhuizen  veelal uitsluitend praemature en/of  zieke pasgeborenen worden opgeno- men voor acute opvang of kortduren- de intensieve zorg. Voor langdurige  zorg, gepaard gaande met beademing  en continue bewaking, zoals bij zeer  vroeggeborenen en pasgeborenen  met levensbedreigende afwijkingen  noodzakelijk is, zijn deze afdelingen  echter niet geëquipeerd. Veeleer is er  sprake van complementaire voorzie- ningen in de academische centra en  de periferie, waarbij op grond van  een zorgvuldig verwijzingsbeleid  bepaald moet worden of een  praematuur aan een academisch  centrum moet worden aangeboden  en ook of een vervroegde terugplaat- sing vanuit een centrum naar de  periferie verantwoord is.  le infrastructuur onvoldoende  berekend op het verlenen van  intensieve perinatale zorg: in uitzon- deringsgevallen kan een capaciteit  van 2 couveuseplaatsen beschikbaar  worden gehouden voor doorverwijzing  vanuit een academisch centrum.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">In het in vraag 1 beschreven geval  betrof het een praematuur met  ademhalingsproblemen voor wie  intensieve perinatale zorg in een  academisch centrum noodzakelijk  werd geacht. Aangezien mogelijkhe- den voor opname in één van de  Nederlandse centra niet voorhanden  waren,  w e r d besloten tot overplaat- sing naar Düsseldorf. De mogelijkhe- den voor behandeling en verzorging  in het Juliana Kinderziekenhuis  werden in dit geval niet toereikend  geacht, reden waarom verwijzing  naar dit ziekenhuis niet vanuit  Rotterdam is overwogen.  couveuse-plaatsen in de academische  centra op het Viditel netwerk  aangesloten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Aangezien de couveuse-plaatsen op  de perifere perinatale afdelingen  thans qua mogelijkheden voor  continue intensieve zorg niet even- waardig zijn aan de plaatsen in de  academische centra, is het niet  dienstig deze in het Viditel-netwerk  op te nemen. Dit zou het onderlinge  verwijzingssysteem kunnen bemoeilij- ken. Echter, wanneer in de nabije  toekomst ook in enkele niet-academi- sche ziekenhuizen de perinatale  afdeling uitgebouwd zal worden tot  centrum voor intensieve zorg, zoals  in de planning van de eerste onder- getekende is aangegeven, dan zullen  deze centra uiteraard worden  aangesloten op het Viditel systeem.  Het is in zowel academische als  algemene ziekenhuizen niet gebruike- lijk om verschillende verpleegtarie- ven voor de verschillende soorten  van behandeling te hanteren; dit zou  immers een omvangrijke differentiatie  van de verpleegtarieven met zich  mee brengen.  Voor de perinatale zorg in de  academische centra  w o r d e n derhalve  geen afzonderlijke verpleegtarieven  in rekening gebracht. De hogere  verpleegkosten in deze centra  worden echter gedekt doordat enige  jaren geleden de algemene verpleeg- tarieven in verband met de zorg voor  pasgeborenen structureel zijn  aangepast.  De kostprijs per «intensive care-dag»  kan worden becijferd op circa f 1700.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
