<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zijde geen nadere stappen overwogen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001742</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001742&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001742</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123714</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 622</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (P.S.P.) over de opslag van chemisch afval bij Wesel (BRD).</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 622</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">622</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Winsemius</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1229</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1230</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="622" onderwerp="de opslag van chemisch afval bij Wesel (BRD)." indiendatum="20 december 1984)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Is het waar, dat in een kiezelgroeve bij  Wesel in de Bondsrepubliek honderd- duizenden tonnen met thallium veront- reinigd chemisch afval ligt opgesla- gen <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="1">Is het waar, dat  6 1 % van het thallium  dat zich in het afval bevindt oplosbaar  is in water <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe groot is het risico, dat thallium in  de Rijn terecht komt? Wat zouden de  milieugevolgen daarvan zijn? Wat zou  dat betekenen voor de drinkwatervoor- ziening in Nederland?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zijn de bewindslieden bereid, stappen  te ondernemen bij de Westduitse  autoriteiten om te verzekeren, dat het  afval niet in de Rijn terecht kan  komen?  ' Zie bv. NRC/Hbl van 18 december jl.  Antwoord  Antwoord van Minister Winsemius  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer), mede  namens de Minister van Verkoer en  Waterstaat. (Ontvangen 19 maart  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Over de onderhavige aangelegenheid  is contact opgenomen met de bevoeg- de autoriteiten in de BRD. Hierbij is  het volgende komen vast te staan.  Sinds 1971 is in totaal 1,9 min. ton  chemisch afval, dat thallium bevat,  gestort in een kiezelgroeve op de  linker Rijnoever nabij Niederwallach  in de deelstaat Noordrijn-Westfalen.  Deze opslag staat onder voortdurende  controle van de Duitse instanties.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bij de Duitse onderzoekingen (gedaan  eind 1984) werd een thalliumgehalte  van gemiddeld 200 mg/kg gevonden  in het afval. Uit laboratoriumproeven  is gebleken dat van het aanwezige  thallium ca. 25% oplosbaar is in  water.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In watermonsters uit het betreffende  gebied zijn thallium-concentraties  gemeten van ongeveer 20 ug/l. Dit  opgeloste thallium zou in beginsel de  Rijn kunnen belasten. Uit ingesteld  onderzoek is echter gebleken dat de  hoeveelheden thallium die in de Rijn  terechtkomen zo gering zijn dat reeds  enkele honderden meters beneden- strooms van de kiezelgroeve de  aanwezigheid van thallium niet meer  valt aan te tonen. (De aantoonbaar- heidsgrens van de bepaling was 0,5  ug/l.) De drinkwatervoorziening in  Nederland loopt derhalve geen  gevaar.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Gezien de zorg die de Duitse  overheid reeds aan deze kwestie  besteedt, en gezien de bovenvermelde  bevindingen worden van Nederlandse  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
