<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001255</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001255&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001255</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003766</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 41</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Quint-Maagdenberg (PvdA) en Paulis (CDA) over het bezoek van Het Actiecomité Ereschuld Mijnwerkers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 41</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">41</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Quint-Maagdenberg</persoon>
            <persoon>Paulis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-10-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-10-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">83</item>
         <item attribuut="Eindpagina">84</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="83" allpagenumbers="83" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Quint-Maagdenberg</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Paulis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-10-7">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="41">Vragen van de leden Quint-Maagdenberg (PvdA) en Paulis (CDA) over het bezoek van Het Actiecomité Ereschuld Mijnwerkers. (Ingezonden 7 oktober 1993) </vraag>
      <vraag nummer="1">Was u op de hoogte van het aantal mensen dat mee zou komen met Het Actiecomité Ereschuld Mijnwerkers naar uw ministerie op maandag 5 oktober jl.? Was u ervan op de hoogte, dat zich onder de groep bezoekers bejaarde silicose patienten bevonden?' </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft u de bezoekers aangeboden in de kantine van het ministerie te wachten op de afloop van het gesprek met de delegatie? Is dit vervolgens door de tussenkomst van de bewakingsdienst onmogelijk gemaakt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Hebben uw bezoekers in een stalling zonder zitgelegenheid en zonder toiletten moeten verblijven terwijl de delegatie met u in gesprek was? Zo ja, gedurende hoeveel tijd heeft de groep bejaarden zich moeten ophouden in de «tochtige» parkeergarage? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat er sprake is geweest van overmacht? Zo ja, waarom? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1993-10-5" bron=" Limburgs Dagblad van 6 oktober 1993. De Gelderlander van 5 oklober 1993 NRC Handelsblad"> Limburgs Dagblad van 6 oktober 1993. De Gelderlander van 5 oklober 1993 NRC Handelsblad, 5 oktober 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het departement was over het aantal geïnformeerd, zij het dat de aanwezigheid van silicose-patiënten niet expliciet is gemeld. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Met de organisatoren is uit veiligheidsoverwegingen de standaardafspraak gemaakt dat alléén de delegatie in het gebouw met mij een gesprek zou voeren. In reactie op de mij aangeboden petitie heb ik de demonstranten koffie aangeboden en de indruk gewekt dat zij binnen zouden worden ontvangen. Met de bewakingsdienst was dit evenwel niet overeengekomen. Ik betreur dit interne misverstand. De aanwezige oud-mijnwerkers die naar het toilet moesten zijn daartoe, telkens met twee personen tegelijk, in de gelegenheid gesteld. Het gesprek met de delegatie heeft ruim een half uur geduurd. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Neen, er is geen sprake geweest van overmacht. Het departement heeft niet tijdig onderkend dat, gelet op de samenstelling van het gezelschap wachtenden, alsnog de oorspronkelijk gemaakte afspraak had moeten worden herzien in die zin dat betrokkenen een passende wachtruimte binnen het gebouw had moeten worden aangeboden Voor deze gang van zaken heeft de secretaris-generaal van het ministerie betrokkenen inmiddels haar welgemeende excuses aangeboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd bij de afdelmg Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
