<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001267</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001267&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001267</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003778</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 53</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lilipaly en Feenstra (beiden PvdA) over de verdieping van de Westerschelde.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 53</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">53</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Feenstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-10-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Maij-Weggen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-10-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">107</item>
         <item attribuut="Eindpagina">108</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="107" allpagenumbers="107" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Feenstra</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-10-14">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Maij-Weggen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="53">Vragen van de leden Lilipaly en Feenstra (beiden PvdA) over de verdieping van de Westerschelde. (Ingezonden 6 oktober 1993) </vraag>
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven in hoeverre in de onderhandelingen met de Vlaamse regering over de Schelde sprake is van een koppeling tussen de verdieping van de Westerschelde en het vaststellen van een HSL-tracé? Kunt u meedelen of de Vlaamse regering de wens heeft geuit de Westerschelde nog verder te verdiepen, namelijk tot 50 voet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Staat u nog steeds op het standpunt, dat de verdieping van de Westerschelde tot 48-43 voet pas kan plaatsvinden als de waterkwaliteit van de Schelde aanmerkelijk is verbeterd? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Hoe denkt u de nadelige effecten op het Westerscheldemilieu te voorkomen die verbonden zijn aan het verdiepen van de Westerschelde? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de ideeën die door de directie Zeeland van Rijkswaterstaat zijn ontwikkeld, over een ecologisch verantwoord vaarwegbeheer te betrekken bij de onderhandelingen met de Vlaamse regering over de verdieping van de Westerschelde? Bent u bereid om de ideeën over een ecologisch verantwoord vaarwegbeheer als volwaardig alternatief in een Milieu Effect Rapportage mee te nemen alvorens te komen tot definitieve besluitvorming over de verdieping van de Westerschelde? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Te denken valt hierbij aan de afslag van platen, slikken en schorren en de verdere verspreiding van vervuild sediment</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Samen met mijn Vlaamse collega heb ik vastgesteld dat dit onze meest dringende bilaterale dossiers zijn, en dat over beide op korte termijn een beslissing genomen kan en moet worden. De aanleg van een hogesnelheidslijn in Belgie is overigens mede een verantwoordelijkheid van de nationale Belgische regering. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">In het bilaterale overleg is van Vlaamse zijde de wens geuit de Westerschelde verder te verdiepen dan het 48/43-voet programma. Het gaat daarbij om een 50/40-voet programma (opvaart in éèn getij met diepgang 50 voet tijdens een getijvenster van 1 uur per getij, en getij-ongebonden vaart met een diepgang van 40 voet bij een waterstand van gemiddeld laag laagwaterspring). </antwoord>
      <antwoord nummer="3">De waterkwaliteit van de Schelde zal in de komende jaren verbeteren, onder meer als gevolg van saneringsmaatregelen waartoe thans reeds in de betrokken landen en gewesten is besloten. Ik heb er verder vertrouwen in dat de multilaterale en de bilaterale besprekingen over de samenwerking bij het beheer van de Schelde (en de Maas), die dit jaar op gang zijn gekomen, succesvol zullen zijn. De onderhandelingen over de verruiming van de vaarweg in de Westerschelde kunnen een ander, eventueel korter, tijdpad hebben </antwoord>
      <antwoord nummer="4">De Nederlands-Belgische Technische Scheldecommissie (TSC) concludeert in haar nota uit 1984 «Verdieping Westerschelde, programma 48/43 voet» dat deze verdieping kan worden uitgevoerd zonder belangrijke aantasting van het milieu en de veiligheid. De TSC deed daarbij een aantal aanbevelingen om de toch geconstateerde of verwachte mogehjke nadelige invloeden op enkele gebieden te ondervangen. De Raad van de Waterstaat heeft in 1985 deze conclusie en aanbevelingen overgenomen en heeft enkele aanvullende aanbevelingen gedaan. In een deel van de aanbevolen maatregelen is inmiddels al voorzien. De overige aanbevolen maatregelen, in </antwoord>
      <antwoord nummer="6">In mijn brief aan de voorzitter van de Tweede Kamer, van 24 augustus 1992' heb ik uitgelegd waarom ik geen aanleiding zie voor een MER-procedure voor het 48/43-voet verdiepingsprogramma. Voor dit programma bestaan op dit moment ook geen volwaardige alternatieven. Voor eventuele andere werken in de Westerschelde, zal getoetst moeten worden of een MER noodzakelijk of wenselijk is. Alternatieve, ecologische gunstige, beheersvormen zouden bij een MER een rol moeten spelen wanneer verder onderzoek dergelijke alternatieven zou opleveren. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 22 300 XII, nr. 75, vergaderjaar 1991-1992</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
