<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001128</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001128&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001128</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098842</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 190</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over een concessie-aanvraag vooreen droogmakerij.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 190</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">190</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-11-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-12-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">379</item>
         <item attribuut="Eindpagina">380</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="190" onderwerp="een concessie-aanvraag v o o r e e n droogmakerij." indiendatum="12 november 1987)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 december 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Verkeer en Waterstaat"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  uitspraak van de heer M.  J . Varekamp,  voorzitter van het Landbouwschap,  dat de initiatiefgroep Markerwaard  op korte termijn een concessie zal  aanvragen voor een droogmakerij van  ongeveer  2 0 . 0 0 0 ha., gebruikmakend  van de dijk Enkhuizen/Lelystad en  bestemd voor de teelt van pootaard- appelen en bloembollen? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Is de Rijksdienst voor de Usselmeer- polders (RIJP) - in het kader van de  mogelijke inpoldering van het  Markermeer - bezig met de voorbe- reiding van een meet- en toetsings- systeem voor het vastleggen van de  gevolgen van de aanleg van de  Markerwaard?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Heeft de RIJP daartoe meetopstellin- gen geïnstalleerd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wat is het verband tussen de  activiteiten van de RIJP en de  uitspraak van de heer Varekamp over  het voornemen van de Initiatiefgroep?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de consessie-aanvraag in overeen- stemming met de geldende wet voor  dit gebied?  Hoe valt deze ontwikkeling te rijmen  met het op te stellen beheersplan  voor het Markermeer door het  ministerie van Landbouw en Visserij?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is een en ander in overeenstemming  met het kabinetsbesluit om de aanleg  van de Markerwaard en de voortzet- ting van de PKB-procedure op te  schorten? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> TROS-Nieuwsradio van 24 oktober 1987 </noot>
         <noot nummer="2"> Kamerstuk 16 320, nr. 17 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja. Deze activiteiten sluiten, zoals in  de memorie van toelichting bij de  begrotingen 1986 en 1987  g e n o e m d ,  aan bij het advies van de Raad van  de Waterstaat voor verder onderzoek  naar de effectiviteit van mogelijke  geohydrologische maatregelen tegen  snelle inklinking van kustgebieden bij  een eventuele aanleg van de Marker- waard.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Om meer inzicht te verkrijgen in de  geohydrologische consequenties van  een eventuele aanleg is een veelheid  van bodemtechnische, funderings- technische en bouwtechnische  gegevens nodig. Voor een verant- woorde beoordeling van de effecten  is een langjarige verzameling van  gegevens onontbeerlijk. Hiertoe is  een verdichting van het bestaande  meetnet nodig. In aansluiting  o p de  bestaande meetpunten  w o r d t een  aantal additionele meetopstellingen  (maaiveldpunten) aangebracht en  voorlopig op het bestaande net  ingemeten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Geen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Onbekend. Er is thans nog geen  concessie-aanvraag ingediend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Zoals meegedeeld bij de behandeling  van de begroting 1987 in de Tweede  Kamer (brief BSG/A  2 7 2 4 7 , pag. 21)  w o r d t voor de periode tussen de  huidige situatie en de eventuele  aanleg van de Markerwaard door de  directie Zuiderzeewerken van de  Rijkswaterstaat een beheersplan  opgesteld. Bij de opstelling van dit  plan zijn, naast andere diensten van  Verkeer en Waterstaat, de Ministeries  van Landbouw en Visserij en van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer alsmede  de provincies Noord-Holland en  Flevoland betrokken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Ja. Omdat thans alleen werkzaamhe- den worden uitgevoerd zoals  hierboven onder 2 en 3 beschreven.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
