<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001027</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001027&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001027</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098741</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 90</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ter Veld (P.v.d.A.), Linschoten (VVD.) en Kraaijeveld-Wouters (CDA.) over extra uitgaven in de sociale zekerheid</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 90</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">90</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
            <persoon>Linschoten</persoon>
            <persoon>Kraaijeveld-Wouters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-10-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-10-30</item>
         <item attribuut="Beginpagina">181</item>
         <item attribuut="Eindpagina">182</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="90" onderwerp="extra uitgaven in de sociale zekerheid" indiendatum="7 oktober 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Linschoten</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kraaijeveld-Wouters</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 0 oktober 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  opvattingen van mevrouw Levelt- Overmars met betrekking tot te  verwachten extra uitgaven in de  sociale zekerheid als gevolg van  mogelijke toekenning van een  AAW-uitkering aan gehuwde, c.q.  gehuwd geweest zijnde vrouwen, die  voor 1979 arbeidsongeschikt zijn  geworden? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Kunt u aangeven om hoeveel  vrouwen het zou kunnen gaan, welk  uitkeringsbedrag hiermee maximaal  zou kunnen zijn gemoeid en tot welke  premiestijging dit zou kunnen leiden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Kunt u aangeven op welke wettelijke  aanpassingen het GAK aandringt?  Bent u voornemens wettelijke  aanpassingen te treffen? Zo ja,  welke?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Moet tevens als gevolg van uitspraken  van de Raad van Beroep met  betrekking  t o t het recht van weduw- naars op een  A W W - u i t k e r i n g  gerekend worden met een uitgave- stijging van maximaal  5 0 0 miljoen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kunt u aangeven, op welke gronden  beroep tegen deze uitspraken is  aangetekend?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie de Volkskrant van 21 september 1987 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De ter beschikking staande  tabel-informatie met betrekking tot  het AAW-uitkeringsgerechtigdenbe- stand is ontoereikend voor de  gevraagde kwantitatieve informatie.  Derhalve zal de Sociale Verzekerings- raad  w o r d e n verzocht om de benodig- de gedetailleerde informatie te  verstrekken.  Overigens is de Sociale Verzeke- ringsraad voornemens omtrent deze  materie in februari 1988 een advies  uit te brengen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Zonder specifieke wettelijke  aanpassingen te noemen dringt het  GAK aan op maatregelen ter voorko- ming van de in groep 1 bedoelde  uitgaven en toekenningen. Momenteel  w o r d t door mij bezien of en in  hoeverre wettelijke maatregelen  noodzakelijk zijn, waarbij ik het in het  antwoord op vraag 2 genoemde  advies van de Sociale Verzekerings- raad zal betrekken. Een definitief  antwoord is derhalve thans niet te  geven.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Toekenning van een weduwnaars- uitkering onder toepassing van de  voorwaarden zoals die thans gelden  in de  A W W voor weduwen, leidt tot  een meeruitgave van ca. 500 min.  per jaar. Dit indien de  A W W zodanig  zou  w o r d e n aangepast, dat de  weduwnaar tot het bereiken van de  65-jarige leeftijd aanspraak kan  maken op een (ongetoetste) uitkering.  Overigens heeft het beroep tegen de  uitspraak van de Raad van Beroep te  Rotterdam schorsende werking. De  voornoemde meeruitgaven zullen  eerst optreden indien de Centrale  Raad van Beroep de uitspraak van de  Raad van Beroep zou bevestigen en  dat aanleiding zou vormen de  A W W  in voornoemde zin aan te passen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ten aanzien van de uitspraak van  de Raad van Beroep Rotterdam is  zowel door de Raad van Arbeid te  Middelburg als door mij beroep  aangetekend. Tegen de uitspraak van  de Raad van Beroep kan op grond  van artikel 43 van de Beroepswet  door de minister in het belang der  wet beroep worden ingesteld bij de  Centrale Raad van Beroep.  Deze beroepsmogelijkheid is met  name gegeven om voor de minister  de mogelijkheid te openen een  uitspraak van de hoogste rechter uit  te lokken over principiële rechtsvra- gen. In het onderhavige geval is het  voor de rechtsvorming van het  grootste belang dat er meer duidelijk- heid komt over de verenigbaarheid  van nationale regelgeving met  internationale bepalingen - meer in  het bijzonder het VN-verdrag inzake  burgerlijke en politieke rechten - en  de wijze waarop de wetgever en de  uitvoeringsorganen op het terrein van  de sociale zekerheid met die bepalin- gen en uitspraken daarover dienen  om te gaan.  Ten aanzien van het beroep van de  Raad van Arbeid noch ten aanzien  van mijn beroep heeft reeds concreti- sering van de beroepsgronden  plaatsgevonden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
