<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001969</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001969&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001969</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004480</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 755</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van lid Poppe (SP) over veiligheid van het materieel van de Nederlandse Spoorwegen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 755</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">755</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-08-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-09-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1529</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1530</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1529" allpagenumbers="1529" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="'s-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="755" onderwerp="veiligheid van het materieel van de Nederlandse Spoorwegen." indiendatum="1994-08-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-09-2">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">Jorritsma-Lebbink</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het artikel «Grote zorgen om veiligheid van dubbeldekstreinen» waarin het sneller rijden met hogere en bredere dubbeldekstreinen als «de goden verzoeken» wordt omschreven? <voetnoot nummer="1"/>Bent u op de hoogte van het beleid van de NS om steeds meer passagiers per voertuig in steeds bredere en hogere treinen te vervoeren? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het waar dat daarbij risico's worden genomen met de constructie <voetnoot nummer="2"/>, waardoor de nieuwe treinstellen gevaarlijk instabiel zijn en passagiers onnodig risico lopen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om de NS op zijn verantwoordelijkheid te wijzen en de in de Spoorwegongevallenraad geuite kritiek aan onafhankelijke deskundigen voorte leggen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Artikel naar aanleiding van geuite kritiek tijdens hoorzitting van de Spoorwegongevallenraad door Ing. A. van Dijke in Brand &amp; Brandweer van juli/augustus 1994</noot>
         <noot nummer="2"> De verhouding hoogte/breedte, gewicht en gebruikt matenaal</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ik ben op de hoogte van het streven van NS-reizigers om optimaal gebruik te maken van de mogelijkheden die het dubbeldeksmaterieel bieden, om tegemoet te komen aan de behoefte aan capaciteit voor het vervoeren van de treinreiziger. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Dubbeldeksmaterieel van NS voldoet aan dezelfde eisen als niet dubbeldeksmaterieel ook qua constructie en stabiliteit. Deze eisen zijn internationaal vastgelegd door de UIC (Union Internationale des Chemins de fer) in zogenaamde UlC-fiches (normbladen). NS hanteert deze als minimum eisen, t.a.v. specifieke veiligheidsaspecten hanteert NS strengere interne richtlijnen. Dubbeldeksmaterieel is zwaarder dan enkeldeksmaterieel en daardoor neemt de stabiliteit toe. Het dubbeldeksmaterieel is hoger doch ook lager uitgebouwd (de vloer van de onderverdieping ligt laag ten opzichte van de vloer van enkeldeksmaterieel), hierdoor is de ligging van het zwaartepunt nauwelijks anders dan bij enkeldeksmaterieel. Daardoor is de stabiliteit van dubbeldeksmaterieel niet anders dan die van enkeldeksmaterieel. Op het bovendek zijn de zijdelingse bewegingen groter dan op het benedendek en ook groter dan bij enkeldeksmaterieel, dit kan de indruk wekken dat het dubbeldeksmaterieel minder stabiel is dan enkeldeksmaterieel. NS voldoet met al het materieel aan de eisen van het PVR (profiel van vrije ruimte), zoals opgesteld door de UIC. Het PVR is de ruimte die dwars op de spoorbaan wordt vrijgehouden van obstakels en waarin het materieel dus mag bewegen. De breedte van de nieuwe generatie stoptreinen en de laatste dubbeldekkers (resp. SM'90 en DD-IRM) is slechts beperkt groter (SM'90 is 3,2 meter en DD-IRM is 3,02 meter breed, oud was ca. 2,8 meter), dit heeft geen invloed op de stabiliteit. Wel kunnen met dubbeldekkers meer reizigers per strekkende meter treinlengte worden vervoerd, waardoor ook meer reizigers betrokken kunnen worden bij calamiteiten. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Uit het antwoord op vraag 3 blijkt dat de NS zich ten volle bewust is van hun verantwoordelijkheid. De eisen voor het spoorwegmaterieel, waaronder de dubbeldekstreinstellen, worden in Europees verband door deskundigen vastgesteld. De mogelijkheid en wenselijkheid tot </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
