<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001752</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001752&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001752</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004263</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 538</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Versnel-Schmitz en Groenman (beiden D66) over de samenstelling van het bestuur en de raad van toezicht van het per 1 mei te verzelfstandigen kadaster.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 538</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">538</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Versnel-Schmitz</persoon>
            <persoon partij="D66">Groenman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-04-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Alders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-06-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1093</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1094</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1093" allpagenumbers="1093" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Planti|nstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="538" onderwerp="de samenstelling van het bestuur en de raad van toezicht van het per 1 mei te verzelfstandigen kadaster." indiendatum="1994-04-22">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Versnel-Schmitz</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-06-7">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Alders</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft de minister een dezer dagen op basis van de artikelen 4 en 11 van de Organisatiewet Kadaster, 3 leden van het bestuur en 5 leden van de raad van toezicht van het per 1 mei te verzelfstandigen Kadaster benoemd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bestaan dit bestuur en deze Raad van tiezicht geheel uit personen van het mannelijk geslacht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Achten de bewindslieden deze benoemingen in geheel nieuw ingestelde organen, waarvan benoemingen allemaal tot de uitsluitende bevoegdheid van een minister behoren, in overeenstemming met het kabinetsstandpunt van augustus 1992, dat is verwoord in de door het ministerie van Binnenlandse Zaken uitgegeven brochure «Vrouwen in politiek en openbaar bestuur» waarin streefcijfers van 50% vrouwen en mannen in nieuw te stellen organen worden genoemd en waarin tevens wordt vermeld dat bij zelfstandige bestuursorganen zal worden bevorderd dat het aantal vrouwen in besturen daarvan toeneemt? Zo ja, wilt u die beantwoording toelichten? Zo neen, wil de minister van VROM dan aangeven waarom hij dit benoemingsbeleid heeft gevoerd en hoe hij op zo kort mogelijke termijn de samenstelling van beide organen wel in overeenstemming brengt met het eerder genoemde kabinetsstandpunt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhouden deze benoemingen zich tot de opmerkingen van de minister in het mondeling overleg met de vaste commissies VRO en M </vraag>
      <vraag nummer="1">over de ook al vrouwonvriendelijke samenstelling van de nieuwe Raad voor het milieubeheer? Heeft hij de in vraag 1 genoemde benoemingen ook zo lang opgehouden? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft de minister van VROM behoefte aan een uitputtende lijst van vrouwen die soortgelijke kwalificaties bezitten als de nu benoemde 3, respectievelijk 5 mannen en die dus ook voor benoeming in aanmerking zouden komen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> D.d. Uapril 1994 (23487)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Ja, met dien verstande dat de benoeming is verricht door de staatssecretaris van VROM. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ja. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Ja. 4/5 In het kabinetsstandpunt Vrouwen in Politiek en Openbaar Bestuur zijn streefcijfers opgenomen ten aanzien van de vertegenwoordiging van vrouwen in externe adviesorganen. Het Kabinet heeft ervan afgezien om dergelijke streefcijfers op te stellen voor zelfstandige bestuursorganen, doch heeft wel uitgesproken, voor zover mogelijk, zijn invloed aan te wenden om te bevorderen dat ook in deze besturen het aantal vrouwen toeneemt. Tegen de achtergrond van dit beleidskader zijn de onderhavige benoemingen tot stand gekomen. In de benoemingsprocedure van de Raad van Toezicht heeft het kabinetsbeleid een rol gespeeld in die zin dat gezocht is naar geschikte vrouwelijke kandidaten. Er zijn echtergeen vrouwelijke kandidaten bestuursorganen - streefcijfers gelden. Voorts is in het debat over de Raad voor het milieubeheer uitdrukkelijk gesproken over de man/vrouw verhouding bij de samenstelling van die Raad. Om deze redenen is er geen aanleiding geweest om de bedoelde benoemingen op enigerlei wijze te vertragen. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Op korte termijn is geen benoeming in een van de genoemde organen te verwachten. Niettemin kan een uitputtende lijst van vrouwen die soortgelijke kwalificaties bezitten als de nu benoemde personen in voorkomende gevallen bijdragen aan een adequate invulling van een ontstane vacature. Op initiatief van BiZa, WVC en SZW is een dergelijke lijst in de vorm van een databank begin 1995 operationeel. Ik zal wanneer in de toekomst in één van de onderhavige raden een vacature ontstaat, het Kadaster, voordat, conform de wettelijke procedure, door de Raad van Toezicht een voordracht voor de te vervullen vacature aan mij wordt gedaan, inzage geven in dit bestand. Vanzelfsprekend zal ik bij die gelegenheid het Kadaster wijzen op het regeringsbeleid in dezen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
