<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001664</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001664&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001664</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099378</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 721</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stoffelen en J. H. van den Berg (beiden P.v.d.A.) over de huisvesting van de rijkspolitie te Grouw.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 721</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">721</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Stoffelen</persoon>
            <persoon>van den Berg J.H.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-06-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-07-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1449</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1450</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="721" onderwerp="de huisvesting van de rijkspolitie te Grouw." indiendatum="16 juni 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stoffelen</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">van den Berg J.H.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 juli 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Justitie"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat:  - de rijkspolitie in Grouw in  1 9 7 6  een politiebureau betrok, dat ruimte  biedt aan ±  2 0 mensen;  - door de herindeling van de  landgroepen vanaf 1985 de groep  thans ±  3 6 mensen omvat;  - derhalve een uitbreiding van het  politiebureau voorzien  w e r d , mede in  verband met centralisatie van de  administratie en de groepsrecherche;  - nu soms meer dan 10 politiemensen  van één kamer gebruik moeten  maken,  w a t een ernstig verlies aan  efficiency en effectiviteit van politie  optreden oplevert?  Is de verbouwing van het politiebureau  in Grouw, die onlangs zou beginnen,  thans voor vele jaren uitgesteld?  Is door de herindeling van de  landgroepen elders op politibureaus  overcapaciteit ontstaan, zodat door  verkoop van panden elders en  vervanging door kleinere ruimten  geld vrijgemaakt kan worden voor de  verbouw van het politiebureau in  Grouw, waardoor aldaar een budget- tair neutrale oplossing bereikt kan  worden?  Bent u bereid voor de problemen  rond de huisvesting van de rijkspolitie  in Grouw op korte termijn een  oplossing te vinden?  Zie o.m. Leeuwarder Courant van  2 4  mei  j l .  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">1e gedachtenstreep: ja  2e gedachtenstreep: ja  3e gedachtenstreep: ja  4e gedachtenstreep: dit komt slechts  incidenteel voor.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">J a ; het uitstel loopt in ieder geval tot  na 1992, indien de verbouwing uit de  reguliere, inmiddels vastgestelde  begroting van de Rijksgebouwen- dienst moet  w o r d e n gefinancierd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Door de herindeling van landgroepen  in Friesland is enige overcapaciteit  ontstaan op politiebureaus elders;  thans is in studie of door verkoop van  panden elders en vervanging door  kleinere ruimten geld kan  w o r d e n  vrijgemaakt voor de verbouw van het  politiebureau in Grouw, waarbij een  budgettair neutrale oplossing  w o r d t  nagestreefd. Deze mogelijkheid doet  zich in dit geval voor, omdat de  huisvestingssituatie in de omgeving  van Grouw daartoe wellicht ruimte  biedt. In vele, evenzeer of nog meer  nijpende huisvestingssituaties bij het  Korps Rijkspolitie is die mogelijkheid  niet voorhanden. Zoals ik reeds heb  aangegeven in het op 31 maart 1988  aan de Voorzitter van de Tweede  Kamer verzonden regeringsstandpunt  inzake het politie-budget (kamerstuk  19  8 7 2 , nr. 17), veroorzaakt de  benarde budgettaire positie van de  Rijksgebouwendienst zeer zorgelijke  achterstanden in nieuw- en verbouw  alsmede onderhoud van rijkspolitie- panden. Ik heb daarom een prioritei- tenlijst moeten doen opstellen, die  evenwel slechts de ergste nood zal  kunnen lenigen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De bereidheid  o m voor de problemen  van de Rijkspolitie te Grouw op korte  termijn een oplossing te vinden, is  aanwezig. Ik acht het niet gewenst  de verbouwing via een verschuiving  in de zorgvuldig vastgestelde  landelijke prioriteitstelling, alsnog  binnen de bouwbegroting van de  Rijksgebouwendienst te verwezenlij- ken.  W e l ben ik bereid, zoals uit de  beantwoording van de vorige vraag  blijkt, te bezien of financiering door  middel van opbrengst van af te  stoten panden een uitweg biedt.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
