<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="3. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001333</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001333&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001333</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123305</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 213</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dees en Lauxtermann (beiden V.V.D.) over de groeistadfunctie van Breda.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 213</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">213</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dees</persoon>
            <persoon partij="VVD">Lauxtermann</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">423</item>
         <item attribuut="Eindpagina">424</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="213" onderwerp="de groei- stadfunctie van Breda." indiendatum="24 oktober 1984)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dees</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Lauxtermann</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de gemeente Breda  na 1989 geen extra faciliteiten voor de  groeistadfunctiezal ontvangen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe komt het, dat de gemeente dit  slechte nieuws heeft moeten ontvan- gen via een C.D.A.-kamerlid, dat  kennelijk kon beschikken over door u  verstrekte ambtelijke notities?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In hoeverre is hier sprake van defini- tieve besluiten, c.q. beleidsvoorne- mens?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u bereid, nu kennelijk door uw  toedoen is geciteerd uit ambtelijke  stukken, deze ter kennis te brengen  van de Staten-Generaal, de provincie  Noord-Brabant en de gemeente  Breda?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Kunt u een overzicht geven van de  verplichtingen, die in verband met de  groeistadfunctie van Breda zijn  aangegaan, c.q. van de verwachtingen,  die zijn gewekt?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar, dat de aan Breda toege- wezen woningbouwcontingenten zijn  achtergebleven bij de overeengeko- men functie van groeistad?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bent u bereid, aan Breda die middelen  ter beschikking te stellen die nodig  zijn om de afgesproken taken als  groeistad te vervullen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Deelt u de opvatting, dat tegenvallers  in de groeistadontwikkeling niet  eenzijdig mogen worden afgewenteld  op de Bredase bevolking?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Kunt u deze Kamer inlichten over het  in de toekomst voorgestane beleid?  Toelichting  Zie het «Dagblad De Stem» van 18 en  19 oktober  j l .  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Brokx  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 15 november 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja. Naar verwachting zal de groeitaak  van Breda namelijk in 1989 worden  afgerond. De regering heeft besloten  deze taak niet te verhogen of verlen- gen.  2 en 3  De gemeente Breda was van het  aflopen van de groeistadstatus in  1989 reeds lang op de hoogte. Zowel  in deel a (1983) als in het onlangs  verschenen deel d van de Structuur- schets Stedelijke Gebieden is dit  beleidsstandpunt neergelegd.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Ja. De betreffende stukken doek ik u  bijgaand toekomen.'  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Een overzicht van de verplichtingen  die in verband met de groeistadfunctie  van Breda zijn aangegaan heb ik 28  september  j . l . de Tweede Kamer doen  toekomen in de «Nota inventarisatie  van door de rijksoverheid in het kader  van het groeikernen en -steden beleid  aangegane verplichtingen» (Tweede  Kamerzitting 1984-1985, 18600  hoofdstuk XI, nr. 13).  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Van de groeitaak van Breda, 10000  woningen in de periode 1980 tot 1990,  zullen er naar verwachting per 1  januari 1985 ca. 5500 zijn gerealiseerd.  De produktie loopt in die zin enigszins  voor op een evenredige verdeling  over het decennium. De toedeling van  bodemcontingenten aan Breda is  gericht op een tijdige voltooiing van  de groeitaak:  Contingent 1984: 900 woningen  Contingent 1985: 947 woningen  Contingent 1985  t / m 1988: 3786 woningen  Ja. Daarboven heb ik de exploitatieter- mijn van de eerste twee fasen van de  Haagse Beemden verlengd tot 1993,  zodat ook de als gevolg van planver- dichting ontstane restcapaciteit in  deze locatie met inzet van het locatie- subsidie-instrument gerealiseerd kan  worden.  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Aangezien de groeistadafspraken niet  zijn veranderd, ben ik van mening dat  er niet gesproken kan worden van  tegenvallers in de groeistadontwikke- ling als gevolg van een gewijzigd  rijksbeleid.  Zie mijn antwoord op de vragen 2 en  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
