<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001757</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001757&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001757</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115317</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 837</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lankhorst (P.P.R.) over Europa Televisie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 837</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">837</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PPR">Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-04-25</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1667</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1668</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1667 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="837" onderwerp="Europa Televisie." indiendatum="25 april 1986)">
         <vrager partij="PPR" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Zijn Italië, Portugal en Ierland hun  toezeggingen omtrent de financiering  van Europa Televisie niet nagekomen?  Welke landen hebben tot nu toe aan  Europa Televisie afgedragen? Hoe  groot was hun bijdrage?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoeveel kabelnetaansluitingen in  Nederland en in de overige landen  kunnen inmiddels Europa Televisie  ontvangen? Is dat in overeenstem- ming met de plannen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welk deel van de totale uitgaven  worden thans gedekt door reclame- inkomsten en in hoeverre is dat  overeenkomstig de verwachtingen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt u de mening van het ex-hoofd  van de advertentieafdeling van  Europa Televisie, dat het beleid  drastisch zal moeten worden  gewijzigd of dat de oplossing anders  slechts kan zijn zo snel mogelijk met  Europa Televisie op te houden?'  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Uit door de NOS verstrekte gegevens  blijkt het volgende:  Italië heeft inmiddels een bedrag  van 7 miljoen Zwitserse Francs  overgemaakt en heeft daarmee zijn  totale bijdrage van 13 miljoen ZF  grotendeels voldaan.  Portugal zal nog deze maand van  zijn totaal verschuldigde contributie  van 4,2 miljoen ZF een bedrag van  1,25 miljoen ZF storten.  Met Ierland is overeengekomen  dat de bijdrage van dit land in nature  ter beschikking wordt gesteld (dus  toelevering van personeel, program- ma's en faciliteiten) hetgeen naar  tevredenheid gebeurt.  De ARD moet in totaal 7,5 miljoen  ZF bijdragen en heeft hiervan reeds  6,5 miljoen ZF betaald.  De NOS is Europa TV f 9 miljoen  verschuldigd (dus 6,7 miljoen  Zwitserse Fra nes) en heeft hiervan nu  f 4 miljoen (2,9 miljoen ZF) overge- maakt. Aan de NOS is onlangs  toestemming gegeven tot overmaking  van een bedrag van f 2,5 miljoen.  Ten slotte heeft de Europese  Commissie voor 1986 een bijdrage  van 2 miljoen ECU (3,9 miljoen ZF)  toegezegd.  Uit het bovenstaande blijkt dat alle  consortiumpartners hun toezeggingen  hebben uitgevoerd, terwijl de RAI en  de ARD al meer hebben betaald dan  ze volgens het consortiumcontract  verplicht waren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 " voetnoot="1">In Nederland kan inmiddels in 1,5  miljoen kabelhuishoudingen Europa  TV ontvangen worden.  In Noorwegen heeft Europa TV nu  60.000 kabelaansluitingen, in Finland  15.000, in Zweden 50.000, in  Denemarken 500, in West-Duitsland  100.000, in Oostenrijk 20.000, in  Lu xemburg 12.500, in Zwitserland  222.000, in Ierland 20.000. In  Portugal ontvangen 1,5 miljoen  huishoudens het Europees Program- ma via de ether. In IJsland ontvangen  300 individuele vergunninghouders  Europa TV.  Ook in het Verenigd Koninkrijk  zullen binnenkort een aantal aanslui- tingen gerealiseerd worden.  In een eerder stadium zijn er  plannen gemaakt, die een groter  aantal aansluitingen voor dit moment,  juni 1986, voorzagen dan nu daadwer- kelijk het geval is. Later zijn de  prognoses echter bijgesteld.  In februari jl. gaf de NOS een  prognose voor eind 1986. <voetnoot nummer="1"/> Voor  Nederland werden 1,6 miljoen  aansluitingen voorzien en voor  Europa als geheel 5 miljoen, aan het  eind van dit jaar.  Wat Nederland betreft zal men er  niet zo ver naast zitten, daar er nu al  1,5 miljoen Nederlandse aansluitin- gen zijn. Of de verwachting voor heel  Europa zal uitkomen is wat minder  zeker, aangezien het totale aantal  aansluitingen nu 3,5 miljoen bedraagt.  Zeker is alleen dat Europa TV momen- teel in de lift zit.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De reclame-inkomsten van 1986  worden door het bestuur van Europa  TV begroot op 3 miljoen Zwitserse  Francs.  Tot nu toe dekken de reclame-in- Europa Televisie is gebaat bij een  goede organisatie van de reclame- exploitatie en van de public relations.  Er dienen duidelijke scheidslijnen te  worden aangebracht tussen de  verschillende afdelingen en zowel het  redactionele als het commerciële  onderdeel van Europa TV dienen  voldoende zelfstandigheid te  bezitten.  Met de overname van de adverten- tie-acquisitie door Air Time lnternati- onal is een goede stap gezet in de  richting van een verbeterd beleid.  Met de huidige vooruitzichten  behoeft er geen sprake te zijn van  ophouden met Europa TV.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Brief van de Raad van Beheer van de NOS  aan Minister Brinkman d.d 25 februari 1986. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
