<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="VPRO en IKON. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001998</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001998&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001998</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123970</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 877</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Aarts en Gualthérie van Weezel (beiden C.D.A.) over een project voor politieke vluchtelingen in Costa Rica.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 877</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">877</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Aarts</persoon>
            <persoon partij="CDA">Gualthérie van Weezel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-15</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Schoo</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1737</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1738</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="877" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Aarts</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Gualthérie van Weezel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat Costa Rica om hulp  heeft gevraagd voor opvang en  werkgelegenheidsprojecten voor  politieke vluchtelingen in dat land die  nu, bij gebrek aan grond, een gedwon- gen bestaan van niets doen leiden in  vluchtelingenkampen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de minister het er mee eens, dat de  houding van de Costaricaanse  regering ten aanzien van politieke  vluchtelingen positief moet worden  beoordeeld omdat dit land zich wenst  te houden aan de conventies van de  Verenigde Naties over vluchtelingen,  wat er toe geleid heeft dat dit land al  geruime tijd vluchtelingen uit allerlei  landen, zowel Zuid- als Midden-Ame- rika, opvangt, dit ondanks het feit dat  Costa Rica in een ernstige economi- sche crisis verkeert en worstelt met  een tekort aan grond voor de eigen  boerenbevolking?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="1">Is het waar, dat de minister positief  heeft gereageerd op het verzoek van  de Costaricaanse regering en toege- zegd heeft een project tot de aankoop  van grond in dat land te entameren  teneinde de vluchtelingen op deze  wijze van een bestaan te verzekeren?  Is het waar dat, zoals gemeld werd  tijdens een t.v. documentaire over  Costa Rica <voetnoot nummer="1"/>, het project na achttien  maanden van voorbereiding en  ondanks herhaalde toezegging aan de  regering van Costa Rica, stopgezet is?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zo ja, is dat gebeurd vanwege in  Nederland verspreide berichten dat  de vluchtelingenkampen in Costa Rica  door leden van contrarevolutionaire  groepen uit Nicaragua gebruikt  zouden worden als rustplaats? Van  wie zijn deze berichten afkomstig?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is de minister van mening dat dit  inderdaad het geval is en wel van  zodanige omvang, dat stopzetting van  het project gerechtvaardigd is?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is dit ook de mening van de Costari- caanse regering?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Indien de minister vraag 6 ontkennend  beantwoordt, is zij dan bereid het  voorgestelde project alsnog  u i t t e  voeren?  ' In de «Ver van mijn bed-show» van 7  mei jl.  Antwoord  Antwoord van minister Schoo  (Ontwikkelingssamenwerking).  (Ontvangen 3 juni 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Costa Rica heeft inderdaad hulp  gevraagd voor opvang en werkgele- genheidsprojecten voor politieke  vluchtelingen.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In 1984 heb ik de regering van Costa  Rica toegezegd te zullen onderzoeken  of Nederlandse participatie aan  grondaankoop verantwoord zou zijn.  Het te verrichten onderzoek zou zich  moeten richten op technische en  organisatorische aspecten van de  vestiging van Nicaraguaanse vluchte- lingen op het platteland.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Voorbereiding van een project, in de  loop van 1984, door de Costaricaanse  autoriteiten en het VN Hoge Commis- sariaat voor de Vluchtelingen leverde  geen concreet voorstel op. Eerst eind  1984 werd ondergetekende betrokken  bij de feitelijke voorbereiding en nam  het onder 3 vermelde onderzoek een  aanvang. Begin maart jl. bleek dat dit  onderzoek geen haalbaar projectvoor- stel zou kunnen opleveren. Daarom  werd besloten om van participatie in  een project voor grondaankoop af te  zien. «Stopzetting van het project» is  derhalve niet aan de orde.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zie onder 4.  Mij is berichtgeving over dit  onderwerp bekend van onder andere  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
