<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="5">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001368</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001368&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001368</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099082</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 426</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koetje en Doelman-Pel (beiden C.D.A.) over wijziging van de provinciegrens Groningen-Drenthe.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 426</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">426</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koetje</persoon>
            <persoon partij="CDA">Doelman-Pel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-03-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">855</item>
         <item attribuut="Eindpagina">856</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="426" onderwerp="wijziging van de provinciegrens Groningen-Drenthe." indiendatum="3 maart 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koetje</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Doelman-Pel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 4 maart 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Binnenlandse Zaken"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Bent u voornemens een wetsvoorstel  in te dienen, tot wijziging van de  provinciegrens Groningen-Drenthe  ten behoeve van de gemeente Leek?  Zo ja, waarom is dit voornemen niet  vermeld in het wetgevingsprogram- ma?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat het gemeentebe- stuur van Leek verwacht, dat de  grenscorrectie per 1 januari 1989 zal  ingaan? Onderschrijft u deze wens,  gelet op knelpunten in het onderhavi- ge gebied?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hebben de provinciale besturen van  Groningen en Drenthe overeenstem- ming bereikt over de grenscorrectie?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hebben zij alle gegevens, die nodig  zijn voor het opstellen van het  wetsvoorstel bij u ingediend? Zo  neen, bent u bereid de provincies te  verzoeken een en ander zo spoedig  mogelijk te doen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u bereid de spoedige indiening  van dit wetsvoorstel te bevorderen,  opdat deze per 1 januari a.s. in  werking kan treden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, ik ben voornemens de indiening  van een wetsvoorstel te bevorderen,  dat is gericht op de wijziging van de  provinciegrens tussen Groningen en  Drenthe en dat tevens grenscorrecties  omvat tussen de Drentse gemeenten  Roden, Peize en Eelde en de Groninger  gemeenten Leek en Groningen.  Het is juist dat dit voornemen niet  in het wetgevingsprogramma is  vermeld. Daarin staan alleen gemeen- telijke herindelingen weergegeven  die de omvang van kleine grenscor- recties overtreffen. Om die reden zijn  niet alleen de grenscorrecties tussen  Groningen en Drenthe, maar ook die  in Zuid-Limburg onvermeld gebleven  (zie TK  1 9 8 7 - 1 9 8 8 ,  2 0  2 0 0 hoofdstuk  7, nr. 3 en 12). In een werkschema  dat als nr.  3 8 in dezelfde Kamerstuk- ken is opgenomen, worden overigens  de grenscorrecties Zuid-Limburg wel  vermeld, de grenscorrecties tussen  Groningen en Drenthe zijn hier per  abuis weggelaten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Dit verwachtingspatroon was mij tot  voor kort niet bekend. De wens van  het gemeentebestuur van Leek acht  ik, gelet op mij bekende knelpunten,  niet onredelijk.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ja  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De interprovinciale commissie ex  artikel 163 gemeentewet heeft mij  per brief van 27 november 1 987 in  kennis gesteld van de reacties van de  betrokken gemeenten en provincies  alsmede van het eindadvies. De  kadastrale gegevens waren niet bij  het eindadvies gevoegd. Dat is met  mijn goedvinden gebeurd. Het  voordeel van deze aanpak was dat  het ministerie in afwachting van de  aanvullende gegevens reeds een  aanvang kon maken met de voorbe- reiding van de memorie van toelich- ting op het wetsvoorstel. De kadastra- le gegevens zullen, naar mij door de  provincie Groningen is meegedeeld,  zo spoedig mogelijk worden inge- diend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Daartoe ben ik bereid.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
