<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001262</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001262&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001262</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098976</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 322</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stoffelen en Hummel (beiden P.v.d.A.) over de militaire inlichtingendienst.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 322</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">322</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Stoffelen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Hummel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-01-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Eekelen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-02-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">647</item>
         <item attribuut="Eindpagina">648</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="322" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stoffelen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hummel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 februari 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Defensie"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de Contra Inlichtingen Dienst  (CID) van de Koninklijke Landmacht  in de zomer van 1987 geprobeerd  dienstplichtige militairen te werven  voor een functie bij de Militaire  Inlichtingen Dienst (MID) dan wel bij  de Contra Inlichtingen Dienst?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft de CID aan geselecteerde en  voor deze functie geschikt bevonden  dienstplichtigen meegedeeld, dat  een deel van het inlichtingenwerk  behalve uit het «bespioneren» van  actiegroepen als Onkruit, onder meer  ook bestaat uit het nauwlettend in de  gaten houden van de militaire  belangenverenigingen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Houden de militaire inlichtingendien- sten zich bezig met de activiteiten  van deze belangenverenigingen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bestaan de drie inlichtingendiensten  nog naast elkaar en functioneren zij  autonoom, hoewel de wetgever door  aanvaarding van het voorstel  W e t op  de lnlichtingen- en Veiligheidsdien- sten heeft uitgesproken, dat zij  samengevoegd dienen te worden tot  één militaire inlichtingendienst?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Heeft in het begin van 1987 een  reorganisatie plaatsgevonden, die  weliswaar de coördinatie tussen de  diensten verbetert, maar ze naast  elkaar laat bestaan en functioneren?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Hoe verhoudt deze reorganisatie zich  tot de integratie als bedoeld in het  overzicht met betrekking tot de  voortgang van de integratie van de  MID? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="7 ">Wanneer zal overeenkomstig de  W e t  op de Inlichtingen-en Veiligheidsdien- sten de volledige integratie tot één  militaire inlichtingendienst plaatsvin- den?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Deelt u de mening, dat een activiteit  als bedoeld in voorgaande vragen  ook strijdig is of zou zijn met de  W e t  op de lnlichtingen- en Veiligheidsdien- sten, met name met artikel 9?  Zie o.m. Vrij Nederland van 9 januari  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Volledigheidshalve  w o r d t  opgemerkt dat er geen aparte  Contra-Inlichtingen dienst bij de  Koninklijke landmacht meer bestaat  maar dat er wel een contra-inlichtin- genorganisatie is bij de Koninklijke  landmacht die deel uitmaakt van de  Militaire Inlichtingen Dienst (MID).  Ook bij de Koninklijke marine en de  Koninklijke luchtmacht bestaat een  dergelijke structuur.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Neen, met het oog op een eventuele  plaatsing bij de  M I D , zijn in de zomer  van 1987 een aantal dienstplichtigen  op het Militaire Selectie Centrum  getest. Tijdens de selectieprocedure  zijn er geen gesprekken gevoerd  tussen personeel van de MID en  betrokkenen. Wel is, zowel door de  commandant van het onderdeel waar  betrokkenen waren geplaatst als  door de selectie-officier, aan betrok- kenen informatie gegeven over de  aard van de opleiding en eventueel  toekomstige werkzaamheden. Uit  onderzoek blijkt dat op geen enkele  wijze is meegedeeld of gesuggereerd  dat zij de belangenverenigingen van  militairen in de gaten zouden moeten  houden of actiegroepen als Onkruit  zouden moeten bespioneren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Neen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Sinds 1 januari 1987 bestaat er één  MID. Organisatorisch omvat de MID  een centraal gedeelte, bestaande uit  een stafafdeling inlichtingen en een  stafafdeling veiligheid, belast met  beleidsvorming, coördinatie en  uitvoering van interservice taken. Bij  de krijgsmachtdelen zijn afdelingen  MID geformeerd, welke belast zijn  met de uitvoering van krijgsmacht- deel-gerichte taken op de terreinen  inlichtingen en veiligheid. De MID  staat onder leiding van het Hoofd  MID (HMID). De Hoofden van de  de krijgsmachtdelen vindt 1 januari  1987 plaats door HMID en het  directieberaad MID.  6 en 7  De integratie begon op 1 januari  1987 met de formele samenvoeging  van de drie inlichtingendiensten van  de krijgsmachtdelen tot één MID. De  reorganisatie van de MID dient te  worden gezien als een proces dat  zich, onder meer door de invoering  van kantoorautomatisering, tot in  1989 zal uitstrekken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Conform de wettelijke taakstelling van  de MID dient de MID gegevens te  verzamelen welke nodig zijn voor het  treffen van maatregelen ter voorko- ming van activiteiten die ten doel  hebben de veiligheid of paraatheid  van de krijgsmacht te schaden. Zoals  in antwoord op vraag 3 reeds is  vermeld worden geen activiteiten  ontplooid die tot doel hebben  informatie te vergaren over de  belangenverenigingen van militairen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
