<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001663</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001663&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001663</item>
         <item attribuut="Document-id">0000028000</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 727</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ybema (D66) over het «exporteren» van vennoot-schappen naar Nederland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 727</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">727</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Ybema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-06-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-07-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1485</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1486</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1485" allpagenumbers="1485 1486" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="727" onderwerp="het «exporteren» van vennoot– schappen naar Nederland." indiendatum="1991-06-6">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Ybema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-07-12">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat onder andere door ondernemingen in de Ameri– kaanse staat Delaware, vennoot– schappen naar Nederland worden «geëxporteerd» (de zogenaamde Delaware-corporation)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven op welke schaal deze vennootschappen thans in Nederland gevestigd of werkzaam zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er aanleiding te veronderstellen dat in Nederland in toenemende mate (ongewenst) gebruik wordt gemaakt van dergelijke vennoot– schappen als alternatief voor de BV, CV, VOF, stichting etc.? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van deze ontwikkeling? Overweegt u maatregelen te nemen? Zo ja, welke? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat sommige ondernemingen in Nederland gebruik maken van de mogelijkheid om de rechtsvorm aan te nemen van een vennootschap naar het recht van de staat Delaware. Het vennootschaps– recht van deze staat van de Verenigde Staten van Noord– Amerika stelt aan de oprichting weinig eisen en het is blijkbaar erg eenvoudig zich als vennootschap naar het recht van Delaware aldaar te laten inschrijven en aldus de voordelen van de rechtspersoon– lijkheid deelachtig te worden. Er zijn ondernemers in Nederland werkzaam die dit aanprijzen en verzorgen, daarbij wijzende op de voordelen van snelheid, de afwezigheid van het preventief toezicht, het minimumka– pitaal en van de publikatieplicht met betrekking tot de jaarrekening en op vermijding van de risico's die verbonden kunnen zijn aan het overnemen van een zgn. lege vennootschap. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Mijn gegevens geven geen aanwijzing over het exacte aantal van de zgn. «Delaware corporations» die in Nederland een onderneming drijven. Volgens een inventariserend onderzoek dat de Economische Controle Dienst in 1989 uitvoerde, waren medio april 1989 omstreeks 2700 buitenlandse rechtspersonen ingeschreven in de registers van de Kamers van Koophandel. Hieronder worden in dit verband verstaan rechtspersonen naar Amerikaans recht, Engels recht, Duits recht, Belgisch recht en Antilliaans recht; het meest frequent komen voor rechtspersonen naar Engels, Ameri– kaans en Antilliaans recht. In verhouding tot het totaal aantal ingeschreven ondernemingen met rechtspersoonlijkheid is het aantal ingeschreven buitenlandse rechts– personen gering (ca 1%). Ik beschik niet over nauwkeurige gegevens met betrekking tot niet in de registers van de Kamers van Koophandel ingeschreven ondernemingen. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Er is een toename van het aantal bij de Kamers van Koophandel ingeschreven buitenlandse rechts– personen te constateren. Vergeleken met de situatie in 1986 was het aantal in april 1989 verdubbeld. De Economische Controle Dienst zal in de loop van dit najaar een actuali– sering van dit gegeven verzorgen. Ik verwacht de Kamer uiterlijk 1 december a.s. mededeling te kunnen doen van de uitkomsten van deze actualisering. Ik wijs er op dat een in Nederland gevestigde en (of) werkzame onderneming geenszins verplicht is gebruik te maken van een van de rechtsvormen van het Neder– lands recht. In die zin kan derhalve niet gesproken worden van ongewenst gebruik van buitenlandse rechtsvormen. De Handelsregis– terwet voorziet in de mogelijkheid van inschrijving van een buitenlandse rechtspersonen toebehorende onder– nemingen. 4. Op zichzelf is het gebruik van een ingeschreven en dat zij hun werkzaamheid ten dele of incidenteel in Nederland uitoefenen. Er is in 1988 een sterke toename van dit aantal geconstateerd. De mogelijkheden die het Neder– landse recht kent om misbruik van rechtspersonen tegen te gaan, zijn ook van toepassing op buitenlandse rechtspersonen. Bestuurders van dergelijke rechtspersonen die op haar naam schulden aangaan met de wetenschap dat deze daaraan niet kan voldoen, lopen het risico persoonlijk aansprakelijk te worden gehouden, even goed als dat het geval is met Nederlandse rechtsper– sonen die dit misbruik maken. Artikel 138 Boek 2 B.W. geldt voor deze buitenlandse rechtspersonen, zie lid 11 van dat artikel. In het kader van de codificatie van het internationaal privaatrecht wordt op mijn Ministerie gewerkt aan een wetsvoorstel inzake het conflictenrecht voor corporaties. In dat voorstel wordt bijzondere aandacht besteed aan het verschijnsel van de Nederlandse ondernemingen met werkterrein in Nederland, die zich hullen in een buitenlandse rechtspersoonsvorm. Het streven is er op gericht om bepaalde voorschriften van het Nederlandse recht ook op die rechts– personen toepasselijk te maken en de overtreding daarvan te treffen met persoonlijke aansprakelijkheid van de bestuurders van die rechts– personen. Het gaat om eisen met betrekking tot naleving van de Handelsregisterwet, vermelding van gegevens in van de rechtspersoon uitgaande stukken (art. 75 Boek 2 B.W.), inrichting van de jaarrekening en publikatie, boekhoudverplich– gelen in overweging te nemen. Ter zake van de belastingheffing, zowel voor de heffing van vennootschaps– belasting als de inkomstenbelasting, wordt de Delaware-corporation behandeld op dezelfde wijze als andere buitenlandse rechtsvormen. Beoordeeld naar de maatstaven van de hiervoor vermelde belastingmid– delen vertoont de Delaware-corpo– ration in hoge mate gelijkems met een naamloze of besloten vennoot– schap. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
