<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001718</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001718&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001718</item>
         <item attribuut="Document-id">0000028055</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 782</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verspaget (PvdA) over mensenrechtenschendingen jegens zigeuners.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 782</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">782</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-07-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-08-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1595</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1596</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="'s-Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="782" onderwerp="mensenrechtenschen– dingen jegens zigeuners." indiendatum="1991-07-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1991-08-6">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">Van den Broek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Herinnert u zich, dat in artikel 40 van het Slotdocument van de CVSE bijeenkomst in Kopenhagen in 1990 een verwijzing is opgenomen naar de speciale problemen op het terrein van de mensenrechten van de zigeuners; met name in Oost-Europa? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit, dat zich in het afgelopen jaar in een aantal Oosteuropese landen opnieuw mensenrechtenschendingen ten aanzien van zigeuners hebben voorgedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid te bevorderen, dat bij de CVSE conferentie over minder– heden, die thans in Genève plaats– vindt, een speciale onderzoekscom– missie van onafhankelijke deskun– digen wordt ingesteld, die de econo– mische, culturele en sociale situatie van de zigeuners in de Oosteuropese landen gaat onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de problematiek van de zigeuners aan de orde te stellen tijdens de conferentie van de CVSE in Moskou dit najaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke andere mogelijkheden wilt u onderzoeken om in het kader van het CVSE proces de mensenrechten– schendingen jegens de zigeuners te beëindigen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1"> t/m  5 Op de CVSE-bijeenkomst over minderheden, die plaatsvond van 1 t/m 19 juli jl. heeft de Nederlandse delegatie als eerste ruime aandacht gevraagd voor de situatie van de zigeuners in de aan de CVSE deelne– mende staten en met name in Midden– en Oost-Europa, zulks indachtig hetgeen daarover in het Document van de Tweede Zitting van de Conferentie over de Menselijke Dimensie in Kopenhagen in 1990 is overeengekomen en in het licht van het feit dat de situatie met betrekking tot de zigeuners nog steeds op veel punten te wensen over laat. Deze Nederlandse inter– ventie heeft de aanzet gegeven tot een groot aantal reacties van andere delegaties die eveneens aandrongen op verbetering van de positie van de zigeuners. Een en ander heeft geleid tot een passage in het Rapport van de Bijeenkomst te Genève van de volgende inhoud: «De aan de CVSE deelnemende staten erkennen wederom de specifieke problemen van de Roma (zigeuners). Zij zijn bereid effectieve maatregelen te treffen opdat personen die behoren tot Roma voor zover gevestigd in hun land, gelijke kansen krijgen ten opzichte van de rest van de vaste bevolking. Zij zullen tevens onderzoek aanmoedigen naar Roma en naar hun specifieke problemen». Het ligt zeker in de bedoeling ook tijdens de derde bijeenkomst van de Conferentie over de Menselijke Dimensie te Moskou in september a.s. aandacht aan de positie van de zigeuners te schenken. Uiteraard is het daarnaast mogelijk, in het geval van concrete en ernstige schen– dingen van de desbetreffende bepalingen in CVSE-documenten het z.g. CDH-mechanisme in te schakelen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2">, en de Japanse regering op de hoogte gesteld van de in Nederland levende gevoelens. Dit heeft ertoe bijgedragen dat Premier Kaifu op 19 juli 1991 zich tegenover de minister-president heeft uitge– sproken langs de volgende lijnen: «Het is uiteraard zeer te betreuren dat de vriendschappelijke betrek– kingen vanwege de Tweede Wereld– oorlog werden onderbroken en dat vele Nederlanders, die destijds in het toenmalige Nederlands-lndië verbleven, ondraaglijk leed en verdriet is aangedaan Ik heb zojuist een krans gelegd, dit terdege beseffend. Ik ben mij er ten volle van bewust, dat de littekens in hun hart</noot>
         <noot nummer="1"> Zie Kamerstuk 22 149, nr. 1, Vergaderjaar 1990-1991</noot>
         <noot nummer="2"> Zie Aanhangsel Handelingen, nr. 902, Vergaderjaar 1989-1990</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
