<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden gedaan. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001941</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001941&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001941</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123913</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 821</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dis (S.G.P.) over de zgn. abortuspil.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 821</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">821</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van Dis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1625</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1626</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="821" onderwerp="de zgn. abortuspil." indiendatum="8 maart 1985)">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van Dis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van het in «Opzij» van  maart 1985 gepubliceerde vraagge- sprek met een hoogleraar die verant- woordelijk is voor een aantal experi- menten met de zgn. abortuspil?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zijn de bewindslieden het eens met  de stelling dat het toedienen van de  abortuspil is te omschrijven, overeen- komstig artikel 2 WAZ, als «een  behandeling gericht op het afbreken  van zwangerschap»?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn de bewindslieden van mening,  dat de toediening van de abortuspil  op de eerste dag - in een reeks van  vier dagen - reeds gericht is op het  afbreken van zwangerschap?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, mag daaruit dan worden  afgeleid dat de bewindslieden afstand  nemen van de stelling van bedoelde  hoogleraar, volgens welke de toedie- ning van de abortuspil gedurende een  termijn van vier dagen 'mooi de tijd  opvult' die in artikel 3 WAZ is voorge- schreven?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is de verantwoordelijke bewindsman  van mening, dat uitvoering van de  WAZ moet leiden tot een verbod van  bedoeld experiment?  Zo neen, heeft de minister daarmee  dan uitgesproken dat de beschernv  waardigheid van het ongeboren  leven en de mate van bescherming  van het ongeboren leven mede bepaald  worden door wetenschappelijke  doeleinden?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Hoe denken de bewindslieden te  voorkomen, dat functie en reikwijdte  van de WAZ worden uitgehold door  het gebruik van de abortuspil?  Antwoord  Antwoord van minister Deetman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  a.i.), mede namens de minister van  Justitie. (Ontvangen 14 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De door bedoelde hoogleraar geuite  stelling komt geheel voor diens  rekening.  5 en 6  Het onderzoek in de Vrouwenkliniek  van het AZU maakt deel uit van een  door de Wereldgezondheidsorganisa- tie opgezet onderzoek. Er wordt, op  vrijwillige basis, gewerkt met een  beperkt aantal proefpersonen. Naar  mijn mening betreft het hier een  behandeling die is gericht op het  afbreken van zwangerschap en die  derhalve onder de werking van de  Wet afbreking zwangerschap valt. Het  Academisch Ziekenhuis te Utrecht  - dat over een vergunning op grond  van de Wet afbreking zwangerschap  beschikt - en de daar werkzame  geneeskundigen zullen derhalve  daarmede rekening hebben te  houden. Het AZU is hierop inmiddels  geattendeerd door het Staatstoezicht  op de Volksgezondheid.  De in de vragen 5 en 6 besloten  suggestie, als zouden de uitvoering  van de WAZ en het meewerken aan  het onderzoek onverenigbaar met  elkaar zijn, is derhalve niet juist.  Overigens bestaan er evenmin  dwingende redenen van medische  aard om deelname aan het WHO-on- derzoek te verbieden.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Uit het voorgaande moge blijken dat  er geen sprake is van uitholling van  de WAZ. Over een eventuele toepas- sing op ruimere schaal van de  anti-progesteron pil in de toekomst  kunnen nog geen voorspellingen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
