<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001465</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001465&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001465</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091064</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 461</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over onderzoek naar laserverrijkings-systemen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 461</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">461</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-04-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">925</item>
         <item attribuut="Eindpagina">926</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="461" onderwerp="onderzoek naar laserverrijkings- systemen." indiendatum="22 maart 1989)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="12 april 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">D e K o r t e</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  bericht «URENCO reaffirms commit- ment to centrifuge» in Nuclear Fuel  van 24 maart 1986, pagina 7?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Had URENCO destijds het eventuele  voornemen inzake het laserverrij- kingsonderzoek verdere samenwer- king aan te gaan?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is er op dit moment sprake van een  dergelijke samenwerking? Zo ja, in  welke vorm vindt deze plaats, welke  partijen zijn deelnemer en welke  gelden zijn hiermee gemoeid? Naar  welke laserverrijkingssystemen wordt  onderzoek gedaan? Wat zijn de  redenen geweest voor verdere  samenwerking? Op welke wijze is de  Nederlandse overheid hierbij finan- cieel en bestuurstechnisch bij  betrokken?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wat zijn de banden van genoemde  samenwerking met het Eurolaserpro- jekt? Nemen hieraan Philips, UCN en  Holec evenals firma's uit Engeland en  Duitsland deel?' Zo neen, van welke  samenwerking is dan sprake?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Heeft URENCO ten behoeve van het  laserverrijkingsonderzoek US $ 725  miljoen te besteden?  Bestaat het gevaar, dat (analoog aan  het ultra-centrifugeprojekt) de kennis  van laserverrijking wereldwijd  verspreid raakt? Zo ja, welke maatre- gelen zijn daartegen genomen? Zo  neen, waarom bestaat dit proliferatie- probleem niet?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Past complete laserverrijkingsopstel- ling in een kleine kelder en valt deze  zodoende nauwelijks te traceren?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" titel="L'Armement"> Zie: «L'Armement», no. 3 Mei 1986 p.  3 6 -3 9 . </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2 tot en met 4  Het artikel in Nuclear Fuel van  2 4 - 0 3 - 1 9 8 6 is gebaseerd op een  persbericht van Urenco van 11-03- </antwoord>
      <antwoord nummer="1986" voetnoot="1">
         <voetnoot nummer="1"/>. Daarin staat onder meer  vermeld dat de Urenco-partners  bereid zijn samenwerking met derden  op het gebied van de ontwikkeling  van het laserproces voor uraniumver- rijking te overwegen. Deze «verdere  samenwerking» is tot nu toe echter  niet gerealiseerd. Er bestaan thans  daartoe ook geen concrete plannen.  De in de vragen 3 en 4 gestelde  nadere vragen over deze «verdere  samenwerking» behoeven dan ook  geen verdere beantwoording.  Volledigheidshalve zij vermeld dat  UCN, te zamen met ondernemingen  en instituten uit Italië en het Verenigd  Koninkrijk, wel in het Eurolaserproject  nr. 213 voor de ontwikkeling van een  hoogvermogen-laser voor algemene  doeleinden deelneemt. Holec en  Philips participeren daar niet in.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Neen.  Kennelijk is hier sprake van een  misverstand. Genoemd bedrag  w o r d t  in eerderbedoeld persbericht  vermeld voor het investeringspro- gramma voor de verdere uitbouw van  Urenco's verrijkingscapaciteit met  ultracentrifuges. Het bedrag slaat  dus niet op laserverrijkingsonderzoek.  Daarover worden in het persbericht  ook geen verdere mededelingen  gedaan.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Hoewel de laserverrijking van  uranium nog ver verwijderd is van  commerciële toepasbaarheid heb ik,  te zamen met mijn collegae van  Onderwijs en Wetenschappen, van  Buitenlandse Zaken en van Defensie,  met het oog op mogelijke prolifera- tiegevaren, het onderzoek voor deze  technologie onder de toepassing van  het Geheimhoudingsbesluit Kernener- giewet gebracht (Stb.  1 9 7 1 , 4 2 0 ) .  Dit besluit is gepubliceerd in de  Staatscourant van  1 4 - 0 3 - 1 9 8 9 , nr.  52. Daarnaast zal de regering  meewerken aan initiatieven van  landen die werken aan de ontwikkeling  van laserverrijking  o m deze technolo- gie nader gespecificeerd op te  nemen in de zogenaamde triggerlist  welke ter uitvoering van het Non-Pro- liferatieverdrag is opgesteld (de  zogenaamde Zangger-lijst). De thans  in algemene termen opgenomen  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
