<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001014</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001014&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001014</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090613</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 15</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Leijenhorst en Janmaat-Abee (beiden C.D.A.) over het onderwijs in eigen taal en cultuur.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 15</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">15</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Leijen-horst</persoon>
            <persoon partij="CDA">Janmaat-Abee</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-07-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-09-26</item>
         <item attribuut="Beginpagina">29</item>
         <item attribuut="Eindpagina">30</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="15" onderwerp="het onderwijs in eigen taal en cultuur." indiendatum="4 juli 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Leijen-horst</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Janmaat-Abee</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="26 september 1988)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Hoeveel leraren onderwijs in eigen  taal en cultuur zijn werkzaam in het  basisonderwijs, onderscheidenlijk in  de categorieën Turks, (Marok- kaans)Arabisch, (Moluks)-Maleis en  Grieks?  Hoeveel uren betreft het voor elk der  vier categorieën?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoeveel daarvan worden binnen en  hoeveel buiten schooltijd gegeven?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Hoeveel leerkrachten van de boven- genoemde 4 categorieën hebben een  lerarenopleiding gevolgd in het land  van herkomst? Hoeveel van hen,  verdeeld over de 4 categorieën  hebben een algemene applicatiecur- sus eigen taal en cultuur gevolgd?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hoeveel leerkrachten van elk van de  bovengenoemde 4 categorieën  hebben een bevoegdheid als groeps- leerkracht gehaald aan de pedagogi- sche academie voor het basisonder- wijs en hoeveel studeren er thans  aan deze lerarenopleiding? Hoeveel  van hen, verdeeld over de 4 catego- rieën hebben een specifieke applica- tiecursus OETC gevolgd, respectieve- lijk volgen deze?  Hoeveel leerkrachten van elk van de  4 categorieën, die werkzaam zijn in  het basisonderwijs hebben een  tijdelijke ontheffing van de bevoegd- heidseis of zijn in het bezit van een  tijdelijke bevoegdheidsverklaring, die  is afgegeven op grond van de  opleiding in het land van herkomst?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Hoeveel leerkrachten hebben de  algemene applicatiecursus OETC  gevolgd? Wat is de capaciteit en hoe  w o r d t deze benut? Welke sancties  bestaan er indien de leerkrachten  geen gebruik maken van deze  cursus?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Hoeveel leerkrachten van de 4  categorieën, werkzaam in het  basisonderwijs, hebben noch een  (volledige) lerarenopleiding in het  land van herkomst, noch in Nederland  genoten en zijn niettemin bevoegd  verklaard voor het geven van  onderwijs in eigen taal en cultuur?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Hoeveel leerkrachten hebben gebruik  gemaakt van de mogelijheid zich via  een aanvullende opleiding zo bij te  scholen, dat bekwaamheid en  bevoegdheid meer met elkaar in  overeenstemming worden gebracht?  Hoeveel hebben hier geen gebruik  van gemaakt? Bestaat deze aanvullen- de opleiding thans niet meer? Zo  neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Welke overige maatregelen treft u  om de kwaliteit van het onderwijs in  eigen taal en cultuur te verhogen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Het aantal volledige formatieplaatsen  dat is toegekend voor het onderwijs  in de eigen taal en cultuur is als  volgt*  Turks  4 3 0  Marokkaans 365  Moluks 29  Grieks 4  Het werkelijke aantal OETC-leraren  w o r d t niet door het ministerie  geregistreerd.  W e l is bekend hoeveel  bevoegdheidsverklaringen zijn  afgegeven voor het eigen taal- en  cultuuronderwijs.  Turks  6 9 4  Marokkaans  5 2 4  Moluks  Grieks  4 4  *  t e l d a t u m : 16 januari 1988  ** De Molukse leerkrachten beschik- ken over een bevoegdheid als  volledig bevoegd onderwijzer. Per  1 - 8 - 1 9 8 7 is eveneens voor het  Moluks de applicatiecursus OETC  verplicht gesteld.  Een formatieplaats omvat  4 0 uur per  week, waarvan 26 lesgebonden uren.  Het aantal uren voor de vier catego- rieën is als volgt:  de schooltijd wordt het OETC  voornamelijk georganiseerd voor zgn.  Zuid-Europese taalgroepen, waaron- der de Griekse taalgroep. Het  gemiddelde aantal uren buiten de  schooltijd bedraagt 2 uur en  2 0  minuten. Het aantal uren voor het  Grieks OETC is daarbij het hoogst en  bedraagt gemiddeld 3 uur en  4 5  minuten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De verplichting om in eigen land een  lerarenopleiding voor het basisonder- wijs te hebben behaald wordt sinds  1984 gesteld. De leerkrachten OETC  die na deze tijd bevoegd zijn verklaard  beschikken allen over een diploma  van de lerarenopleiding behaald in  eigen land, of hebben een diploma  van de zgn. spoedopleiding voor  Marokkaans OETC-leerkracht  behaald. Leerkrachten  m e t e e n  diploma uit het land van herkomst  die een algemene applicatiecursus  OETC hebben gevolgd:  Turks 114  Marokkaans 96  Moluks 3  Grieks geen  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">In het studiejaar  1 9 8 6 / 1 9 8 7 waren  aan de PABO's de volgende aantallen  allochtone studenten ingeschreven:  Turks  3 0  Marokkaans 5  Moluks 2  Grieks geen gegevens beschikbaar  Per 1 augustus 1987 zijn de volgende  aantallen studenten afgestudeerd:  Turks 23  Marokkaans 1  Moluks 1  Grieks geen gegevens beschikbaar  Op grond van artikel 116 WBO  kunnen in het basisonderwijs geen  OETC-leerkrachten meer werkzaam  zijn met een tijdelijke ontheffing van  de bevoegdheidseis.  Sedert 1 januari 1984 zijn de  volgende aantallen OETC-leerkrach- ten op grond van de opleiding in het  land van herkomst tijdelijk bevoegd  verklaard:  Turks 140  Marokkaans 189  Moluks 4  Grieks 6  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Het totaal aantal personen dat een  algemene applicatiecursus heeft  gevolgd bedraagt:  1 9 8 4 / 1 9 8 5 : 47  1 9 8 5 / 1 9 8 6 : 54  1 9 8 6 / 1 9 8 7 : 105  1 9 8 7 / 1 9 8 8 : 90  De capaciteit voor deze cursus ligt  sinds het cursusjaar  1 9 8 6 / 1 9 8 7 op  ongeveer 100 cursisten per jaar.  De tijdelijke bevoegdheid verloopt na  twee jaar. De mogelijkheid bestaat  om deze periode met een jaar te  verlengen.  Indien er geen afdoende verklaring is  voor het niet gebruik maken van de  applicatiecursus  w o r d t de tijdelijke  bevoegdheid niet verlengd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Na januari 1984 zijn geen leerkrachten  bevoegd verklaard die noch in het  land van herkomst, noch in Nederland  een (volledige) lerarenopleiding  hebben genoten, behoudens de ca.  80 Marokkaanse leerkrachten die de  spoedopleiding OETC hebben  gevolgd.  Bedoelde gegevens van voor januari  1984 zijn niet systematisch geregi- streerd.  de leeftijdgroep van  4 - 6 jaar is een  nascholingscursus opgezet voor  OETC-leerkrachten gericht op het  onderwijs aan deze leeftijdsgroep.  Aan deze cursus werd door ongeveer  180 leerkrachten deelgenomen. De  belangstelling voor de cursus was in  het cursusjaar  1 9 8 7 / 1 9 8 8 zo gering  dat de cursus niet meer in het  centrale aanbod is opgenomen.  Wel kunnen individuele PABO's  o.g.v. behoefte van het veld deze  cursus vanuit hun nascholingsbudget  uitvoeren. Ook kunnen OETC-leer- krachten deelnemen aan nascholings- cursussen die door PABO's voor  leerkrachten in het basisonderwijs  worden georganiseerd. Hiervan  wordt door  O &amp; W geen registratie  bijgehouden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="10 ">De afgelopen jaren is een aantal  maatregelen genomen om de  kwaliteit van het OETC te verhogen.  De resultaten zijn terug te vinden in  de rapportage van de Inspectie  Basisonderwijs naar de stand van  zaken betreffende het onderwijs in de  eigen taal en cultuur. Een exemplaar  van deze rapportage  w o r d t u  binnenkort toegezonden.  Voorts ben ik voornemens een  discussienota uit te brengen over het  toekomstige beleid voor het OETC,  mede naar aanleiding van het  ARBO-advies «Een boog van  woorden tot woorden».  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
