<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="personeel daarboven. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002070</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002070&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002070</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124042</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 949</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Konings (P.v.d.A.) over een gentlemen's-agreement in het MDGO.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 949</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">949</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Konings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1877</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1878</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="949" onderwerp="een gentlemen's-agreement in het MDGO." indiendatum="24 mei 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Konings</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Waarom acht u het gentlemen's- agreement in het MDGO over het  aannemen van door fusie boventallig  geworden personeel van andere  scholen mislukt <voetnoot nummer="1"/>?  Is verder waar, dat u nu een wettelijke  maatregel terzake overweegt?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="1">Waarom wordt zulk een maatregel  door de besturenorganisaties in  VNG/COGVO afgewezen?  <voetnoot nummer="1"/> ZieCOGVO-INFOno. 3, mei 1985.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Ginjaar-Maas (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 24 juni 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Het gentlemen's agreement werd  gesloten tussen besturenorganisaties/  VNG, personeelsorganisaties en het  departement van Onderwijs en  Wetenschappen. Gebleken is, dat  a. de medewerking van de school- besturen aan de zogenaamde vacatu- re-/boventalligenbank zeer beperkt  was;  b. aan de evaluatie, die een onderdeel  van het gentlemen's agreement was,  slechts 93 van de 142 betrokken  scholen hebben meegewerkt. Dit,  ondanks diverse rappels mijnerzijds  en van de zijde van de besturenorga- nisaties;  c. op basis van deze gegevens de  boventalligheid op 31 december 1984  aanmerkelijk groter was dan de  veronderstelde boventalligheid aan  de hand van criteria die in overleg  met de personeelsorganisaties waren  vastgesteld. Die criteria waren  overigens gebaseerd op een aantal  vooronderstellingen waarop het  sociaal plan m.d.g.o. is gebaseerd;  d. er onvoldoende zekerheid bestaat  dat het gentlemen's agreement zal  kunnen bewerken dat na afloop van  het sociaal plan (31 juli 1987) gedwon- gen ontslagen achterwege kunnen  blijven.  Ja. Ik was dat overigens het vorig jaar  al van plan. Een concept a.m.v.b.,  gebaseerd op artikel 13 van de  Invoeringswet m.d.g.o. was daarvoor  reeds gereed. De inhoud van de  a.m.v.b. is grotendeels gelijk aan die  van de PABO's.  Op uitdrukkelijk verzoek van de  besturenorganisaties is toen alsnog  gekozen voor een gentlemen's  agreement inclusief een evaluatie  daarvan.  Bekend was dat, als het gentlemen's  agreement niet het beoogde resultaat  zou opleveren, een wettelijke regeling  zou worden getroffen.  Bij circulaire zijn de scholen inmid- dels van een en ander op de hoogte  gesteld.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De besturenorganisties en de VNG  wijzen een dergelijke a.m.b.v. voor  het m.d.g.o. af omdat zij van mening  zijn dat die in strijd zou zijn met de  vrijheid van benoeming. Ik ontken dat.  Evenals bij de PABO's is gekozen  voor een systeem van «bevriezing»  van bestaande formaties en de  mogelijkheid van vergoeding voor  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
