<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="collega. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001116</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001116&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001116</item>
         <item attribuut="Document-id">0000114676</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 196</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Konings (P.v.d.A.) over schoolgeldheffing in grensgebieden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 196</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">196</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Konings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-08-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-11-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">389</item>
         <item attribuut="Eindpagina">390</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="196" onderwerp="schoolgeldheffing in grensgebie- den." indiendatum="29 augustus 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Konings</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Is er met u overleg gepleegd door de  Belgische overheid over de schoolgeld- regeling voor bewoners van het  Nederlandse grensgebied, waarbij  geldt dat, indien geen van beide ouders  de Belgische nationaliteit bezit voor  de eerste vier jaar van het secundair  onderwijs geen schoolgeld geheven  wordt, terwijl vanaf het 5e leerjaar  ouders die binnen 15 km van de grens  wonen 14000 Belgische francs  (ongeveer f 770) en boven 15 km van  de grens 35000 Belgische francs  (ongeveer f 1925) dienen te betalen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Welke regelingen gelden voor  leerlingen uit het Belgische grensge- bied, de Nederlandse scholen voor  voortgezet onderwijs volgen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke is de gedachtengang achter het  onderscheid dat gemaakt wordt  tussen binnen en buiten 15 km van de  grens wonenden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Acht u deze wijze van schoolgeldheffing  overeenkomstig de Benelux-gedachte  en in overeenstemming met de binnen  de EG geldende regels?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u bereid te bevorderen, dat  binnen de Benelux schoolgelden  geheven worden naar ieders nationale  Antwoord  Antwoordt van Minister Deetman  (Onderwijs en Wetenschappen), mede  namens de minister van Buitenlandse  Zaken. (Ontvangen 15 november  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Neen.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Voor leerlingen uit het Belgische  grensgebied, die Nederlandse scholen  voor voortgezet onderwijs bezoeken,  gelden geen andere regelingen dan  die voor andere leerlingen gelden, te  weten de School- en cursusgeldwet  1972.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welk de hier bedoelde gedachtengang  is, is mij niet bekend. U zie het  antwoord op vraag 1.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Het Hof van Justitie van de EEG heeft  op 13 februari 1985 uitgesproken, dat  het opleggen van een collegegeld als  voorwaarde voor toelating tot cursus- sen voor beroepsonderwijs aan  studenten van andere lid-staten,  terwijl een zelfde last niet wordt  opgelegd aan eigen studenten, een  discriminatie vormt, die is verboden  door artikel 7 van het Verdrag (Pb. EG  nr. C 61/4. Of het opleggen voor  niet-beroepsonderwijs van een hoger  schoolgeld aan onderdanen van de  andere lid-staten in strijd geacht moet  worden met de Benelux-gedachte of  het EEG-recht, is voor wat betreft het  laatste een vraag naar de interpretatie  van artikel 7, junctis de artikelen 2 en  3 van het Verdrag van Rome.  wel enige verschuiving valt te consta- teren, komt mij voorshans voor dat  een Belgische maatregel zoals  geschetst voor zover het het niet- beroepsonderwijs betreft, niet zonder  meer geacht kan worden in strijd te  zijn met het communautaire recht,  noch met het verdrag tot oprichting  van de Benelux Economische Unie.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Ja. Ik ben voornemens schriftelijk in  contact te treden met mijn Belgische  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
