<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001538</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001538&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001538</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091137</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 534</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Huys en Pronk (beiden P.v.d.A.) over goedkeuring van Nederlandse rekeningen door de Europese Commissie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 534</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">534</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Huys</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Pronk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-03-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-05-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1071</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1072</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="534" onderwerp="goedkeuring van Nederlandse rekeningen door de Europese Commissie." indiendatum="28 maart 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Huys</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Pronk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 mei 1989)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Landbouw en Visserij"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de Europese Commissie bij  controle in het kader van de procedu- res van goedkeuring van Nederlandse  rekeningen over het jaar 1 983  vastgesteld, dat Nederland de  dwingend voorgeschreven gemeen- schapsbepalingen bij de toekenning  van export-restituties voor makreel  niet juist heeft uitgevoerd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Heeft de Europese Commissie  besloten op Nederlandse declaraties  voor dat jaar een bedrag te korten?  Zo ja, wat is de exacte omvang van  het bedrag?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Bent u op de hoogte van het arrest  van het Hof van Justitie van de  Europese Gemeenschappen (2  februari 1989) inzake het beroep,  ingediend door het Koninkrijk der  Nederlanden tegen de beschikking  van de Europese Commissie  8 7 / 3 6 8 /  EEG van 19 juni 1987, betreffende  de goedkeuring van de door Neder- land uit hoofde van het begrotingsjaar  1983 ingediende rekeningen voor de  door het Europees Oriëntatie- en  Garantiefonds voor de landbouw  gefinancierde uitgaven?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kunt u bevestigen, dat het Hof heeft  vastgesteld, dat de desbetreffende  Nederlandse uitgaven niet hebben  plaatsgevonden volgens de  dwingende communautaire voor- schriften?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Betekent deze uitspraak, dat het  desbetreffende bedrag, als gevolg  van een onjuiste interpretatie door u  van het gemeenschapsrecht nu ten  laste komt van de Nederlandse  schatkist?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Op grond van welke overwegingen  was u tot uw thans door het Europese  Hof als onjuist bestempelde interpre- tatie gekomen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Hebt u over uw interpretatie overleg  gepleegd met het Nederlandse  bedrijfsleven?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Op welke wijze is het desbetreffende  bedrag in de Nederlandse begroting  verwerkt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">De Commissie van de EG heeft in  haar beschikking over de goedkeuring  van de rekeningen over het jaar 1 983  bepaald dat exportrestituties  verleend voor vis gevangen boven  het nationale quotum niet voor  EEG-Financiering in aanmerking  komen.  Ja. De Correctie beraagt f 8 998  3 7 5 .  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Het Hof van Justitie heeft vastgesteld,  dat de Commissie van de EG terecht  heeft geweigerd de uitgaven voor de  met overschrijding van de quota voor  het jaar 1 983 gevangen hoeveelheden  vis, ten laste van het EOGFL te  brengen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">De door de Europese Commissie in  het kader van een goedkeuringspro- cedure gecorrigeerde bedragen  worden in de maand volgend op de  kennisgeving van de beschikking van  de Commissie verrekend. De beschik- king was gedateerd op 19 juni 1987.  De correctie is derhalve reeds in het  verleden ten laste gebracht van de  Nederlandse schatkist.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Destijds heerste de opvatting dat  instandhoudingsmaatregelen geen  gemeenschapsvoorschriften in het  kader van de gemeenschappelijke  ordening der landbouwmarkten in de  zin van de Verordening (EEG) nr.  7 2 9 / 7 0 betreffen. Exportrestituties  dienen namelijk ongeacht of de vis  binnen of buiten een quotoum is  gevangen, te worden verleend aan  iedere exporteur, waar ook gevestigd  in de Gemeenschap. Op het moment  van de export is derhalve ook niet  meer te controleren of de betrokken  vis binnen enig quotum in de Gemeen  schap is gevangen.  Landbouw Egalisatie Fonds,  Afdeling A.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
