<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="TK 1983-84, nr. 506). " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000104</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000104&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000104</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122076</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 62</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Vogt (P.S.P.) inzake arrestaties tijdens het bezoek van de paus aan Utrecht.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 62</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">62</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Vogt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">129</item>
         <item attribuut="Eindpagina">130</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 129 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="62" onderwerp="" indiendatum="op 22 mei 1985).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Vogt</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat tijdens de - ook door  vragensteller betreurde - ongeregeld- heden in Utrecht bij het bezoek  van de paus 19 mensen werden  gearresteerd, van wie er 11 na korte  tijd weer werden vrijgelaten, terwijl  van 8 het voorlopig arrest met 6  dagen is verlengd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo vraag 1 geheel of gedeeltelijk  bevestigend kan worden beantwoord  kan de minister dan een antwoord  geven op de vraag waarom er verschil  is gemaakt tussen genoemde 8  personen en genoemde 11 personen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de reden die voor een verlenging  aan de gearresteerden en hun  raadslieden werd opgegeven - nl.  gevaar voor recidive - niet van elke  grond ontbloot, nu de ongeregeldhe- den al lang tot het verleden behoren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister niet van mening dat het  gevaar aanwezig is dat de 8 die langer  in voorarrest zijn gehouden, zwaardere  straffen tegen zich zullen horen eisen  dan diegenen die na korte tijd zijn  losgelaten, alleen doordat er verschil  in voorarrest-tijd is?  Kan de minister aangeven waarom  deze plegers van betrekkelijk kleine  geweldsdelicten in arrest worden  gehouden, terwijl er regelmatig van  een ernstig tekort aan cellen wordt  gerept, waardoor plegers van b.v. een  zeer ernstige vorm van aanranding na  enkele dagen worden vrijgelaten?  Antwoord  Antwoord van de heer Korthals Altes,  Minister van Justitie (Ingezonden 27  augustus 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Uit inlichtingen die de procureur-gene- raal bij het gerechtshof te Amsterdam  mij heeft verstrekt, is mij gebleken dat  bij ongeregeldheden tijdens het  bezoek van de Paus aan Utrecht op 12  mei 1985 twaalf verdachten en op 14  mei 1985 twee verdachten zijn  aangehouden.  Zeven van de twaalf op 12 mei 1985  aangehouden personen zijn in  verzekering gesteld. De rechter-corrv  missaris wees de vordering tot  bewaring ten aanzien van één van  hen - een minderjarige - af. De  vordering ten aanzien van de zes  andere verdachten wees de rechter- commissaris toe. Deze bevelen tot  bewaring zijn door de rechter-commis- saris éénmaal verlengd. De arrondis- sementsrechtbank heeft in twee  gevallen de gevangenhouding  bevolen.  Ten aanzien van de twee op 14 mei  1985 aangehouden en in verzekering  gestelde personen merk ik op, dat zij  respectievelijk op 15 en 16 mei 1985  in vrijheid zijn gesteld. De desbetref- fende processen-verbaal zijn echter  nog niet aan het arrondissements- parket ingezonden.  2 en 3  De groep van degenen tegen wie  geen vrijheidsbenemend dwangmid- del werd toegepast, onderscheidde  zich van de groep ten aanzien van wie  dat wel het geval was door de  relatieve ernst van de strafbare feiten  waarvan zij worden verdacht. Voor de  eerstbedoelde strafbare feiten was op  grond van hun wettelijke omschrijving  voorlopige hechtenis niet toegelaten.  Met betrekking tot de verdachten  tegen wie wel bevelen tot bewaring  en gevangenhouding is gevorderd  merk ik op, dat de vraag of een  dergelijke vordering op de daarvoor  aangevoerde gronden kan worden  toegewezen, ter beoordeling staat van  de rechter-commissaris. De hoofdoffi- cier van justitie te Utrecht heeft  meegedeeld dat de vrees voor  recidive in enkele gevallen werd  ingegeven door het vermoeden dat  het plegen van strafbare feiten bij  gelegenheid van ordeverstoringen  niet beperkt zou blijven tot protest  tegen het Pausbezoek, dat daartoe  slechts een (indirecte) aanleiding  vormde.  Ik voeg hieraan toe dat de politie- rechter te Utrecht inmiddels twee  verdachten tot vrijheidsstraf heeft  veroordeeld. Het gerechtelijk vooron- derzoek tegen vier andere verdachten  is inmiddels gesloten. Zij zullen te  zijner tijd voor de rechter worden  gedagvaard.  vóór de  t e n u i t v o e r l e g g i n g van het  vonnis in voorlopige hechtenis heeft  doorgebracht, in mindering zal  worden gebracht op de uitvoering van  de straf. Ten slotte wijs ik op artikel  67a, derde lid, Wetboek van Strafvor- dering. Ingevolge dit artikel blijft een  bevel tot voorlopige hechtenis  achterwege wanneer ernstig rekening  moet worden gehouden met de  mogelijkheid dat aan de verdachte in  geval van veroordeling geen onvoor- waardelijke vrijheidsstraf of tot  vrijheidsbeneming strekkende  maatregel zal worden opgelegd dan  wel dat hij bij tenuitvoerlegging van  het bevel langere tijd van zijn vrijheid  beroofd zou blijven dan de duur van  de straf of maatregel.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Twee personen werden verdacht van  overtreding van artikel 141 Wetboek  van Strafrecht: openlijke geweldple- ging met verenigde krachten. De  andere persoon tegen wie een bevel  tot bewaring werd verleend, werd  verdacht van gekwalificeerde diefstal,  diefstal met geweldpleging, heling en  overtreding van de Telegraaf" en  Telefoonwet. Deze strafbare feiten zijn  geen kleine geweldsdelicten. Met de  procureur-generaal bij het gerechtshof  te Amsterdam ben ik van oordeel dat  vergelijking van gevallen waarin het  strafbare feiten van geheel verschillen- de aard betreft, niet goed mogelijk is.  Ik volsta daarom met verwijzing naar  mijn antwoorden, 5 maart 1984 op  de schriftelijke vragen van het lid van  de Tweede Kamer, de heer Van der  Burg, (zie Aanhangsel Handelingen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
