<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="betrekking tot werving en selectie. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001506</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001506&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001506</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123478</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 386</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (P.S.P.) over het personeelsbeleid van de Nederlandse spoorwegen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 386</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">386</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">765</item>
         <item attribuut="Eindpagina">766</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="386" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de Nederlandse  Spoorwegen een personeelsbeleid  voeren dat ervan uitgaat dat géén  mensen van boven de 30 jaar meer  worden aangenomen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, wat is daarvan de reden? Hoe  streng wordt aan dat leeftijdscriterium  de hand gehouden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Geldt het criterium van 30 jaar óók  voor door de NS meeverzorgde  opleidingen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar, dat het Centrum voor  Informatieverwerking, een dochteron- derneming van de NS, voor opleidin- gen aangemelde personen afwijst op  grond van het leeftijdscriterium,  ondanks het feit dat er in principe  plaats is op de opleiding?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Delen de bewindslieden de mening  dat dit neerkomt op discriminatie op  grond van leeftijd?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Zo ja, zijn zij bereid stappen te  ondernemen om dit ongedaan te  maken? Indien zij de in de vorige  vraag vermelde mening niet delen,  willen zij dan uiteenzetten waarom  niet?  Antwoord  Antwoord van minister Smit-Kroes  (Verkeer en Waterstaat), mede  namens de Minister van Sociale  Zaken en Werkgelegenheid. (Ontvan- gen 11 januari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">NS hanteert als interne richtlijn een  leeftijdsgrens van 30 jaar voor externe  sollicitanten.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In de eerste plaats heeft NS vcor de  bedrijfsvoering belang bij een even- wichtige leeftijdsopbouw. In vergelij- king met de Nederlandse beroepsbe- volking heeft NS veel ouderen boven  de 50 jaar in dienst (Nederlandse  beroepsbevolking in 1983 16%, NS  29%).  De verruiming van de VUT-regeling  heeft hierin nog geen voldoende  verbetering gebracht.  In de tweede plaats heeft NS veel  functies waaraan onregelmatige  diensten zijn verbonden. De nadelen  daarvan wegen met het ouder worden  steeds zwaarder. Daarom richt NS de  werving voor deze functies zoveel  mogelijk op jongeren.  Overigens wordt de leeftijdsgrens  van 30 jaar niet absoluut gehanteerd.  Voor enkele categorieën zoals rijdend  personeel gelden op grond van  verhoudingen op de arbeidsmarkt  andere leeftijdsgrenzen. Wanneer de  leeftijdsopbouw van een bepaalde  groep van personeel dat wenselijk  maakt en bij vacatures, waarvoor een  specifieke langdurige ervaring nodig  is die betrokkenen ook buiten NS  kunnen opdoen, wordt een ruimere  leeftijdsgrens gesteld. De concrete  situatie is hiervoor bepalend.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De leeftijdsgrenzen zijn ook van  toepassing in gevallen waarin na  indiensttreding een (bedrijfs)oplei- ding moet worden gevolgd, voordat  de beoogde functie daadwerkelijk kan  worden uitgeoefend.  Het Centrum voor lnformatieverwer- king volgt op dit punt hetzelfde beleid  als NS.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wij staan op het standpunt dat bij de  werving en selectie van personeel het  stellen van leeftijdseisen, indien dit  noodzakelijk is voor de uitvoering van  de functie en voor het functioneren  van de arbeidsorganisatie, een  legitieme zaak kan zijn. Tegen deze  achtergrond achten  w i j het aanvaard- baar dat de NS, op grond van enkele  praktische overwegingen die te  maken hebben met onder andere  de gemiddelde leeftijdsopbouw en  specifieke omstandigheden rond  diverse functies, bij de vervulling van  bepaalde vacatures een leeftijdseis van  maximaal 30 jaar stelt.  Naar ons oordeel dient de NS dit  criterium op gepaste en genuanceerde  wijze te hanteren. Een al te absolute  en stringente toepassing van deze  interne richtlijn zou in strijd komen  met algemeen aanvaarde uitgangs- punten zoals: het geschiktheidscriteri- um als primaire selectienorm en het  recht van de sollicitant op een eerlijke  kans op een aanstelling.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Wij zien geen aanleiding om stappen  te ondernemen. Eventuele maatrege- len van de kant van de overheid  zouden in strijd zijn met het standpunt  dat de Staatssecretaris van Sociale  Zaken en Werkgelegenheid, mevrouw  mr. A. Kappeyne van de Coppello  onlangs heeft ingenomen - na  overleg met de vaste Commissie voor  Sociale Zaken en Werkgelegenheid  van uw Kamer - ten gunste van de  aanbevelingen van de Stichting van  de Arbeid aan CAO-partijen met  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
