<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001768</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001768&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001768</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099482</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 825</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Vlies (S.G.P.) over teratogene eigenschappen van cannabisprodukten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 825</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">825</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-06-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-08-31</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1659</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1660</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="A a n h a n g s e l van Je Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  ~êgeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="825" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 augustus 1988) 1, 2 on 4 Ik heb kennis genomen van de inhoud van de brief van het Landelijk Comité Drugpreventie d.d. 2 8 mei 1988. In do Nota Preventie Aangebo- ren Afwijkingen w o r d t gesteld dat ook teratogene eigenschappen van verslavende stoffen (alcohol, tabak en drugs) bekend zijn. Tevens wordt in de Nota aangegeven dat nog veel vragen over de grootte van het risico, de ernst en de duur van de effecten en de frequentie van het gebruik in Nederland niet beantwoord zijn. Onderzoekers laten zich in de regel terughoudend uit over mogelijke teratogene effecten van cannabinoï- den. Zij wijzen op het feit dat onderzoeksresultaten veelal afkonv stig zijn van dierproeven, dat er grote methodologische complicaties bestaan bij onderzoek onder mensen, dat er weinig longitudinaal onderzoek o p dit gebied is verricht en dat resultaten van verschillende onder- zoeken elkaar vaak tegenspreken. In het meest recente handboek, Drugs and Drug Abuse, a reference text van de Addiction Research Foundation (Ontario 1987), w o r d t opgemerkt dat er bezorgdheid is over een verhoogd risico van aangeboren afwijkingen of ontwikkelingsachterstand bij kinderen waarvan de moeders gedurende d e zwangerschap cannabis hebben gebruikt. Alleen grootschalige longitudinale studies kunnen deze veronderstellingen verifiëren. De bezorgdheid is toch voldoende reden o m , naast het geven van algemene voorlichting over verslavende middelen, zoals genoemd in de algemene voorlichting Nota Preventie Aangeboren Afwijkingen, bij het door W V C geïnitieerde voorlichtingspro- ject. «Voor de baby» (gericht op aanstaande ouders) in een brochure te wijzen op de risico's van het gebruik van drugs, inclusief cannabis, tijdens de zwangerschap. Zeker voor de ongeborene geldt dat elke lichaamsvreemde stof in principe gevaarlijk en ongewenst is, tenzij de veiligheid ervan bewezen is. 3 Ik onderschrijf deze mening niet, aangezien het niet een conclusie betreft van de 125 deskundigen die aan het congres deelnamen, maar het slechts de mening is van een der deelnemers op grond van onderzoek met muizen.">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">D e e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de aan u  gerichte brief van het Landelijk  Comité Drugpreventie van  2 8 mei  j l .  inzake teratogene stoffen in verband  met de nota Preventie Aangeboren  Afwijkingen? <voetnoot nummer="1"/>  W a t is uw oordeel  terzake? In hoeverre zult u met de  genoemde feiten rekening houden bij  verdere initiatieven op het gebied van  de gezondheidsvoorlichting?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hoe oordeelt u over wat gezegd  w o r d t in de folder van de American  Council for Drug Education over de  gevaarlijke gevolgen, die verbonden  zijn aan het gebruik van marihuana  door zwangere vrouwen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Onderschrijft u de mening van 125  deskundigen, die in 1984 na een  symposium over hennep-produkten  in Oxford tot de conclusie  k w a m e n ,  dat het gebruik van cannabisproduk- ten veranderingen teweegbrengt in  de erfelijke eigenschappen van de  gebruikers?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is of  w o r d t hier te lande of elders  onderzoek verricht naar teratogene  eigenschappen van cannabisproduk- ten? Zo ja, kunnen de resultaten  daarvan aan deze Kamer  w o r d e n  toegezonden?  In hoeverre zal bij de aanvulling op  de Nota Preventie Aangeboren  Afwijkingen rekening worden  gehouden met het resultaat van  wetenschappelijk onderzoek  verricht naar teratogene eigenschap- pen van cannabisprodukten?  e  Boni u bereid, cannabisprodukten op  te nemen in de aanvullingen op deze  nota </vraag>
      <vraag nummer="7 "/>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 20 345. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="3 ">Ik onderschrijf deze mening niet,  aangezien het niet een conclusie  betreft van de 125 deskundigen die  aan het congres deelnamen, maar  het slechts de mening is van een der  deelnemers op grond van onderzoek  met muizen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
