<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001255</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001255&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001255</item>
         <item attribuut="Document-id">0000098969</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 315</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Beinema (C.D.A), Van Nieuwenhoven (P.v.d.A.) en Van der Sanden (C.D.A.) over Cable Music Europe (CME).</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 315</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">315</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Beinema</persoon>
            <persoon>Van Nieuwenhoven</persoon>
            <persoon>Van der Sanden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-01-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-02-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">633</item>
         <item attribuut="Eindpagina">634</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="315" onderwerp="Cable Music Europe (CME)." indiendatum="21 januari 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beinema</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Nieuwenhoven</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Sanden</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="8 februari 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">B r i n k m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de PTT aan «Cable Music  Europe» (CME) voorlopig een  satellietkanaal toegewezen om vanuit  het buitenland (Luxemburg) via met  name het Nederlandse kabelnet een  Nederlandstalig programma uit te  zenden? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Geldt deze «voorlopigheid» weder- zijds of is de toewijzing van de PTT  bindend?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is, in het kader van de eenheid van  het kabinetsbeleid, tussen de  ministeries van Verkeer en Waterstaat  en van Welzijn, Volksgezondheid en  Cultuur, c.q. tussen de PTT en  Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  overleg geweest?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft het Commissariaat voor de  Media als oordeel uitgesproken, dat  de aanvraag van CME voldoet aan de  in de Mediawet gestelde eisen?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is, voorafgaand aan het uitspreken  van dit oordeel, overleg geweest  tussen het commissariaat en het  ministerie van Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur?  Is het oordeel van het commissariaat  wat betreft het al dan niet op winst  gericht zijn van CME, gegrond op een  korte termijn verwachting of op de  uiteindelijke bedoelingen van CME  en zijn geldschieters?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Hoe oordeelt u over het al dan niet  voldoen van de aanvraag aan de in  de Mediawet gestelde eisen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie de Volkskrant van 16 januari jl.,  NRC/Handelsblad van 18 januari jl. en Trouw  van 1 6 januari 1988 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">De PTT heeft een optie-overeenkomst  voor de beschikbaarstelling van de  «prime-time» (die loopt van  1 8 . 0 0 - 2.00) op de Nederlandse Eutelsat- Flight-1 transponder gesloten met de  vier initiatiefnemers van «Benelux  TV». Onder deze vier bevinden zich  «Cable Music Europe BV» en «Smalle  Wal BV». De optie-overeenkomst is  geldig tot 1 april 1988. Dit houdt in  dat partijen vóór deze datum  overeenstemming dienen te hebben  bereikt over het huurcontract.  Zie het antwoord op vraag 1.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Er is overleg geweest tussen de PTT  en mijn ministerie.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja.  Het Commissariaat voor de Media  heeft de voorstellen van Benelux TV,  zoals zij op schrift zijn gesteld door  Cable Music Europe BV, aan de  bepalingen in de Mediawet getoetst.  Over verwachtingen op korte termijn  of uiteindelijke bedoelingen van de  partners in het Benelux TV-project  heeft het Commissariaat voor de  Media zich niet uitgelaten. Eerst  indien Benelux TV operationeel zou  worden en de programma's ervan  verspreid zouden worden via de  Nederlandse kabelnetten zal door het  Commissariaat uiteraard de feitelijke  toetsing aan de Mediawet worden  uitgevoerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Op grond van de artikelen 134 en 66,  lid 1, sub b van de Mediawet behoort  de uiteindelijke beoordeling van de  onderhavige voorstellen  t o t de  competentie van het Commissariaat  voor de Media. Mijn lezing van  onderwerpelijke bepalingen van de  Mediawet heb ik schriftelijk ter  kennis van het Commissariaat  gebracht. Een afschrift van deze brief  voeg ik bij deze antwoorden.'  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
