<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001709</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001709&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001709</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091308</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 702</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (R.P.F.) over vijf jongens uit Estland. (l</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 702</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">702</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-06-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-07-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1407</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1408</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="702" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 juli 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Buitenlandse Zaken">V a n den Broek</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Justitie</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Bevinden zich in het opvangcentrum  voor asielzoekers de Vluchthoef in  Alkmaar vijf jongens uit Estland?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Werden deze jongens na het onder- tekenen van het document Charta  '87 door de autoriteiten in Estland  voor de keus gezet vijf jaar gevange- nisstraf te ondergaan, onmiddellijk in  dienst te treden bij de krijgsmacht of  te vertrekken naar het buitenland?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hebben de betreffende Estlandse  jongens op een Joods uitreisvisum  de Sovjet-Unie kunnen verlaten  terwijl zij geen van allen Jood zijn?  Komt zo iets meer voor? Hoe  verhoudt zich het een en ander tot  het totaal van in de Sovjet-Unie voor  Joden beschikbare uitreisvisa?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is er aanleiding er bij de Sovjet-auto- riteiten op aan te dringen, dat  uitreisvisa voor Joden alleen aan  Joden ter beschikking worden  gesteld?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Betrokkenen hebben tegenover een  contactambtenaar van het Ministerie  van Justitie verklaard dat zij alleen  het in deze vraag bedoelde document  hebben ondertekend en een oproep  voor militaire dienst hebben ontvan- gen waaraan zij geen gevolg hebben  gegeven.  Hun mededelingen met betrekking  tot de reacties hierop van de kant van  de autoriteiten in Estland variëren  van bedreiging met gevangenisstraf  van vijf jaar, alsnog vervulling van de  militaire dienstplicht, danwei vertrek  naar het buitenland.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De vijf jongens, die in het bezit waren  van de nodige door de Sowjet-autori- teiten verstrekte reisdocumenten  geldig voor vertrek naar Israël,  hebben zich gewend tot de Neder- landse Ambassade te Moskou met  een verzoek tot afgifte van een  Israëlisch inreisvisum dat hun is  verstrekt in het kader van de beharti- ging van de belangen van de Staat  Israël in de USSR.  Door de Ambassade kan niet worden  vastgesteld in hoeverre in voorko- mend geval personen die een visum  voor Israël aanvragen, ook inderdaad  van Joodse afkomst zijn.  Van het bestaan van een quotum  voor Sowjet-uitreisvisa ten behoeve  van emigratie naar Israël is hier niets  bekend.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Aan wie door de Nederlandse  Ambassade visa voor Israël mogen  worden afgegeven, staat uitsluitend  ter beoordeling van de Israëlische  autoriteiten. Gezien de met betrekking  tot de belangenbehartigingjnterna- tionaal geldende gedragsregels,  kunnen daarover dzz. geen nadere  mededelingen worden verstrekt.  Volledigheidshalve moge in dit  verband worden herinnerd aan de  beantwoording resp. dd. 14 juli en 4  oktober 1988 van vragen van de  geachte afgevaardigden Melkert,  Wallage en Ter Beek (Aanhangsels  van de Handelingen, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , nr. 739 en vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , nr. 35).  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
