<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="relevant. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0000074</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000074&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0000074</item>
         <item attribuut="Document-id">0000097788</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1987-1988 nummer 37</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Kruisinga (C.D.A.) inzake de export van psychotrope stoffen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1987-1988 nummer 37</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">37</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kruisinga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-06-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
            <persoon>Van den Broek</persoon>
            <persoon>Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-09-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">74</item>
         <item attribuut="Eindpagina">75</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="37" onderwerp="" indiendatum="op 21 juni 1988)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kruisinga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de ministers kennis genomen  van de berichten betreffende de  export van psychotrope stoffen uit  Nederland naar derde wereldlanden?  Kunnen zij mededelen welke psycho- trope stoffen tot nu hierbij zijn  betrokken, welke psychotrope stoffen  voor deze «markt» eveneens potenti- eel geschikt zijn en om welke  hoeveelheden en export naar welke  landen het in concreto gaat?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Waarom heeft Nederland in afwijking  van 91 andere landen het betrokken  V.N.-Verdrag nog steeds niet  geratificeerd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zal Nederland thans tot ratificatie  willen overgaan? Zo neen, waarom  niet  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke overige maatregelen overwe- gen de bewindslieden om deze  ongewenste exporten te verminderen?  Antwoord:  Antwoord van de heer Dees,  staatssecretaris van Welzijn, Volksge- zondheid en Cultuur, mede namens  de heer Van den Broek, minister  van Buitenlandse Zaken en mevrouw  Van Rooy, staatssecretaris van  Economische Zaken. (Ontvangen op  13 september 1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Voorzover wordt geduid op het  artikel in de NRC van 18 juni jl. dient  te worden opgemerkt, dat het  zendingen in doorvoer betreft en niet  export vanuit Nederland.  Indien door Nederland controle zou  worden uitgeoefend overeenkomstig  de bepalingen, zoals het Verdrag  Psychotrope stoffen daartoe stelt,  dan zouden met betrekking tot de  zendingen ter doorvoer naar Togo  niet of nauwelijks middelen ter  beschikking hebben gestaan om hier  tegen op te treden. In het overleg  tussen de Benelux-landen over de  afstemming van de procedure ter  toetreding tot eerdergenoemd  Verdrag is geconcludeerd, dat  strengere maatregelen ter controle  van ongewenste in-, uit- en doorvoer  van middelen, die op Lijst III van dit  Verdrag zijn geplaatst, dringend  noodzakelijk zijn. Deze conclusie  heeft de goedkeuring gekregen in het  overleg, dat terzake plaatsvindt in het  kader van het Akkoord van Schengen  waaraan de Benelux Lidstaten, de  Bondsrepubliek Duitsland en Frankrijk  deelnemen.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bij de zendingen ter doorvoer, die  recent onder de aandacht van de  Inspectie voor de geneesmiddelen  zijn gekomen, betrof het tabletten  secobarbital en Pemoline. Het laatste  middel valt reeds lang onder de  Opiumwet. Secobarbital is daar sinds  kort per ministerieel besluit onder  gebracht.  Het is onbekend welke andere  middelen potentieel voor deze  'markt' geschikt zijn.  Het gaat om enkele tientallen  miljoenen tabletten van genoemde  middelen. De tabletten secobarbital  hadden alle als eerste bestemming  de vlieghaven Lomé in Togo. Sommi- ge zendingen waren bestemd verder  te worden doorgevoerd naar lagos,  Nigeria. Andere waren bestemd te  worden doorgevoerd naar Konakri,  Guinee.  De tabletten Pemoline hadden als  eerste bestemming eveneens Lomé,  Togo, en waren bestemd te worden  doorgevoerd naar Accra, Ghana.  Aangezien het hier een Opiumwet- middel betrof en de vereiste verkla- ringen niet aanwezig waren zijn de  tabletten in beslag genomen en bij  vonnis van de rechter te Haarlem  vernietigd.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Het Verdrag inzake Psychotrope  Stoffen kent vier lijsten van gecontro- leerde middelen. De middelen, die op  de lijsten I en II staan, worden in  Nederland gecontroleerd onder het  regime van de Opiumwet. De vanuit  het Verdrag vereiste procedures bij  in-, uit- en doorvoer van deze  middelen worden door Nederland  opgevolgd. Als ware Nederland Partij  bij het Verdrag, worden ook per  kwartaal én jaarlijks, op vrijwillige  basis, over deze middelen de  statistische gegevens verstrekt aan  het controle-orgaan van de Verenigde  melding maken. Wordt dit bewust of  onbewust nagelaten, dan ontbreekt  de infra-structuur tot toezicht  daarop. Deze wordt ook niet verlangd  in het kader van het Verdrag.  Met betrekking tot de in- en  uitvoer van middelen van Lijst IV  ontbreekt zelfs de verplichting tot  declaratie achteraf, zoals voor de  middelen van Lijst III is uiteengezet.  Aan Nederlandse zijde heeft altijd het  sterke gevoel bestaan, dat, door de  onvolkomenheden in de bepalingen  voor in- en uitvoer van middelen van  Lijst III en IV van het verdrag, niet  voldoende uitvoering kon worden  gegeven aan de oorspronkelijke  geest van het Verdrag. Met betrekking  tot de middelen van Lijst I en II is dat  wel mogelijk en wordt daar ook  uitvoering aan gegeven, zoals  hierboven reeds vermeld.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In het kader van het Schengen-overleg  en de Internationale Conferentie  inzake misbruik van en illegale handel  in verdovende middelen, die vorig  jaar in Wenen is gehouden, is  afgesproken dat gelet op de verdere  integratie in Schengen-kader alle  Lid-Staten daarvan partij worden bij  dit Verdrag. Tevens wordt er gestreefd  naar een zo effectief en praktisch  mogelijke regeling m.b.t. in-, uit- en  doorvoer voor het Schengengebied.  In dit verband zal Nederland maatre- gelen treffen om tot ratificatie over te  gaan.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zoals gezegd betreft de materie een  kwestie van doorvoer en zijn maatre- gelen op het terrein van uitvoer niet  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
