<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Nader antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000046</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000046&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0000046</item>
         <item attribuut="Document-id">0000010350</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1992-1993 nummer 7</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van mevrouw Tiesinga-Autsema (D66) inzake training oorlogschirurgen op varkens.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1992-1993 nummer 7</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">7</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Tiesinga-Autsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-07-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Voorst tot Voorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-11-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">13</item>
         <item attribuut="Eindpagina">14</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Eerste Kamer der Staten-Generaal" kamer="1" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel schriftelijk gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="13" allpagenumbers="13 14" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 738x" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="1992-07-16">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Tiesinga-Autsema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 november 1992) (zie ook: Aanhangsel van de Handelingen EK vergaderjaar 1991-1992, nrs. 35 en 38">
         <antwoorder functie="" ministerie="Ontvangen 2 november 1992"/>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebben de bewindslieden kennis genomen van het bericht in de Telegraaf van 10juli 1992waarin een kolonel-arts, verbonden aan het militair ziekenhuis in Utrecht, pleit voor het schieten op levende varkens in het kader van training van oorlogschirurgen? Een en ander in navolging van een cursus oorlogschirurgie in Noorwegen. </vraag>
      <vraag nummer="2">Stelt het ministerie van Defensie geld beschikbaar voor het deelnemen aan de hiervoor genoemde cursus? Zo ja, kan dit geld dan niet beter besteed worden aan een financiële bijdrage aan het Platform Alternatieven voor Dierproeven, dat onvoldoende financiële middelen heeft om de goedgekeurde onderzoeksvoorstellen te financieren? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Vinden de bewindslieden deze experimenten, indien ze in Nederland zouden plaatsvinden, aanvaardbaar in het licht van artikel 10 van het wetsvoorstel wijziging van de Wet op de dierproeven <voetnoot nummer="1"/> waarin staat dat het belang van de dierproef in evenredige verhouding moet staan met het ongerief dat aan het dier wordt berokkend? Zijn de bewindslieden overigens bereid te garanderen dat de hier bedoelde cursussen in Nederland niet zullen plaatsvinden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is over de medewerking van Nederlandse chirurgen aan deze experimenten een advies uitgebracht door een dierexperimentencommissie? Zo ja, hoe luidde dit advies? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunnen de bewindslieden toezeggen dat zij de onderhavige kwestie in internationaal verband aan de orde zullen stellen in de desbetreffende gremia van de NAVO? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 22485</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1">Ja. Ja. Het geld van de cursussen wordt besteed om enkele Nederlandse chirurgische teams op te leiden voor de adequate en noodzakelijke behandeling van slachtoffers van schotverwondingen welke veroorzaakt zijn door hogesnelheids-projectielen. Het gaat hierbij om het opdoen van primaire deskundigheid en ervaring op het gebied van het onderzoeken en behandelen van dergelijke verwondingen en de meest voorkomende complicaties daarbij. Dit gebeurt onder gecontroleerde omstandigheden en onder strenge supervisie van terzake deskundige specialisten. Het bestede geld was bestemd voor opleidingsdoeleinden. Steun aan het platform Alternatieven voor Dierproeven wordt op een andere wijze gefinancierd. Wij hechten grote waarde aan het werk van het Platform Alternatieven voor Dierproeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">In Nederland worden onder verantwoordelijkheid van de overheid geen experimenten gedaan of oefeningen gehouden waarbij op levende dieren wordt geschoten. Wij zijn van oordeel dat het schieten op levende dieren in beginsel onaanvaardbaar is uit het oogpunt van dierenbescherming. Alleen uiterste noodzaak, te weten het verkrijgen van essentiële informatie nodig voor de behandeling van schotwonden welke niet op andere wijze kan worden verkregen, rechtvaardigt inbreuk op dit beginsel. Dit geldt voor de in punt 2 genoemde opleiding van chirurgische teams. In de afweging is meegenomen dat in Noorwegen ervaren specialisten, waaronder dierenartsen, er zorg voor dragen dat het dierenleed tot een absoluut mogelijk is. In landen waar men vaker met dit soort schotwonden wordt geconfronteerd, gaat het altijd om de behandeling van slachtoffers in omstandigheden die snelheid, kennis en ervaring noodzakelijk maken. Alvorens militaire chirurgen, anaestesisten of chirurgische teams in te zetten voor een oorlogstaak dan wel aan te bieden in het kader van VN-operaties of humanitaire hulpverlening is het uitermate gewenst dat zij een van de hier bedoelde cursussen gevolgd hebben. Daarnaast kunnen overwegingen van politieke aard stagering in een aantal ianden ongewenst maken. Bovendien zijn Nederlandse beroepsbeoefenaren in het buitenland niet altijd bevoegd de geneeskunst uit te oefenen en derhalve evenmin bevoegd praktisch bezig te zijn. Het werken met kadavers biedt geen gelijkwaardig alternatief aangezien dan de medisch-biologische factoren, die bij mens of dier in het geding zijn en sterk bepalend voor de situatie, niet meespelen. Geconcludeerd moet worden dat reële alternatieven voor deelname aan de cursus oorlogschirurgie niet voorhanden zijn. Aangezien bij dit onderzoek de cursus zelf, voor wat betreft de opzet en de uitvoering daarvan, niet aan een daadwerkelijke schouwing kon worden onderworpen, zullen enkele deskundigen komend voorjaar zich ter plaats op de hoogte gaan stellen om deze vorm van opleiding en de waarde daarvan objectief te beoordelen respectievelijk te evalueren. De Kamer zal over de resultaten worden geïnformeerd. Bij de Nederlandse overheid bestaat van de NAVO. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
