<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="SER en de Stichting van de Arbeid. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001653</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001653&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001653</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123625</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 533</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tazelaar (P.v.d.A.) over toezeggingen van de Minister van Landbouw en Visserij.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 533</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">533</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tazelaar</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-02-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1055</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1056</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 1055 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="533" onderwerp="toezeggingen van de Minister van Landbouw en Visserij." indiendatum="27 december 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tazelaar</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister gevolg gegeven aan  zijn toezegging aan Gedeputeerde  Staten van Friesland op 11 oktober  j . l . ,  in overleg te treden met zijn ambtge- noot van Economische Zaken omtrent  een aan de liquiditeits-overbruggings- regeling analoge regeling voor  bedrijven in de van de landbouw  afgeleide sectoren?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, wat is het resultaat van dat  overleg; zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Heeft de minister gevolg gegeven aan  zijn eveneens aan Gedeputeerde  Staten van Friesland gedane toezeg- ging, in overleg te treden met de  Minister van Sociale Zaken en  Werkgelegenheid omtrent de mogelijk- heden voor vervroegde uittreding van  werknemers ouder dan 57,5 jaar uit  bedrijven in de van de landbouw  afgeleide sectoren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, wat is het resultaat van dat  overleg; zo neen, waarom niet?  Antwoord van Minister Braks (Land- bouw en Visserij). (Ontvangen 28  februari 1985)  1 en 2  Met het Ministerie van Economische  Zaken heeft overleg plaatsgevonden  over de in de vraag genoemde  regeling. Teneinde geen precedent te  scheppen naar andere industriële of  handelssectoren en om concurrentie- vervalsing te vermijden is besloten  geen bijzondere regeling voor  bedrijven in de van de landbouw  afgeleide sectoren te treffen. Wel  kunnen daarvoor in aanmerking  komende bedrijven een beroep doen  op het bestaande instrumentarium.  3 en 4  Met het Ministerie van Sociale Zaken  en Werkgelegenheid is contact  opgenomen over de vraag of het  wenselijk c.q. zinvol is de zogenaamde  57,5-plus regeling specifiek toe te  passen in de sectoren die directe  nadelige gevolgen ondervinden van  de invoering van de superheffing. Per  21 januari 1985 heeft de Minister van  Sociale Zaken en Werkgelegenheid  G.S. van Friesland medegedeeld  voorshands geen aanleiding te  hebben bijzondere maatregelen te  treffen. Ook ik ben deze mening  toegedaan.  De huidige ontslagregeling met  betrekking tot de 57,5-jarigen en  ouder is neergelegd in een aantal  circulaires van de Directeur-Generaal  voor de Arbeidsvoorziening (JURA-B  nr. 232975 2 maart 1983, JURA-B nr.  247119 5 januari 1984 en B/84/21658  17 januari 1985 Arbvo/Jura). Met  betrekking tot ontslagrecht kan  worden medegedeeld dat er momen- teel een adviesaanvraag ligt bij de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
