<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002128</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002128&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002128</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124100</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1005</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Buikema (C.D.A.) over het afwijzen van een verzoek inzake een vergunning tot vestiging.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1005</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1005</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buikema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1985</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1986</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="" filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1005" onderwerp="het afwijzen van een verzoek inzake een vergunning tot vestiging." indiendatum="12 juni 1985)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buikema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Justitie">Korte-van Hemel</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de vreemdeling van  Marokkaanse nationaliteit B.E.H, op 8  november 1984 een verzoek heeft  ingediend om een vergunning tot  vestiging?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="1">Is het waa r dat dit verzoek is afgewezen  op grond van de uitleg van artikel 13,  lid 3 van de Vreemdelingenwet,  verwoord in het antwoord <voetnoot nummer="1"/> op eerdere  vragen dezerzijds?  </vraag>
      <vraag nummer="3 " voetnoot="2">Deelt u de mening, dat de wetgever  blijkens de memorie van toelichting  bij wetsvoorstel 7163 <voetnoot nummer="2"/> niet heeft  voorzien in gevallen van aanvankelijk  rechtmatig en vervolgens onrechtma- tig verblijf en van aanvankelijk  onrechtmatig doch vervolgens  rechtmatig verblijf?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar dat uw in vraag 2 bedoelde  uitleg kan leiden tot het merkwaardige  gevolg, dat iemand die vier jaar  onwettig in Nederland verblijft en  daarna een vergunning tot verblijf  verkrijgt, met betrekking tot de  aanvraag van een vestigingsvergun- ning sterker staat dan iemand, die vier  jaar een vergunning tot verblijf heeft  gehad, maar op het tijdstip van de  aanvraag die vergunning heeft  verloren?  Ziet u in het begrip 'hoofdverblijf' in  artikel 13 der Vreemdelingenwet,  mede gezien de betekenis die hieraan  wordt toegekend in de artikelen 14  sub 2, 29 lid 1 sub g, 31 lid 1 sub a, 34  lid 1 sub b der Vreemdelingenwet, het  vereiste besloten van feitelijk verblijf,  danwei van verblijf op grond van de  artikelen 9 of 10 der Vreemdelingen- wet?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Deelt u de mening, dat hetgeen in de  laatste alinea van de memorie van  toelichting bij de artikelen 13 en 14  van de Vreemdelingenwet wordt  gesteld, meebrengt, dat «hoofdver- blijf» niet betekenen kan «verblijf op  grond van artikel 9 of 10 der Vreerrv  delingenwet», omdat anders de  zinsnede «anders dan vergunningen  tot verblijf» geheel onbegrijpelijk  wordt?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bent u, gezien de kennelijk verschil!en- de uitlegmogelijkheden, bereid alsnog  schorsende werking te verbinden aan  het door B.E.H, ingediende verzoek tot  herziening van de beslissing, hem een  vergunning tot vestiging te weigeren?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"> 1962-1963, Wetsontwerp 7163 nr. 3, blz. 15,  rechterkolom, 3e alinea. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja.  3 en 4  De wetgever heeft in de hier bedoelde  situatie niet uitdrukkelijk voorzien. Het  zou zich echter niet met het stelsel  van de Vreemdelingenwet verdragen  indien een vergunning tot vestiging  niet zou kunnen worden geweigerd,  wanneer de betrokken vreemdeling  op het moment van de aanvraag van  die vergunning niet voldoet aan de  voorwaarden voor voortzetting van  zijn verblijf op basis van een - als  verblijfstitel minder vérstrekkende - vergunning tot verblijf. In de andere  in vraag 4 geschetste casuspositie  gaat het er evenwel om dat, indien in  weerwil van voorafgaand illegaal  verblijf, het verblijf door het verlenen  van een verblijfsvergunning is  aanvaard, dat illegale verblijf op een  later tijdstip, bij de aanvrage om een  vergunning tot vestiging, niet kan  worden tegengeworpen. Ik verwijs  dienaangaande naar de uitspraak van  de Afdeling rechtspraak van de  Raad van State van 22 februari 1979,  Rv 1979, 62 en naar mijn antwoord op  vragen van de kamerleden Buikema  en Krajenbrink, die eveneens op dit  onderwerp betrekking hadden  (Aanhangsel, Tweede Kamer 1983- 1984, nr. 596).  Ik deel de mening van de vragenstel- Ier dat mijn opvatting over de aard  van het verblijf bij de beslissing op  een verzoek om een vergunning tot  vestiging tot een merkwaardig gevolg  zou leiden, dan ook niet.  alleen dit feitelijk hoofdverblijf vereist  is, heb ik in mijn antwoord op de  vragen 3, 4 en 5 uiteengezet.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Mede gezien de in mijn antwoord op  vraag 5 genoemde uitspraak van de  Afdeling rechtspraak, ben ik daartoe  niet bereid.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
