<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001640</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001640&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001640</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107415</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 607</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kosto (P.v.d.A.) over het Verdrag inzake de overbrenging van gevonniste personen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 607</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">607</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kosto</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-04-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1209</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1210</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="607" onderwerp="het Verdrag inzake de overbren- ging van gevonniste personen." indiendatum="27 maart 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kosto</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 april 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">K o r t h a l s A l t e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Kunt u aangeven wanneer het  Verdrag inzake de overbrenging van  gevonniste personen (goedgekeurd  bij Wet van 10 september 1  9 8 6 ,  Staatsblad 1986, 460) door Neder- land zal worden bekrachtigd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kunnen Nederlanders, gedetineerd  op het grondgebied van één der  verdragsluitende partijen, reeds nu  hun verlangen kenbaar maken om  naar Nederland te worden overge- bracht, zodat na de bekrachtiging en  de inwerkingtreding een spoedige  beslissing en eventuele uitvoering  daarvan mogelijk worden?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ter voorbereiding van de inwerking- treding van het Verdrag inzake de  overbrenging van gevonniste  personen alsmede van de Verdragen  inzake de internationale geldigheid  van strafvonnissen en inzake het  toezicht op voorwaardelijk veroordeel- den of voorwaardelijk in vrijheid  gestelden voor het Koninkrijk, resp.  Nederland dient een groot aantal  maatregelen te worden getroffen.  Daarmee is reeds goede voortgang  geboekt. Zo is de algemene maatregel  van bestuur ter uitvoering van artikel  58 van de  W e t overdracht tenuitvoer- legging strafvonnissen (Stb. 1986,  464) vastgesteld (besluit van 18  december 1986, Stb. 703), en zal de  algemene maatregel van bestuur  vergoedingen rechtsbijstand in  strafzaken, waarin ook voorzieningen  voor vergoeding wegens rechtsbijstand  uit hoofde van de Wet overdracht ten  uitvoerlegging strafvonnissen zijn  getroffen, naar verwachting op 1 juni  1987 in werking treden. Inmiddels  zijn modelformulieren voor de  rechtspraktijk ontworpen, die bij de  toepassing van de Wet zullen worden  gebruikt en zijn circulaires ten  behoeve van het openbaar ministerie  en de hoofden van penitentiaire  inrichtingen in voorbereiding. Ook  zijn circulaires ten behoeve van de  Nederlandse consulaire vertegen- woordigingen in het buitenland  opgesteld, alsmede informatiefolders  voor in Nederland gedetineerde  buitenlanders en in het buitenland  gedetineerde Nederlanders. Ten  slotte worden thans ook de binnen  het ministerie van Justitie en de tus- sen dat ministerie en het ministerie  van Buitenlandse Zaken te volgen  administratieve procedures geforma- liseerd. Een gedegen voorbereiding  van de inwerkingtreding is vereist,  omdat de ervaring van andere landen  die reeds bij het Verdrag inzake de  overbrenging van gevonniste  personen partij zijn, leert dat de  procedures  o m tot een beslissing  over de overbrenging van gedetineer- de personen te komen, veel meer tijd  in beslag nemen dan wenselijk zou  zijn. Mijn streven is er dan ook op  gericht te verzekeren dat, zodra het  Verdrag voor Nederland geldt,  verzoeken op vlotte wijze kunnen  w o r d e n afgehandeld. In dat verband  is essentieel dat de afdeling op het  departement die een centrale rol bij  de afhandeling van inkomende en  uitgaande verzoeken zal vervullen,  goed voorbereid en op volle sterkte  zal zijn op het moment van inwerking- treding. Dat is, zolang het doorlich- tingsonderzoek met assistentie van  het organisatie-adviesbureau  McKinsey nog gaande is, niet het  geval. Ik streef ernaar om, onvoorzie- ne omstandigheden voorbehouden,  omstreeks 1 oktober  a s . tot bekrach- tiging van de eerder genoemde  Verdragen over te gaan, zodat die  Verdragen per 1 januari 1988 voor  Nederland in werking treden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ingevolge de te bekrachtigen  Verdragen dienen verzoeken om  overdracht van de tenuitvoerlegging  van strafvonnissen en de overbren- ging van gevonniste personen van  staten uit te gaan. Gedetineerden  kunnen wel hun belangstelling  kenbaar maken  o m voor overbrenging  in aanmerking te komen, doch  daarmee is niet uitgemaakt dat zulks  ook wordt gehonoreerd. Over het  algemeen zal een vlot verloop van de  procedure worden bevorderd als een  gedetineerde zich richt tot de  autoriteiten van het land van zijn  detentie. Zulke landen zullen evenwel  nog geen formeel verzoek tot  Nederland richten, zolang Nederland  nog geen partij bij het Verdrag is. Op  zich zelf staat het in het buitenland  leggen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
