<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="specifieke maatregelen te treffen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001974</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001974&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001974</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123946</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 853</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Spek (P.S.P.) over de klachten inzake de zorg in het Dijkzigtziekenhuis.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 853</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">853</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van der Spek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1689</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1690</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="853" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van der Spek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennisgeno- men van het artikel «Rooie Reus zet  ziekenhuis op stelten» in het weekblad  van de Erasmusuniversiteit «Quod  Novum» van 17 oktober jl. dat  handelt over het Dijkzigtziekenhuis?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de staatssecretaris bereid, naar de  in dit artikel genoemde klachten een  grondig onderzoek te doen instellen,  met name wat betreft:  a. de ontoegankelijkheid van de  directie voor patiënten,  b. het verrichten van onderzoek door  verplegers in plaats van artsen,  c. het inspuiten van contrastvloeistof  door een ongeoefende arts en  d. het niet verrichten van dringende  schoonmaakwerkzaamheden in de  lunchpauze?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In hoeverre is achteruitgang van de  verzorging door gebrek aan personeel  het gevolg van de bezuinigingen in de  gezondheidszorg?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke maatregelen denkt de staatsse- cretaris te kunnen nemen om de in  genoemd artikel aangeduide misstan- den op te heffen?  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Van  der Reijden (Welzijn, Volksgezondheid  en Cultuur). (Ontvangen 21 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Op mijn verzoek heeft het Staatstoe- zicht op de Volksgezondheid een  onderzoek ingesteld. Ik teken hierbij  aan, dat er reeds begin oktober 1984  contacten zijn geweest tussen betrok- kene en de Geneeskundige Inspectie  van de Volksgezondheid voor Zuid- Holland, alsmede tussen genoemde  inspectie en het betrokken ziekenhuis  Uit het onderzoek is ten aanzien van  de in de vraag genoemde punten het  volgende gebleken.  a. De toegankelijkheid van de  directie voor patiënten is goed. In het  onderhavige geval wenste betrokkene  op de dag van zijn opname onmiddel- lijke toegang tot de directie voor  zaken die doorgaans niet op directie- niveau behoeven te worden afgedaan.  Desondanks was de directie bereid tot  een gesprek, zij het op een later  tijdstip; betrokkene accepteerde dit  echter niet.  b. Met dit onderzoek wordt waar- schijnlijk bedoeld een zogenaamde  lymfografie. Het is bij een dergelijk  onderzoek niet ongebruikelijk noch  ongeoorloofd dat een ervaren röntgen- laborant(e) onder direct toezicht en  verantwoordelijkheid van een arts  met behulp van een naald contrast- vloeistof inbrengt.  c. Met de genoemde handeling wordt  waarschijnlijk bedoeld het in de  bloedbaan brengen van een röntgen- contrastvloeistof ten behoeve van een  onderzoek van de nieren. Deze  handeling is voorbehouden aan een  arts. Niet is gebleken, dat de artsen in  het onderhavige ziekenhuis onvol- doende geoefend zijn voor deze  handeling.  d. De bedoelde schoonmaakwerk- zaamheden werden zo snel mogelijk  verricht.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">De in de vragen bedoelde situatie  vond plaats in 1984. In dat jaar,  evenals in de jaren daarvoor, werden  er geen bezuinigingsmaatregelen  getroffen die zouden moeten leiden  tot een vermindering van personeel in  ziekenhuizen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Gelet op de voorgaande antwoorden  acht ik geen termen aanwezig om  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
