<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="een gemeentelijke verantwoordelijk-" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001517</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001517&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001517</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115077</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 596</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Pree en Van der Hek (beiden P.v.d.A.) over richtlijnen voor de verhuur van particuliere woningen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 596</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">596</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Pree</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van der Hek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-02-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1183</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1184</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden * "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1183 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="596" onderwerp="richtlijnen voor de verhuur van particuliere woningen." indiendatum="17 februari 1986)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Pree</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">a. Is het de staatssecretaris bekend  dat er particuliere verhuurders zijn,  die weigeren woningen te verhuren  aan mensen, die een beroep doen op  de individuele huursubsidie <voetnoot nummer="1"/>?  b. Bestaat inzicht in de mate waarin  dit euvel zich voordoet?  Welk oordeel heeft hij over deze  gedragslijn?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke mogelijkheden, bijvoorbeeld in  het kader van de Woonruimtewet,  bestaan om deze huurdersgroep toch  te helpen aan een woning van een  particuliere verhuurder?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan hieraan eventueel bij de subsidië- ring van rijkswege door middel van te  stellen voorwaarden iets worden  gedaan?  </vraag>
      <vraag nummer="5 " voetnoot="1">Zijn er nog extra wettelijke mogelijk- heden voor deze situatie?  <voetnoot nummer="1"/> Vragenstellers hebben de staatssecretaris  correspondentie ter hand gesteld die op een  concreet geval betrekking heeft.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Brokx  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 9 april 1986)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">a. Ja.  b. De ondergetekende is er in een  zeer beperkt aantal gevallen mee  geconfronteerd dat een particuliere  verhuurder weigert woningen te  verhuren aan huurders die in aanmer- king komen voor individuele huursub- sidie. Een totaal inzicht - indien al te  verkrijgen - over de mate waarin zich  dit voordoet, ontbreekt.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wanneer de woningmarkt dusdanig  krap is dat noodgedwongen ook aan  lagerbetaalde n relatief d : Jre woningen  moeten worden toegewezen, kan het  weren van huursubsidiegerechtigden  door particuliere verhuurders het  woonruimteverdelingsbeleid van de  gemeenten bemoeilijken.  Een dergelijke opstelling van een  particuliere verhuurder behoeft  echter niet zonder meer te betekenen  dat daardoor de belangen van  woningzoekenden worden geschaad.  Immers, in gemeenten waar het  aanbod van woningen van sociale  verhuurders toereikend is om aan de  vraag van huurders met een beschei- den inkomen te voldoen, vormen  beperkende voorwaarden van enkele  particuliere verhuurders geen  knelpunt voor een verantwoorde  woonruimteverdeling.  Het bovenstaande toont aan dat het  niet altijd noodzakelijk is om te  bevorderen dat huishoudens met  relatief lage inkomens de naar  verhouding dure woningen van  particuliere verhuurders kunnen  huren.  In gemeenten waar sprake is van  schaarste aan betaalbare woningen,  is doorgaans de Woonruimtewet  1947 van toepassing. In deze  gemeenten biedt de door genoemde  wet vereiste woonruimtevergunning  de mogelijkheid om tot een oplossing  te komen. Bij de beslissing omtrent  de afgifte van een dergelijke vergun- ning kan de gemeente namelijk  criteria aanleggen met betrekking tot  de relatie tussen het inkomen van het  huishouden en de huur van de  woning.  Aldus kan zonodig worden geregeld  dat duurdere huurwoningen - ook die  van particuliere verhuurders - in  beginsel toegankelijk zijn voor  huurders met relatief lage inkomens.  Voor zover bepaalde woningzoe- kenden desondanks niet binnen een  redelijke termijn huisvesting kunnen  vinden, kan de gemeente overgaan  tot het vorderen van woonruimte. Op  basis van de recent ingevoerde delen  van de Leegstandwet komt die  bevoegdheid ook toe aan gemeenten  waar de Woonruimtewet 1947 niet  van toepassing is.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De zorg voor een doelmatige  verdeling van woonruimte is primair  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
