<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001624</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001624&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001624</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004135</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 410</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kohnstamm (D66) over euthanasie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 410</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">410</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Kohnstamm</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-03-18</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Thijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-03-31</item>
         <item attribuut="Beginpagina">833</item>
         <item attribuut="Eindpagina">834</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="833" allpagenumbers="833" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantiinstraat 's-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="410" onderwerp="euthanasie." indiendatum="1994-03-18">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Kohnstamm</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-03-31">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Van Thijn</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is sinds de parlementaire goedkeurmg van de Wijziging van de wet op de lijkbezorging het aantal artsen toegenomen tegen wie in het kader van verdenking van overtreding van art. 293 Wetboek van Strafrecht een gerechtelijk vooronderzoek is geopend? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er een substantieel aantal zaken waarbij de vervolging plaatsvindt o.a. op grond van het feit dat de overledenen zich «niet in een terminale fase van een ziekteproces, waarin niet op korte termijn een verslechtering is te duchten» bevonden? Zo ja, is het tot nu toe geformuleerde vervolgingsbeleid gewijzigd in die zin dat de zogenaamde stervensfase nu ook als zelfstandig criterium voor vervolging wordt gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u kennis genomen van de conclusie van 1 februari 1994 van de Advocaat-Generaal bij de Hoge Raad, mr Meijers, dat u «zonder grond» de zogenaamde stervensfase als zelfstandig criterium in euthanasie zaken introduceert? Zal de Hoge Raad binnen enkele weken arrest wijzen in de zaak tegen de psychiater B.E. Ch? Zo ja, deelt u de mening, dat alleen al tegen die achtergrond op dit moment van een wijziging of verscherping van het vervolgingsbeleid moet worden afgezien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Vanwege een administratieve fout zijn deze vragen pas heden ingediend</noot>
         <noot nummer="2" datum="1994-02-4" bron=" Zie Trouw"> Zie Trouw, 4 februari 1994</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1 2">Zoals vermeld in het verslag van een schriftelijk overleg met de vaste Commissies voor Justitie, voor de Volksgezondheid en voor Binnenlandse Zaken over het besluit van 17 december 1993, houdende vaststelling van het formulier bedoeld in artikel 10, eerste lid, van de Wet op de Lijkbezorging <voetnoot nummer="1"/>, is het aantal gemelde gevallen van euthanasie en hulp bij zelfdoding bij het openbaar ministerie in de afgelopen jaren opgelopen van 591 in 1991 tot 1323 in 1993. Deze stijging is toe te schrijven aan de invoering van de meldingsprocedure op vrijwillige basis in 1990. Gemelde gevallen worden, in eerste instantie door de officier van justitie en in laatste instantie door de vergadering van de procureurs-generaal, getoetst aan de wet en aan de uitleg die in de jurisprudentie tot dusver aan de wettelijke norm is gegeven. Hierin is geen wijziging gekomen door de totstandkoming van de Wet van 2 december 1993 (Stb. 1993, 643) tot wijziging van de Wet op de Lijkbezorging. Het aantal gevallen waarin tot vervolging werd besloten is in de afgelopen periode gestegen van 1 in 1991 tot 14 in 1993. Deze stijging is, gelet op de toename van het totaal aantal gemelde gevallen van euthanasie en hulp bij zelfdodmg, niet verwonderlijk. Tussen de toename van het aantal vervolgingen en de totstandkoming van de wettelijke verankering van de meldingsprocedure bestaat geen verband. 2 e n 3 In twaalf van de veertien gevallen waarin in 1993 tot vervolging werd besloten was onduidelijk of het overlijden van de patiënt op korte termijn te verwachten was. Het ging hier om hetzij hoogbejaarde patiënten die leden aan ouderdomskwalen en algeheel verval van krachten, hetzij oudere patiënten die - dikwijls reeds jarenlang - leden aan chronische ziekten. Van een verwijzing van het vervolgingsbeleid is geen sprake. In het standpunt van het kabinet inzake medische beslissingen rond het levenseinde <voetnoot nummer="2"/>alsmede in antwoord op vragen van </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Kamerstukken II 1993-1994, 23 400 VI, nr. 25</noot>
         <noot nummer="2"> Kamerstukken II 1991-1992, 20 383, nr. 14</noot>
         <noot nummer="3"> Aanhangsel Handelingen II 1992-1993, nr. 665</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
