<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19931994:0001912</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001912&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19931994:0001912</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004423</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 698</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blaauw (VVD) over het Nederlands Maritiem Informatiecentrum.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 698</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">698</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Blaauw</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1994-06-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Andriessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-08-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1415</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1416</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1415" allpagenumbers="1415 1416" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 - 7398" uitgever="'s-Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="698" onderwerp="het Nederlands Maritiem Informatiecentrum 1 ." indiendatum="1994-06-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Blaauw</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1994-08-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Andriessen</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Maakt het Nederlands Maritiem Informatiecentrum deel uit van de CMO? Is dit centrum ook in internationaal opzicht een unieke, zeer hoogwaardige bron van informatie op nautisch, maritiem-technisch en –economisch gebied die steeds up to date is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Moet dit centrum naar uw mening behouden blijven? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de CMO de laatste jaren ook internationaal activiteiten ontwikkeld, in het bijzonder op het gebied van onderzoek betreffende veiligheid en milieu in de scheepvaart? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is voortzetting, ook internationaal, van voornoemd onderzoek wenselijk om de positie van Nederland in dit kader te behouden? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat denkt u te doen om deze activiteiten te continueren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de CMO zich in de Europese Gemeenschap als een internationaal coördinerende instelling weten te profileren? Wordt deze rol naar de mening van de Europese Commissie door de CMO op uitstekende wijze vervuld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ligt het in de lijn der verwachtingen, dat aan de CMO bij de uitvoering van het komende maritieme onderzoekprogramma van de EC - als onderdeel van het vierde Kaderprogramma waarbij ook andere Nederlandse onderzoeksinstellingen betrokken zullen worden - een belangrijke, internationaal coördinerende rol wordt toebedeeld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waaruit blijkt, dat bij de CMO, door het onder één dak hebben van zowel ontwikkeling als uitvoering van onderzoeksbeleid, sprake zou zijn van een niet professioneel opgezette organisatie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe kan de door de Commissie Zandbergen voorgestane structuur, waarbij het traject van ontwikkeling van onderzoeksbeleid tot uitvoering over verschillende schijven loopt met alle communicatieproblemen vandien, en daarmee gepaard gaande bureaucratisering worden voorkomen? Bent u bereid, voordat u overgaat tot implementatie van de adviezen van de Commissie-Zandbergen, een evaluatie van de CMO uit te laten voeren door een onafhankelijke instelling teneinde vast te stellen of het, zo nodig aangepast, kan voldoen aan de globale richtsnoeren van voornoemde Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u toezeggen geen beslissingen te nemen voordat de voorgaande vragen adequaat beantwoord zijn en er zo nodig overleg is gevoerd met de Kamer? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 488, Vergaderjaar 1993-1994. CIVIO = Stichting Cobrdinatie Maritiem Onderzoek</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Ja. Het Maritiem Informatie Centrum (MIC) wordt door het Nederlandse maritieme bedrijfsleven positief gewaardeerd. Men is in zijn algemeenheid tevreden over de verstrekte informatie. Voor een internationale kwalitatieve vergelijking staan ons onvoldoende gegevens ter beschikking. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Voor het maritieme bedrijfsleven is het behoud van het MIC van betekenis. Een probleem bij de continuering van deze instelling vormt echter de kostendekkendheid van minder dan 25%. In het licht van deze gerïnge kostendekkendheid zal wellicht aan enige herstructurering internationale belangen inhoud kan worden gegeven. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">CMO verricht in het kader van de Europese Unie enige coördinerende taken. De opvatting van de Europese Commissie over de rol van CMO op dit punt is ons niet bekend. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Nee. Aangezien de relatie van de overheid met de Stichting CMO met ingang van 1 januari 1995wordt beëindigd, ligt het in de verwachting dat bedoelde coördinerende taken niet door CMO zullen worden gecontinueerd. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Meer algemeen geven wij de voorkeur aan een scheiding tussen de beleidsvoorbereiding en de uitvoering van het onderzoeks– en technologie-instrumentarium. Zo is bij het departement van Economische Zaken overgegaan tot het oprichten van het Agentschap Senter. Senter is belast met de uitvoering van onder andere het generieke technologiebeleid en is alszodanig gespecialiseerd in selectie– en toewijzingsmechanismen en het beheervan projecten. Onderbrenging van eventuele nieuwe regelingen op het gebied van de maritieme onderzoeksstimulering bij deze organisatie zal de kwaliteit van de projectbehandeling op de eerdergenoemde aspecten zeker ten goede komen. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Het door de vraagsteller gesuggereerde verband, dat scheiding tussen ontwikkeling van 13 mei 1994 van de gestelde vragen van 8 april 1994, hebben geleid tot de beslissing van mij en de andere betrokken ambtgenoten, om overte gaan tot beëindiging van de relatie tussen de overheid en de Stichting CMO ingaande 1 januari 1995. Wij hebben het onverantwoord geacht deze beslissing uitte stellen en daarmee de Stichting CMO langdurig in een onzekere positie te brengen. Wij hebben bij onze beslissing inzake de Stichting CMO zwaar laten wegen dat de Commissie Zandbergen naar samenstelling geacht kan worden een breed draagvlakte hebben in het maritieme bedrijfsleven. Omvorming van de Stichting CMO wordt door de Commissie Zandbergen uitdrukkelijk niet mogelijk, noch wenselijk geoordeeld. Daarbij speelt ook een rol dat de Stichting CMO qua structuur en inhoud niet meer blijkt te kunnen voldoen aan hetgeen naar het oordeel van de Commissie thans maatschappelijk noodzakelijk moet worden geacht. Wij zijn ten slotte van oordeel dat een stimulerend en coördinerend orgaan slechts kan functioneren indien daarvoor in het bedrijfsleven een voldoende draagvlak bestaat. Voor de Stichting CMO is dit draagvlak niet meer in die mate aanwezig. Nadat het bestuur van de Stichting CMO op 24 februari 1994 in kennis was gesteld van dit beleidsvoornemen heeft het op 17 maart 1994 medegedeeld dat het medewerking wil verlenen aan de effectuering van dit voornemen. Bij brief van 9 juni 1994 is het bestuur van de Stichting CMO medegedeeld spoedig na het aantreden van het nieuwe Kabinet dit standpunt aan de beide Kamers der Staten-Generaal zal kunnen worden aangeboden. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
