<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001673</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001673&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001673</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091272</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 666</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Haas-Berger (P.v.d.A.) over het verrichten van HlV-tests bij aanstellingskeuringen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 666</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">666</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Haas-Berger</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-06-07</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-06-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1335</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1336</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="666" onderwerp="het verrichten van HlV-tests bij aanstellingskeuringen." indiendatum="7 juni 1989)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Haas-Berger</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 juni 1989)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid">D e Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="2">Hebt u kennis genomen van een  persbericht van uw ministerie',  waarin de resultaten van een  onderzoek van het NIPG <voetnoot nummer="2"/> naar  aanstellingskeuringen worden  vermeld?  Bent u zich ervan bewust, dat  blijkens één van de resultaten 23%  van de huisartsen en 5% van de  bedrijfsartsen bij een aanstellingskeu- ring een HlV-test verricht?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat bent u van plan te gaan doen  aan deze grove inbreuken op het  door deze Kamer gesteunde rege- ringsbeleid?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Persbericht nr 89/126 van 1 juni 1989 </noot>
         <noot nummer="2"> Nederlands Instituut voor Praeventieve  Gezondheidszorg/TNO </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja.  Vooralsnog ben ik van plan de in  gang gezette beleidsvoorbereiding  op dit terrein te continueren. Het in  dit kader gestarte programma met  betrekking tot aanstellingskeuringen,  waarvan ik de Kamer in algemene  termen in kennis heb gesteld bij nota  «Aids en Aanstellingskeuring»  (19  2 1 8 , nrs. 1 5 en 16) zal worden  vervolgd.  Daarnaast is door een interdeparte- mentale werkgroep Aanstellingskeu- ringen in mijn opdracht een concept- rapport ontwikkeld dat thans ter  kritiek ligt bij maatschappelijke  organisaties en sociale partners. Dit  rapport is tevens aan de Kamer ter  kennisneming toegezonden bij brief  van  2 4 april  j l . (19  2 1 8 , nr. 32).  Bij de opstelling van een definitief  rapport zullen naast de commentaren  vanuit maatschappelijke organisaties  vanzelfsprekend ook de resultaten  van recent afgeronde onderzoeken  worden betrokken. Het feit dat thans  door 23% van de huisartsen en 5%  van de bedrijfsartsen zo nu en dan  een HlV-test wordt verricht bij een  aanstellingskeuring zal daarbij zwaar  wegen. In meer algemene zin heb ik  ook mijn verontrusting reeds uitge- sproken ten aanzien van de wijze  waarop bij de aanstellingskeuring de  medische geschiktheid voor de  functie wordt bepaald, o.a. in mijn  toespraak bij de opening van de  Bedrijfsgeneeskundige dagen op 1  juni 1989 in Eindhoven (Persbericht  nr.  8 9 / 1 2 4, 31 mei 1989). Het  definitieve rapport zal naar verwach- ting rond medio november 1989 aan  de Kamer worden aangeboden.  Op basis van de in het rapport  vervatte voorstellen voor beleid kan  dan een nadere discussie met de  Kamer volgen. Het ligt in de bedoeling  om bij de verdere beleidsontwikkeling  rond aanstellingskeuringen niet  alleen te kijken naar de HlV-test maar  meer in het algemeen naar zowel de  medische bruikbaarheid als de  maatschappelijke toelaatbaarheid van  het gebruik van diverse medische  diagnostische methoden bij aanstel- lingskeuringen. De validiteit en  voorspellende waarde van de  aanstellingskeuring zijn thans  onderwerp van nader onderzoek door  het NIPG-TNO. Uitgangspunt vormt  hierbij de veelal geringe voorspellende  waarde van de aanstellingskeuring  met betrekking tot toekomstig  verzuim en arbeidsongeschiktheid.  Daarnaast wordt thans een advies  van de Gezondheidsraad voorbereid  betreffende Erfelijkheidsonderzoek.  Hierin wordt ook aandacht besteed  aan de aanstellingskeuring.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
