<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geen aanleiding. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002190</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002190&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002190</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124162</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1067</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Stoffelen en Poppe (beiden P.v.d.A.) over de Dienst Bedrijfsbeveiliging van de PTT.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1067</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1067</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Stoffelen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Scherpenhuizen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-07-22</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2111</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2112</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1067" onderwerp="de Dienst Bedrijfsbeveiliging van de PTT." indiendatum="20 juni 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stoffelen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 " voetnoot="1">Willen de bewindslieden aangeven of  en, zo ja, waarom het nodig is dat de  Dienst Bedrijfsbeveiliging van de PTT  antecedentenonderzoeken en veilig- heidsonderzoeken instelt in plaats van  of naast de activiteiten van de Binnen- landse Veiligheidsdienst <voetnoot nummer="1"/>?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Willen de bewindslieden uiteenzetten  of en, zo ja, waarom het door de  Dienst Bedrijfsbeveiliging «maken van  analyses van maatschappelijke  ontwikkelingen en de ontwikkeling  van maatschappelijke groeperingen,  die in het kader van de beveiliging  van de belangen van de PTT een  bedreiging zouden kunnen vormen»  al dan niet een doorkruising en  overlapping van activiteiten van de  Binnenlandse Veiligheidsdienst  betekent en bovendien verder gaat  dan de in het voorstel van wet op de  inlichtingen- en veiligheidsdiensten  voorgestelde taak van de Binnenlandse  Veiligheidsdienst?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wil de staatssecretaris uiteenzetten  van welke «maatschappelijke ontwik- kelingen» en «welke ontwikkelingen  van welke groeperingen», die een  bedreiging zouden kunnen vormen  voor de beveiliging van de belangen  van de PTT, door de Dienst Bedrijfs- beveiliging een analyse is gemaakt?  Is de staatssecretaris bereid, het  rapport of de rapporten van de Dienst  Bedrijfsbeveiliging, die de in vraag 3  bedoelde analyse weergeven, des- noods vertrouwelijk ter kennis te  brengen van de Vaste Kamercommis- sie voor Verkeer en Waterstaat of, als  de veiligheid van de Staat zich daarte- gen zou verzetten, aan de Vaste  Kamercommissie voor de Inlichtingen- en Veiligheidsdiensten?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Waarom wordt de kennelijk als  inlichtingendienst dan wel veiligheids- dienst opererende Dienst Bedrijfsbe- veiliging van de PTT niet genoemd in  genoemd voorstel van wet op de  lnlichtingen- en Veiligheidsdiensten?  ' Zie het jaarverslag 1984 van de Dienst  Bedrijfsbeveiliging van de PTT.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Scherpenhuizen (Verkeer en Water- staat), mede namens de minister van  Binnenlandse Zaken. (Ontvangen 22  juli 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De Dienst Bedrijfsveiligheid van de  PTT stelt geen antecedentenonderzoe- ken in. Wel stelt deze dienst onder  verantwoordelijkheid van de Binnen- landse Veiligheidsdienst veiligheids- onderzoeken van de lichtste categorie  in naar personen die in aanmerking  komen voor vervulling van een  vertrouwensfunctie bij de PTT. Deze  categorie onderzoeken is louter  administratief van aard. Indien  gegevens naar voren komen die  vanuit beveilgingsoogpunt van  belang kunnen zijn, wordt het onder- zoek voortgezet door de Binnenlandse  Veiligheidsdienst. Deze regeling vindt  haar grondslag in onderscheidenlijk  artikel 6, eerste lid, van de Beschikking  antecedentenonderzoeken (Stcrt.  1969, 209) en artikel 4, eerste lid, van  de Beschikking veiligheidsonderzoe- ken (Stcrt. 1976, 167). Zij stamt in haar  huidige vorm uit het begin der  zeventiger jaren en werd getroffen  omdat vanwege het hoge aantal  vertrouwensfuncties bij de PTT de  onderzoekcapaciteit van de Binnen- landse Veiligheidsdienst niettoerei- kend was. Tussen de Binnenlandse  Veiligheidsdienst en de PTT is reeds  enige tijd geleden gesproken over de  vraag of deze regeling wellicht aan  herziening toe is.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">De Dienst Bedrijfsveiligheid PTT stelt,  op basis van bedrijfsgegevens en  open bronnen, risico-analyses op, ten  einde de noodzaak van (verdere)  beveiliging van kwetsbare bedrijfspro- cessen, dan wel de aan het bedrijf  toevertrouwde waarden en geheimen,  te kunnen evalueren.  Deze analyses hebben onder meer  betrekking op maatschappelijke  ontwikkelingen (bij voorbeeld crimina- liteit, vandalisme, het optreden van  actiegroepen) en worden in eerste  instantie slechts in interne notities  vastgelegd; zij dienen slechts ter  oriëntering. Indien een en ander  aanleiding geeft tot bijstelling van het  beveiligingsbeleid, worden de  notities, aangevuld met andere  overwegingen, neergeslagen in  in dat voorstel van wet is dan ook  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
