<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001792</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001792&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001792</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107567</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 759</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Cloe (P.v.d.A.) over de vergoeding van de kosten van het vervoer van gehandicapten leerlingen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 759</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">759</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">De Cloe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-03-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-06-10</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1505</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1506</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="759" onderwerp="de vergoeding van de kosten van het vervoer van gehandicapten leerlingen." indiendatum="12 maart 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">De Cloe</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="10 juni 1987)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">G i n j a a r - M a a s</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Herinnert u zich de discussie tijdens  de behandeling van het wetsvoorstel  Gemeentelijke regelingen leerlingen- vervoer over het verband daarvan  met het sociale verzekeringscircuit? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Bent u nog steeds van mening dat  het niet de bedoeling is ouders van  gehandicapte leerlingen in het  basisonderwijs voor een vergoeding  in de vervoerskosten naar «twee  loketten» te verwijzen, namelijk de  gemeente en de bedrijfsvereniging,  maar dat zij zich uitsluitend moeten  wenden tot de bedrijfsvereniging?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hebt u inmiddels uw ambtgenoot van  Sociale Zaken en Werkgelegenheid  verzocht om door middel van een  circulaire nog eens uit te leggen wie  wat moet doen en tot wie ouders zich  moeten wenden, zodat duidelijkheid  hierover ontstaat?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zo ja, wanneer zal de minister van  Sociale Zaken en Werkgelegenheid  die circulaire laten uitgaan?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het u bekend, dat er momenteel  interpretatieverschillen bestaan  omtrent de uitvoering van de Wet op  het leerlingenvervoer voor wat betreft  de relatie met het sociale zekerheids- aspect? Wat is uw standpunt in  deze?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Bij welk «loket» moeten de ouders  zich vervoegen in het volgende  concrete geval? Een lichamelijk  gehandicapt kind bezoekt een  basisschool op 8 km afstand van huis  (gemeentelijke verordening bepaalt  een afstandsgrens van 4 km). De  handicap van de leerling vereist  aangepast  ( = taxi)vervoer.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Kunt u op korte termijn duidelijkheid  bieden teneinde de gemeenten  gelegenheid te geven een verordening  voor te bereiden inzake de Wet  gemeentelijke regelingen leerlingen- vervoer?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="7">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Berichtgeving als de onderhavige  geschiedt via de Sociale Verzeke- ringsraad. De desbetreffende brief  aan de Sociale Verzekeringsraad  gaat hierbij. Verwezen zij naar het  gestelde onder punt 5 van die brief.'  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja. Teneinde interpretatieverschillen,  ondanks de bijgaande brief, uit de  wereld te helpen, zal ik een aanvulling  van artikel  4 5 van de  W e t op het  basisonderwijs bevorderen, tengevol- ge waarvan ook de tekst van dit  artikel expliciet uitsluit, dat ouders  naar (tevens) de gemeente zouden  worden verwezen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Het «loket» van de bedrijfsvereniging.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Deze vragen en antwoorder zullen  met de desbetreffende passage uit  de brief van de Sociale Verzekerings- raad, in Uitleg worden gepubliceerd.  Voorts is door de VNG in de model- verordening reeds met het tijdens de  parlementaire behandeling van het  ontwerp van de Wet gemeentelijke  regelingen leerlingenvervoer weerge- geven standpunt rekening gehouden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
