<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dat het openbaar ministerie handelt " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002280</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002280&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002280</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124252</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1157</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Spek (P.S.P.) over het afzien van strafvervolging tegen de oud-president-commissaris van RSV.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1157</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1157</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van der Spek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-07-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2291</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2292</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1157" onderwerp="het afzienvan strafvervol- ging tegen de oud-president-commis- saris van RSV." indiendatum="26 juli 1985)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van der Spek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Is de minister persoonlijk betrokken  geweest bij de beslissing af te zien van  strafvervolging tegen de oud-presi- dent-commissaris van RSV wegens  verdenking van het plegen van mein- eed tijdens de verhoren door de par- lementaire enquêtecommissie-RSV?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo neen, vindt de minister dan dat het  Openbaar Ministerie terecht deze  beslissing heeft genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Deelt de minister de mening dat, juist  in gevallen als deze, een openbare  behandeling voor de rechter, waarbij  betrokkenen onder ede worden  gehoord, de aangewezen weg is om  duidelijkheid te scheppen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister bereid, het Openbaar  Ministerie alsnog opdracht te geven  tot strafrechtelijke vervolging over te  gaan?  Antwoord  Antwoord van Minister Korthals Altes  (Justitie) (Ontvangen 27 augustus  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Zoals gebruikelijk in belangrijke  beslissingen die politieke implicaties  kunnen hebben, ben ik door het  Haagse openbaar ministerie door  tussenkomst van de procureur-gene- raal bij het gerechtshof te 's-Graven- hage gekend in zijn voornemen de  oud-president-commissaris van RSV  niet verder te vervolgen.  Ik heb mij over de resultaten van  het opsporings- en gerechtelijk  vooronderzoek laten voorlichten en  de procureur-generaal doen weten  dat ik de beslissing tot niet verdere  vervolging verantwoord achtte. Ik heb  voorts ingestemd met de suggestie  tevoren een toelichtend gesprek met  het presidium van de Parlementaire  Enquête-Commissie te arrangeren.  Aldus is geschied. Daarna is de  kennisgeving van niet verdere  vervolging betekend, waarmee de  zaak ingevolge de wet een einde  kreeg.  2 en 3  Het is een thans in de rechtspraak  algemeen aanvaard beginsel dat het  openbaar ministerie niet mag hande- len in strijd met fundamentele  beginselen van behoorlijke procesor- de. Een van die beginselen is dat het  openbaar ministerie zijn bevoegdhe- den niet aanwendt voor andere  doeleinden dan waarvoor die gegeven  zijn (détournement de pouvoir). Dit  beginsel ligt ook in zoverre uitdrukke- lijk in het Wetboek van Strafvordering  besloten dat de verdachte het recht  heeft een bezwaarschrift tegen de  dagvaarding in te dienen, onder meer  wanneer hij van mening is dat  onvoldoende aanwijzing van schuld  aanwezig is. Deze rechtsgang leidt tot  een (niet-openbare) behandeling in  raadkamer, waarna de rechtbank,  indien zij dat oordeel deelt, de  verdachte buiten vervolging moet  stellen.  In de onderhavige strafzaak is het  openbaar ministerie op grond van het  opsporingsonderzoek en van het  gerechtelijk vooronderzoek tot de  conclusie gekomen dat het wettige en  overtuigende bewijs van het opzettelijk  afleggen van valse verklaringen onder  ede niet zou kunnen worden geleverd.  De officier van justitie die, tot een  dergelijke conclusie gekomen, toch  tot dagvaarden overgaat, zou naar  mijn overtuiging het verbod van  détournement de pouvoir licht  kunnen schenden. Ik deel niet de  mening dat in dit geval een openbare  behandeling voor de rechter de  aangewezen weg zou zijn geweest om  «duidelijkheid te scheppen», nog  afgezien van het feit dat verwacht  mocht worden dat betrokkene een  bezwaarschrift tegen de dagvaarding  zou indienen. Zoals hiervoor vermeld,  zou dit tot een niet-openbare behan- deling in raadkamer hebben geleid.  Ik voeg hieraan toe dat in het geval  er bij het openbaar ministerie enige  twijfel over de waardering van de  feiten bestaat, de officier van justitie  er in het algemeen goed aan doet een  zaak van publiek belang aan de rechter  voor te leggen, zelfs wanneer het  openbaar ministerie rekening houdt  met de kans op vrijspraak. Van een  dergelijke twijfel was naar het oordeel  van het openbaar ministerie in dit  geval echter op grond van de toen  bekende feiten geen sprake. Het  openbaar ministerie heeft aldus de  belangen die gediend zouden zijn  geweest met een rechterlijke uitspraak,  laten wijken voor het op de beginselen  van de rechtsstaat gefundeerde belang  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
