<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="man, die daarover zijn oordeel gaf. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000053</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000053&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000053</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122025</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 11</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heer Zoutendijk (V.V.D.) inzake de privacywetgeving.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 11</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">11</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Zoutendijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-31</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">21</item>
         <item attribuut="Eindpagina">22</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="11" onderwerp="" indiendatum="op 31 oktober 1984).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Zoutendijk</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van de mening van het Tweede- Kamerlid dr. S. Faber, dat deze  regering - en voorafgaande regerin- gen - niet veel deden aan de wettelijke  bescherming van de persoonlijke  levenssfeer, dat de Minister van  Justitie geen grote persoonlijke  betrokkenheid heeft bij deze problema- tiek en zo weinig mensen met het  ontwerpen van de privacywetgeving  heeft belast, dat de voorbereiding van  de wetgeving natuurlijk jaren duurt?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de minister mededelen of ons  land met privacywetgeving achter ligt  en of in het bovenstaande de reden  daarvan is gelegen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wil de minister mededelen hoever het  voorstel van wet op de persoonsregi- straties thans is gevorderd en wat hij  heeft gedaan respectievelijk voorne- mens is te doen  o m de totstandkoming  van een wettelijke bescherming van  de persoonlijke levenssfeer in geval  van persoonsregistratie te bespoedi- gen?  Toelichting  «Het Capitool» NOS, Nederland 2 op  zondag 28 oktober 1984.  Antwoord  Antwoord van de heer Korthals Altes,  Minister van Justitie. (Ingezonden op  6 november 1984).  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja  Een min of meer omvattende algeme- ne wettelijke regeling is tot stand  gebracht in het Verenigd Koninkrijk,  de Bondsrepubliek Duitsland, Frank- rijk, Luxemburg, de Scandinavische  landen, IJsland en Oostenrijk. Het  Verdrag van Straatsburg van 1981  betreffende de bescherming van de  persoonlijke levenssfeer met betrek- king tot geautomatiseerde persoonsre- gistraties, die minimum-eisen stelt aan  de nationale wetgeving ter zake, is tot  dusverre geratificeerd door Frankrijk,  Noorwegen, Spanje en Zweden.  Onder verantwoordelijkheid van  mijn ambtsvoorganger is eind 1981  het ontwerp van een wet op de  persoonsregistraties ingediend (no.  17 207), spoedig gevolgd door een  ontwerp-Tijdelijke wet aanmelding  geautomatiseerde persoonsregistra- ties (no. 17 498). Over beide wetsont- werpen is een voorlopig verslag  uitgebracht. Daarna is over het  wetsontwerp 17 207 een deregule- ringsadvies uitgebracht door de  Commissie-Van der Grinten.  Daarnaast is een voorontwerp van  wet op de politieregisters gepubliceerd  en aan een aantal instanties voor  advies voorgelegd. De laatste reacties  op deze adviesaanvragen zijn dezer  dagen ingekomen.  Voorts zijn door of op initiatief van  mijn betrokken ambtsvoorgangers tot  stand gebracht de algemene aanwijzin- gen voor geautomatiseerde persoons- registraties bij de rijksoverheid (in  1975), een reglementering van de  pupillenadministraties bij de kinderbe- scherming bij algemene maatregel  van bestuur en - op grond van de  politiewet - een reglementering van  de geautomatiseerde politieregisters.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Nadat duidelijk was geworden dat de  met de aanhangige voorstellen  ingeslagen weg niet verder moest  worden vervolgd, is door mijn  departement een aanvang gemaakt  met het ontwerpen van een nieuw  wetsvoorstel van een totaal andere  opzet dan het oorspronkelijke. Ten  einde de totstandkoming daarvan te  bespoedigen, heeft daaraan een  speciale groep van ambtenaren,  bestaande uit vijf ambtenaren van  mijn ministerie en twee van het  Ministerie van Binnenlandse Zaken,  sinds december 1983 intensief  gewerkt. Een eerste tekst van de  nieuwe wet kwam gereed op 27 maart  1984. Deze bleek toen al ruime  bekendheid te hebben gekregen. Er  verscheen daarover op 9 april jl. een  beschouwing in NRC/Handelsblad.  Terstond nadat het ontwerp-wets- voorstel gereed was, is daarover  interdepartementaal overleg met alle  overige ministeries geopend, dat op  27 september jl. werd afgesloten.  Inmiddels werd het wetsvoorstel  voorgelegd aan de Nationale ombuds- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
