<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vrees lijkt mij ook ongegrond. Afgaan-" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001487</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001487&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001487</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123459</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 367</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nypels (D'66) over het toenemend aantal ontslagen OR-leden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 367</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">367</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D'66">Nypels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-28</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">725</item>
         <item attribuut="Eindpagina">726</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 725 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="367" onderwerp="het toenemend aantal ontslagen OR-leden." indiendatum="28 november 1984)">
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Nypels</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  uitspraak van de kantonrechter te  Bergen op Zoom dd. 10 oktober 1984  inzake de ontbinding van de arbeids- overeenkomst tussen Borg Warner  B.V. te Roosendaal en het OR-lid J.  den Hartog?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat de werkgever zelf op  het jaarlijkse beoordelingsformulier  van het OR-lid heeft vermeld, dat de  afwezigheid voor de OR zijn loopbaan  heeft verstoord?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke betekenis moet nu nog worden  toegekend aan artikel  2 1 , lid 5 van de  Wet op de ondernemingsraden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Welke mogelijkheden hebben OR-le- den nog, zich te verweren tegen een  ontslag verband houdende met hun  OR-werkzaamheden, nu appèlmoge- lijkheden in het kader van artikel  1639w Burgerlijk Wetboek ontbreken  en de wetswijziging, waarnaar u mij  in  a n t w o o r d ' op eerder gestelde  vragen verwees, voorlopig nog is  aangehouden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bent u bereid, de procedure volgens  artikel 1639w Burgerlijk Wetboek  (gewichtige redenen) als uitzondering  op het ontslagverbod voor OR-leden  te laten vervallen?  Bent u bereid, te onderzoeken of  cassatie in het belang der wet tegen  de uitspraak van de kantonrechter  mogelijk is?  </vraag>
      <vraag nummer="7 " voetnoot="2 2">Bent u van mening, dat het toenemen- de aantal ontslagen OR-leden de  bereidheid van werknemers, zich  kandidaat te stellen voor de onderne- mingsraad, nog verder zal doen  afnemen en dat maatregelen op korte  termijn vereist zijn omdat, zoals u zelf  al eerder vaststelde <voetnoot nummer="2"/>, de situatie hier  zorgen baart?  ' Aanhangsel Handelingen 1982-1983, nr.  749.  <voetnoot nummer="2"/> Zie «Trouw» van 12 september en dagblad  «De Stem» van 13 november jl.  Antwoord  Antwoord van Minister De Koning  (Sociale Zaken en Werkgelegenheid).  (Ontvangen 8 januari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ik heb kennis genomen van een  beschikking van de kantonrechter te  Bergen op Zoom dd. 11 oktober 1984,  waarbij de kantonrechter de arbeids- overeenkomst tussen Borg-Warner  Mechanical Seals te Roosendaal en  J. J. den Hartog te Roosendaal  wegens gewichtige redenen met  ingang van 1 november 1984 heeft  ontbonden verklaard.  2 en 3  Uit de hiervoor vermelde beschikking  blijkt niet, of de werkgever zelf op een  beoordelingsformulier van het  ondernemingsraadlid J. J. den Hartog  heeft vermeld, dat afwezigheid voor  de ondernemingsraad zijn loopbaan  heeft verstoord. Hieruit kunnen dus  geen conclusies worden getrokken  over de toepassing van artikel  2 1 ,  vijfde lid, van de Wet op de onderne- mingsraden.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Artikel 21, tweede lid, van de Wet op  de ondernemingsraden, bevat een  verbod om ondernemingsraadleden  te ontslaan. Ondernemingsraadleden  kunnen zich altijd op de nietigheid  van een hun door hun werkgever  gegeven ontslag beroepen.  Een andere zaak is, dat de kanton- rechter de arbeidsovereenkomst van  een ondernemingsraadlid wegens  gewichtige redenen kan ontbinden. Is  een verzoek hiertoe door de werkgever  ingediend, dan kan een ondernemings- raadlid zich daartegen met verschillen- de middelen verweren, onder meer  met de stelling dat het verzoek verband  houdt met zijn ondernemingsraadlid- maatschap. De werkgever moet de  kantonrechter er dan van overtuigen  dat dit niet het geval is. Indien de  kantonrechter uiteindelijk, na afweging  van alle over en weer aangevoerde  bewijsmiddelen, ervan overtuigd is  dat het niet aannemelijk is dat het  verzoek van de werkgever verband  houdt met het ondernemingsraadlid- maatschap van het betrokken onder- nemingsraadlid - zoals deze overtui- ging kennelijk aanwezig was bij de  kantonrechter te Bergen op Zoom in  zijn hiervoor vermelde beschikking  dd. 11 oktober 1984 - dan kan hij de  arbeidsovereenkomst ontbinden.  Tegen deze beschikking staat op  grond van artikel 1639w, elfde lid, van  het Burgerlijk Wetboek, geen hoger  beroep of cassatie open. Deze bepa- ling, afkomstig van wetsontwerp  17 620, is inmiddels op 25 april 1984  in werking getreden (Stb. 1984, 97).  De aanvankelijk in wetsontwerp  17 620 opgenomen mogelijkheden  van hoger beroep en cassatie tegen  dient te blijven.  Zie mijn antwoord op de in april  1983 door de heer Nypels gestelde  kamervragen (Aanhangsel Handelin- gen, zitting 1982-1983, nr. 749).  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Cassatie in het belang der wet kan  alleen worden ingesteld door de  Procureur-generaal bij de Hoge Raad.  De Procureur-generaal dient te  onderzoeken of hij het mogelijk en  wenselijk acht  o m een voordracht tot  cassatie in het belang der wet bij de  Hoge Raad in te dienen. Het staat  echter een ieder vrij om een bepaalde  uitspraak aan de Procureur-generaal  toe te zenden met het verzoek deze te  willen bezien op de mogelijkheid om  cassatie in het belang der wet in te  stellen. De tussenkomst van een  minister is daarvoor niet vereist.  S.M.A. juni 1983 blz. 403 e.v.);  - Kantonrechter Rotterdam d.d. 19  mei 1983 (N.J. 1984 nr. 648, en  Praktijkgids 1983 nr. 1987);  - Kantonrechter Rotterdam d.d. 5 juli  1983 (Praktijkgids 1984 nr. 2073);  - Kantonrechter Winschoten d.d. 27  december 1983 (niet gepubliceerd);  - Kantonrechter Amsterdam d.d. 22  maart 1984 (Praktijkgids 1984 nr.  2123).  Ik heb niet de indruk, dat het aantal  ontslagen ondernemingsraadleden  toeneemt. Daarover heb ik ook niet  mijn bezorgdheid uitgesproken in  mijn toespraak voor de conferentie  «Medezeggenschap in perioden van  crisis en herstel» op 11 september  1984. Mijn zorg had betrekking op de  betrekkelijk geringe bereidheid van  werknemers om zich kandiaat te  stellen voor de ondernemingsraad.  Als belangrijkste redenen daarvoor  heb ik genoemd het grote tijdsbeslag  van het ondernemingsraadwerk en in  samenhang daarmee de vrees bij  werknemers dat het ondernemings- raadwerk ten koste gaat van de eigen  carrière in de onderneming. Over  vrees voor ontslag als gevolg van  ondernemingsraadwerkzaamheden  heb ik niet gesproken. Een dergelijke  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
