<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mede bepalend zijn. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001347</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001347&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001347</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123319</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 227</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hermans en Keja (beiden V.V.D.) over een rechtsgeleerd advies inzake kabeltelevisie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 227</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">227</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hermans</persoon>
            <persoon partij="VVD">Keja</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-03</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-19</item>
         <item attribuut="Beginpagina">447</item>
         <item attribuut="Eindpagina">448</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="227" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hermans</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Keja</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van:  a. het «groenboek over het instellen  van de gemeenschappelijke markt  voor de omroep, met name via  satelliet en kabel», getiteld «Televisie  zonder grenzen» van de commissie  van Europese Gemeenschappen,  gedateerd 14 juni 1984 (com (84) 300  def.);  b. de verslagen van het 11e Congres  van de «Federation internationale  pour Ie droit europeen» (FIDE),  gehouden van 19 tot en met 22  september 1984 te Den Haag, en in  het bijzonder van:  - het «general report» van Dr. Martin  Seidel,  - het «EEC report» van Dr. Ivo E.  Schwartz, en  - het Nederlandse rapport (ook  gepubliceerd in SEW april 1984, blz.  170/203);  c. een artikel van Mr. F. Kuitenbrouwer  in NRC/Handelsblad van 18 september  jl. getiteld «Nieuwe regels voor  kabeltelevisie zijn mogelijk in strijd  met Europees recht»?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt de minister de mening, dat  het noodzakelijk is op zeer korte  termijn aan het EEG-recht (en de  Europese Conventie) de rechtsgel- digheid te toetsen van:  a. enige bepalingen opgenomen in  artikel 4 van de kabelregeling' en met  name het daarin genoemde verbod  tot doorgifte van buitenlandse  programma's, die reclameboodschap- pen bevatten in het bijzonder op het  Nederlands publiek gericht en het  voorschrift, dat buitenlandse program- ma's geen Nederlandstalige ondertite- ling mogen bevatten, alsmede  b. het in de Medianota genoemde  - en voor wat betreft de abonneetele- visie in de kabelregeling reeds tot  uiting gebrachte - beleidsvoornemen  tot invoering van een verplicht  aandeel Nederlandse cultuur?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de minister van oordeel, dat de  in de vorige vraag onder (a) en (b)  genoemde bepalingen en beleidsvoor- nemens in overeenstemming zijn met  het EEG-recht in samenhang met  artikel 10 van de Europese Conventie?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Deelt de minister de mening dat,  gezien de in snel tempo - op nationaal  maar bovenal Europees niveau - voortschrijdende rechtsontwikkeling,  het antwoord op de vragen 2 en 3 niet  beperkt kan blijven tot een verwijzing  naar het in 1982 aan de regering  uitgebrachte advies van de commissie- Boukema?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Mag worden aangenomen, dat de  minister ten aanzien van het in vraag  2 gevraagde rechtsgeleerd advies in  zal winnen?  Een en ander gezien het in onder (1)  genoemde publikaties tot uitdrukking  gebrachte oordeel over de verenig- baarheid van nationale restricties (op  het gebied van doorgifte van buitenland  se radio- en televisieprogramma's)  met het bepaalde in het EEG-verdrag  ten aanzien van de vrijheid van  dienstverlening, in uitdrukkelijk  verband met het bepaalde in artikel 10  van de Europese Conventie voor de  rechten van de mens.  Antwoord van minister Brinkman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur).  (Ontvangen 19 november 1984)  1a, b en c  Ja.  2, 3 en 4  Bij het opstellen van de Medianota en  de Kabelregeling is rekening gehouden  met het EG-recht en de Europese  Conventie voor de rechten van de  mens. Vooralsnog zie ik geen re- den om mijn mening te wijzigen,  dat de Nederlandse omroepwetgeving  niet in strijd komt met bovengenoemde  internationaal rechtelijke bepalingen.  Gezien het bovenstaande zal duidelijk  zijn, dat ik geen aanleiding zie tot het  inwinnen van een hernieuwd rechtsge- leerd advies. Indien de verenigbaar- heid van bedoelde bepalingen met  het internationaal recht in rechte  betwist zal worden, zal het oordeel  van de rechter voor toekomstig beleid  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Staatscrt. van 27 juli 1984.  Antwoord </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
