<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001305</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001305&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001305</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090904</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 301</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (C.D.A.) over de notitie «De SVM en de opleidingen MKB ... versterking of verzwakking?»</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 301</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">301</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-11-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Evenhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-02-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">605</item>
         <item attribuut="Eindpagina">606</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN  0 9 2 1 •  7 3 9 8 " uitgever="SDU uitgeverij 's-Gravenhage 1 989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="301" onderwerp="de notitie «De SVM en de opleidingen MKB ... versterking of verzwakking?»" indiendatum="30 november 1988)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 februari 1989). Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 253, vergaderjaar 1 9 8 8 - 1 9 8 9 .">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">Evenhuis</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Onderwijs en Wetenschappen</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  inhoud van de notitie «De SVM en de  opleidingen MKB ... versterking of  verzwakking?»?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wat is uw oordeel over de bevindingen  en aanbevelingen, die in de notitie  zijn neergelegd?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De onderwijskundige en organisatori- sche hervormingen van het middel- baar beroepsonderwijs (MBO) zijn  gewenst om zowel de positie van het  middelbaar beroepsonderwijs in de  samenleving te versterken als om de  autonomie van de scholen te  vergroten. Met de voorgestelde  sectorvorming wordt uitgegaan van  een indeling in sectoren van de  arbeidsmarkt. De programmatische  afstemming van opleidingen binnen  de verschillende sectoren wordt door  het SVM-proces bevorderd. Overeen- komstig dit uitgangspunt is het  institutioneel samenvoegen van het  middenstandsonderwijs in de sector  economie een verantwoorde aanpak.  Het is voorts niet uitgesloten dat er  verticale scholengemeenschappen  voor LBO en MBO tot stand kunnen  komen. De vorming van dit soort  scholengemeenschappen zal  evenwel niet worden bevorderd. De  procescoördinatoren, die het hele  proces van de sectorvorming moeten  begeleiden, zullen binnen voornoemd  kader ook rekening houden met de  positionering van het middenstands- onderwijs. Een aparte MKB-proces- coördinator is derhalve overbodig.  De opmerkingen in de notitie over  een aparte MKB-variant in de sector  economie waarbij wordt verwezen  naar de specifieke positie van het  agrarisch onderwijs kan ik niet  onderschrijven. Het agrarisch beleid  richt zich immers op een bepaalde  bedrijfstak in onze samenleving. Dit  is met het MKB-beleid niet het geval.  Het MKB omvat vele soorten van  activiteiten waardoor het beleid ten  aanzien van elementen onderwijs,  voorlichting en onderzoek op een  andere wijze vorm moet worden  gegeven dan in de agrarische sector.  Wat betreft het onderwijs is het  weliswaar goed denkbaar dat in een  zogenaamde MKB-variant de  algemene aspecten van het onderne- merschap aan de orde kunnen  komen, maar het lijkt niet goed  mogelijk binnen één MKB-variant van  de sector economie dit te combineren  met de vele onderscheiden vaktech- nische vaardigheden die het onderne- merschap in de verschillende  branches van het MKB met zich  meebrengt. De aspecten voorlichting  en onderzoek worden in het bestaande  MKB-instrumentarium reeds op  adequate wijze gewaarborgd. Voor  wat betreft de vakscholen kan  worden opgemerkt dat de procescoör- dinatie bijzondere aandacht besteedt  aan de toekomstige positie van deze  instituten mede gelet op het specifieke  karakter ervan.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
