<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001726</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001726&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001726</item>
         <item attribuut="Document-id">0000028063</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 790</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid E. G. Terpstra (VVD) over mishandeling van ouderen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 790</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">790</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Terpstra E.G.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1991-05-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>d'Ancona</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-08-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1611</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1612</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1611" allpagenumbers="1611" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat s Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="790" onderwerp="mishandeling van ouderen." indiendatum="1991-05-30">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Terpstra E.G.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 augustus 1991), zie ook Aanhangsel Hande– lingen nr. 690, Vergaderjaar 1990-1991">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">d'Ancona</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het feit, dat de regionale Inspektie voor de Volksgezondheid in Noord-Nederland een onderzoek is gestart naar klachten over mogelijke mishan– deüng van ouderen in het verpleeghuis Altingerhof in Beilen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich de vragen van vragenstelster over psychisch-sociale en/of lichamelijke mishandeling van ouderen? <voetnoot nummer="2"/>Herinnert u zich het rapport van het onderzoek van het Nationaal Centrum voor de Geestelijke Volks– gezondheid (juli 1989) waarin melding werd gemaakt van 'slechts' 150 gevallen van (ernstig) lichame– lijke mishandeling van ouderen, die 'officieel' aangemeld waren? Erkent u, dat het onduidelijk is of het hier gaat om een maatschappelijk probleem van meer dan geringe omvang, waarvan de officieel gemelde gevallen van geweldpleging jegens ouderen slechts een topje van de ijsberg zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Herinnert u zich het herhaald verzoek van vragenstelster <voetnoot nummer="2"/> om ais experiment voor éèn a twee jaar een aantal vertrouwensartsen (thans slechts voor kindermishandeling), voor betrokken familieleden en vooral ook voor zorgverleners in de ouderenzorg - zowel in de thuissi– tuatie als in de intramurale setting - te laten fungeren als contactper– sonen voor de melding van mishan– deling jegens ouderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid alsnog aan dit verzoek te voldoen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1991-05-27" bron=" Zie De Volkskrant en Trouw"> Zie De Volkskrant en Trouw, 27 mei 1991</noot>
         <noot nummer="2"> Vergaderjaar 1987-1988, aanhangsel Handelingen nr. 295 en aanhangsel Hande– lingen nr. 823</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1">De Regionale Geneeskundige Inspectie voor de Geestelijke Volks– gezondheid voor Groningen, Friesland en Drenthe, heeft twee maanden geleden een onderzoek gestart in verpleeghuis Altingerhof. Aanleiding voor dit onderzoek waren signalen van personeel van dit verpleeghuis over een mogelijk verkeerde attitude en ruwe bejegening van ouderen, grenzend aan mishandeling, op een van de psychogeriatrische afdelingen. Op basis van dit onderzoek is besloten over te gaan tot een gerechtelijk vooronderzoek door Justitie. Nagegaan zal worden of er strafbare feiten zijn gepleegd, door wie en hoe. Het onderzoek zal door de politie van Assen worden verricht. Tevens meld ik u dat het bestuur van de instelling in nauw overleg met de regionale inspectie al maatregelen heeft genomen, die er toe moeten leiden dat bovengenoemde voorvallen niet meer zullen voorkomen. Overigens moet deze situatie als incident worden beschouwd. De publiciteit rond dit verpleeghuis heeft tot vele reacties bij de Inspectie geleid. Voor het merendeel betrof het positieve berichtgeving van familieleden van opgenomen ouderen over de zorg in psychogeri– atrische verpleeghuizen. Geen enkele reactie wees erop dat een mogelijke situatie als in Altingerhof zich in andere verpleeghuizen voordoet. 2, 3,  4en  5 De betreffende kamervragen zijn voor de minister van WVC aanleiding geweest voor het starten van een onderzoek door het Nederlands Centrum voor Geestelijke Volksge– zondheid (1989) naar het voorkomen van mishandeling van ouderen. Dit onderzoek toonde onder meer aan dat mishandeling van ouderen zeker voorkomt, maar het onderzoek gaf geen uitsluitsel over de vraag in hoeverre deze vorm van mishan– deling in Nederland een structureel probleem vormt. Ik wijs u er met nadruk op dat er geen sprake was van 150 gevallen van mishandeling. Naar aanleiding van de onderzoeks– resultaten heeft - zoals aange– binnen instellingen is een taak van de betrokken instellingen zelf zoals afgesproken met het Gestructureerd Overleg Ouderenbeleid. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Kamerstuk 21 814, nrs. 1-2, Vergaderjaar 1990-1991</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
