<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="2">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001067</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001067&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001067</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106842</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 34</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ter Veld en Buurmeijer (beiden P.v.d.A. over de gevolgen van de interimregeling woontussenvoorzieningen voor een groep bejaarden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 34</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">34</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Ter Veld</persoon>
            <persoon>Buurmeijer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-09-16</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-09-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">67</item>
         <item attribuut="Eindpagina">68</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="34" onderwerp="de gevolgen van de interimregeling woontussenvoorzieningen voor een groep bejaarden." indiendatum="16 september 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Buurmeijer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="29 september 1986)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1 ">Is de staatssecretaris op de hoogte  van de samenloop van verschillende  wetten en regelingen voor bewoners  van woontussenvoorzieningen,  waardoor bewoners met  A O W én  een klein pensioen, die voor de  ingang van de interimregeling  woontussenvoorziening aanvullende  bijstand ontvingen wél een (gedeel- telijke) eenmalige uitkering kregen en  vanaf 1985 - zonder dat in hun  feitelijke inkomenspositie een  wijziging is opgetreden - geen  beroep meer kunnen doen op de wet  eenmalige uitkering?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de staatssecretaris bereid een  regeling te treffen waardoor deze  groep bejaarden - nu in feite hun  kleine pensioen volledig wordt gekort  op grond van de interimregeling  woontussenvoorziening - alsnog in  aanmerking komt voor een eenmalige  uitkering?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Tot  3 0 juni 1985 konden bewoners  van een woontussenvoorziening  aanvullende bijstand ontvangen voor  de extra woonkosten in verband met  de daarin begrepen kosten van extra  dienstverlening. Daarna werden deze  extra kosten vergoed op grond van  het Interimbesluit woontussenvoor- zieningen.  Voor de eenmalige uitkering heeft  deze overgang echter geen conse- quenties. Noch de aanvullende  bijstandsuitkering, noch de uitkering  krachtens het Interimbesluit woontus- senvoorzieningen worden op grond  van het Inkomensbesluit voor de  eenmalige uitkering als inkomsten  aangemerkt. Derhalve hebben  aanvragers om een eenmalige  uitkering, die in een woontussenvoor- ziening wonen en over niet meer dan  AOW en een klein pensioen beschik- ken, recht op de (gedeeltelijke)  eenmalige uitkering, wanneer zij  althans aan de overige voorwaarden  voor de regeling voldoen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Gezien het antwoord op vraag 1 is  een dergelijke regeling niet nodig.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
