<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001043</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001043&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001043</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090642</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 44</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leerling (R.P.F.) over selectieve abortus.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 44</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">44</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="RPF">Leerling</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-09-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-10-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">87</item>
         <item attribuut="Eindpagina">88</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="2" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="44" onderwerp="selectieve abortus." indiendatum="8 september 1988)">
         <vrager partij="RPF" oorsprong="parlement">Leerling</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="13 oktober 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur">B r i n k m a n</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennisgenomen van de  uitspraken van prof. dr.  J . Bennebroek  Gravenhorst over de noodzaak van  selectieve abortus in geval van een  vierlingzwangerschap? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="2 ">Beschikt de Geneeskundige Hoofdin- spectie van de Volksgezondheid over  gegevens, waaruit blijkt hoeveel maal  sinds medio augustus 1986 een  selectieve abortus is gepleegd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe beoordeelt u de uitlatingen van  prof. Bennebroek Gravenhorst in het  licht van een eerder door u gegeven  antwoord, dat «voor een toepassing  van selectieve abortus anders dan in  een zeer incidenteel geval niet  behoeft te worden gevreesd»? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="4 ">Moeten (wettelijke) maatregelen  getroffen worden, wanneer selectieve  abortus bij een meerlingzwanger- schap op medische gronden eerder  regel dan uitzondering zou worden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het u bekend, of en zo ja, in welke  mate de nauwkeurigheid van een  hormonale behandeling in de nabije  toekomst kan worden verbeterd,  opdat het risico van het ontstaan van  meervoudige zwangerschappen sterk  kan worden beperkt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie NRC-Handelsblad van 6 september en  De Telegraaf van 7 september 1988 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ik heb kennis genomen van het  artikel van prof. dr. J. Bennebroek  Gravenhorst in het tijdschrift «De  vrouwelijke patiënt» (1 (1988) 7)  waaruit door de genoemde dagbladen  is geciteerd.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Neen. De geneeskundig hoofdinspec- teur is er echter op grond van  inspectiebezoeken en gesprekken  met beroepsbeoefenaars van  overtuigd dat de desbetreffende  ingreep in Nederland sporadisch  voorkomt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">In het licht van het antwoord op de  vorige vraag meen ik dat er geen  aanleiding is mijn eerder gedane  uitspraak te herzien. Hierbij teken ik  nog het volgende aan. Meerlingzwan- gerschappen waarbij «embryoreduc- tie» wordt overwogen c.q. wordt  toegepast zijn in de meeste gevallen  ontstaan in het kader van een  fertiliteitsbehandeling, waarbij het  opheffen van ongewenste kinderloos- heid het doel is. Omdat het aantal  embryo's tevoren niet altijd exact  voorspelbaar is, zullen de grote  medische (en sociale) risico's van  een zwangerschap met 4 of meer  embryo's moeten worden afgewogen  tegen de kinderwens van de ouders.  Het terugbrengen van het aantal  embryo's kan in die zeldzame  gevallen waarin sprake is van een  meerlingzwangerschap (4 of meer)  de enige manier zijn om de gezond- heid van het aanstaande kind of de  aanstaande kinderen - bijvoorbeeld  een tweeling - te waarborgen en het  vurig begeerde ouderschap te  verwezenlijken. Ik acht het van groot  belang dat de risico's en de eventuele  consequenties van hormoonstimulatie  tevoren uitvoerig met de daarbij  betrokken vrouw en haar partner  worden besproken. Ik geef mij er  rekenschap van dat de ethische  implicaties van een en ander nog niet  ten volle zijn afgewogen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Gelet op de antwoorden op de  vragen 2 en 3 zal de hier gesugge- reerde situatie - «eerder regel dan  uitzondering» - zich niet spoedig  voordoen. Indien zich, op grond van  welke omstandigheid dan ook, enige  toename van het aantal selectieve  abortus - in de zin van het doden van  een of enkele embryo's bij een  meerlingzwangerschap - zou  voordoen, is het in de eerste plaats  een taak van de professie  o m zich op  eigen handelen te bezinnen. De  ontwikkeling van normen ter zake en  intercollegiale toetsing acht ik van  groot belang. Hierop wordt door de  inspectie bij de contacten met de  beroepsbeoefenaren gewezen.  Zonodig kan een specifiek geval ter  toetsing aan de medische tuchtrech- ter worden voorgelegd. Daarnaast  acht ik maatschappelijke discussie  van de ethische aspecten van veel  belang.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
