<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001380</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001380&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001380</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107155</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 348</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Es (P.S.P.), Beckers-de Bruijn (P.P.R), Groenman (D66), Kraaijeveld-Wouters (C.D.A.), Rempt Halmmans de Jongh (V.V.D.) en Ter Veld (P.v.d.A.) over de brandveiligheid.en leefbaarheid van «blijfhuizen».</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 348</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">348</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Beckers-de Bruijn</persoon>
            <persoon>Groenman</persoon>
            <persoon>Kraaijeveld-Wouters</persoon>
            <persoon>Rempt-Halmmans de Jongh</persoon>
            <persoon>Ter Veld</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-12-12</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-01-27</item>
         <item attribuut="Beginpagina">693</item>
         <item attribuut="Eindpagina">694</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door  d e regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="348" onderwerp="de brandveilig- heiden leefbaarheidVan «blijfhuizen»." indiendatum="12 december 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kraaijeveld-Wouters</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rempt-Halmmans de Jongh</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="27 januari 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend dat het pand van de  stichting Blijf-van mijn lijf te Amster- dam nog niet voldoet aan de gemeen- telijke verordeningen met betrekking  tot de brandveiligheid en leefbaar- heid?  W a t is de reden voor het uitblijven  van de noodzakelijke aanpassingen,  aangezien het streven er op was  gericht dat «blijfhuizen» op zo kort  mogelijke termijn tenminste zouden  voldoen aan de gemeentelijke  verordeningen met betrekking tot de  brandveiligheid en leefbaarheid? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="3 ">Op welke termijn denkt u dat de  verbeteringen aangebracht kunnen  worden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Op welke wijze is de f 1 min., die  sinds 1  9 8 4 structureel beschikbaar is  voor het laten uitvoeren van verbete- ringen in «blijfhuizen», besteed?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">In het bedoelde pand zijn maatregelen  getroffen ter verbetering van de  brandveiligheid en leefbaarheid in de  periode voorafgaande aan de  overdracht van de beleidsverantwoor- delijkheid voor deze voorziening aan  de gemeente Amsterdam.  Voorzover mij bekend is daarmee  nog niet voldaan aan alle eisen, die  de gemeentelijke brandweerautoritei- ten hebben gesteld.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het uitblijven van de noodzakelijke  aanpassingen vindt zijn oorzaak in  het verschil van mening tussen de  Stichting Blijf van mijn Lijf Amsterdam  en het Ministerie van Welzijn,  Volksgezondheid en Cultuur over de  aanvaardbare kosten van verbouw en  nieuwbouw van het bedoelde pand.  De Stichting huurt het pand van de  Gemeente Amsterdam. Op basis van  het verbouw- en nieuwbouwplan heeft  de gemeentelijke Dienst Volkshuis- vesting een toekomstige huurprijs  berekend (ruim f 24  0 0 0 per maand  hetgeen neerkomt op ongeveer f 700  per bewoonster met haar eventuele  kinderen).  De Stichting claimt daarnaast een  aanzienlijke stijging van de overige  huisvestingskosten. Het Ministerie  van WVC is bereid om rekening te  houden met de hoger dan gemiddelde  prijs voor panden in Amsterdam. Op  advies van de Rijksgebouwendienst  baseert het Ministerie van WVC zich  bij de berekening van de aanvaardbare  huisvestingskosten op een aanzienlijk  lager investeringsbedrag.  De afgelopen periode is gezocht  naar mogelijkheden om te komen tot  een aanvaardbare oplossing; daarbij  speelt een rol dat sedert de overdracht  van de opvangvoorzieningen per 1  januari 1986 naar de gemeente  Amsterdam geen rechtstreekse  subsidierelatie meer bestaat tussen  de Stichting Blijf van mijn Lijf en het  Ministerie.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Er zijn meer faktoren van invloed op  het tijdstip waarop verbeteringen  kunnen worden aangebracht. Het  formuleren van brandbeveiligheidsei- sen, de controle daarop en het  subsidiebeleid ten aanzien van deze  instelling is een gemeentelijke  verantwoordelijkheid.  De gemeente is sedert geruime tijd  op de hoogte van de mate, waarin  het Ministerie van WVC bereid is bij  te dragen in de kosten van het  verbouw- en nieuwbouwplan.  Het gemeentebestuur van Amster- dam stelt echter de uitvoering van  het plan uit tot het  m o m e n t , waarop  het Ministerie van WVC bereid is om  de volledige kosten zoals berekend  door de Gemeentelijke Dienst  Volkshuisvesting te financieren door  het struktureel verhogen van de  brede doeluitkering op basis van de  Financieringsovereenkomst vier grote  steden.  Door het Ministerie van WVC zal  op korte termijn opnieuw een aanbod  worden gedaan om de financiële  problemen op te lossen gebaseerd  op een eerder aanbod echter  gecorrigeerd naarde inmiddels  gestegen bouwkosten.  instellingen zichtbaar vanaf het  moment, dat achterstallig onderhoud  is verricht respektievelijk vanaf het  moment, dat nieuwe investeringen  worden gedaan ten behoeve van  inventarisgoederen, hetgeen afhanke- lijk is van de afschrijvingstermijn van  de huidige inventarissen. Opzet is om  op termijn te komen tot een ook voor  de instellingen eenvoudig te hanteren  systeem van normering van kosten- soorten.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
