<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zaken. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001620</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001620&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001620</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099334</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 677</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lilipaly (P.v.d.A.) over herindeling van de inspectiegebieden voor het basisonderwijs.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 677</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">677</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-06-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1361</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1362</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1987-1988 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1987-1988, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="677" onderwerp="herindeling van de inspectiege- bieden voor het basisonderwijs." indiendatum="23 maart 1988)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u opdracht gegeven tot  herindeling van de inspectie-gebieden  voor het basisonderwijs? Verkeert de  uitvoering daarvan in een vergevor- derd stadium?  Zo ja, bent u bereid deze Kamer de  laatste nieuwe indeling te doen  toekomen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de reden van deze herindeling dat  de inspectie-gebieden afgestemd  moeten worden op de samenwer- kingsgebieden, zoals, deze in de Wet  gemeenschappelijke regelingen  (WGR) zijn vastgelegd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Bent u van mening, dat het basison- derwijs, zoals dat in de WBO  geregeld is, aangemerkt moet  worden als gemeenschappelijk  te behartigen bela 's bedoeld in  de WGR?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Bij de vorming van welk(e) samenwer- kingsgebied(en) ingevolge de WGR  heeft het basisonderwijs «als  gemeenschappelijk te behartigen  belang» een rol gespeeld?  Welke klemmende redenen hebt u  om de inspectie-gebieden voor het  basisonderwijs wél af te stemmen op  vaststellen van bijv. de regio's voor  schoolbegeleidingsdiensten niet  meer als dringend wordt beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="1 "/>
      <vraag nummer="7 ">Kunt u aangeven hoeveel inspectie- gebieden voor het basisonderwijs na  de herindeling wél en hoeveel niét  met de WGR-samenwerkingsgebie- den samenvallen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Hoeveel inspecteurs basisonderwijs  gaan na de herindeling in twee of  meer samenwerkingsgebieden  opereren?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">In hoeveel samenwerkingsgebieden  zullen na de herindeling meerdere  inspecteurs basisonderwijs werkzaam  zijn?  </vraag>
      <vraag nummer="10 " voetnoot="2">Kunt u aangeven (indien deze  herindelingsplannen geëffectueerd  worden), hoeveel scholen voor het  basisonderwijs sedert augustus 1985  voor de eerste, tweede of derde keer  met een inspecteurswisseling te  maken krijgen, de wisseling per  augustus 1985 <voetnoot nummer="2"/> inbegrepen?  11  Hoe verhoudt de herindelingsoperatie  zich tot het streven naar rust en  duidelijkheid in het onderwijsveld?  </vraag>
      <vraag nummer="12 " voetnoot="1 2">Bent u voornemens de voortzetting  van de herindelingsoperatie nader te  overwegen?  <voetnoot nummer="1"/> Zie uw brief van 10 februari fl, over de  indeling van schoolbegeleidingsregio's, die  op onderdelen afwijkt van de WGR-indeling  (Kamerstuk 20 200 VIII, nr. 77).  <voetnoot nummer="2"/> l.c. de wisseling op grond van de vorige  wijziging van de inspectie-gebieden in 1985.  Antwoord  Nader antwoord van minister  Deetman (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 23 juni 1988)  Conform de gedane toezegging  n.a.v. de in maart jl. gestelde  kamervragen m.b.t. de herindeling  ambtsgebieden Basisonderwijs  (Aanhangsel nr. 503), doe ik u hierbij  het voorstel toekomen. </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Bij de herindeling van de ambtsge- bieden is zoveel mogelijk aansluiting  gezocht met gebiedsindeling op  grond van de Wet Gemeenschappe- lijke Regelingen. Voorts is uitgegaan  van een zo evenredig mogelijke  werkbelasting per inspecteur.  Daar waar de ambtsgebieden de  grenzen van de samenwerkingsgebie- den overschrijden, zullen binnen de  veertien Rijksinspectiekantoren en de  twee dependances voorzieningen  worden getroffen teneinde de  samenwerking en de coördinatie  tussen de inspecteurs onderling te  bevorderen opdat er per regio een  aanspreekpunt zal zijn.  Tenslotte deel ik u mee dat over de  herindeling overleg is gevoerd met  de staatssecretaris van Binnenlandse  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
