<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="betaald. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001212</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001212&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001212</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123184</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 93</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ooijen (P.v.d.A.) over woonwagenbewoners.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 93</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">93</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Ooijen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-07-24</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">185</item>
         <item attribuut="Eindpagina">186</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 185 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="93" onderwerp="woonwagenbewoners." indiendatum="24 juli 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Ooijen</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Onderkent u, dat kermisexploitanten  en daarmee vergelijkbare beroeps- groepen, die vanwege het beroep  permanent een woonwagen bewonen,  ook indien zij op grond van artikel 10  van de Woonwagenwet ontheffing  hebben gekregen om buiten een  woonwagencentrum standplaats te  hebben, bewoner zijn van een  woonwagen als bedoeld in artikel 1  van de Woonwagenwet?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, hoe is het dan mogelijk dat  standplaatsen van woonwagens als  bovenbedoeld, die met toepassing  van artikel 10 van de Woonwagenwet  standplaats hebben buiten een  centrum, b.v. op een winterstandplaats  voor kermisexploitanten, kunnen  worden aangeduid als «naar hun aard  niet aan te merken als standplaatsen,  als bedoeld in artikel 10 van de  Wet'»?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien standplaatsen voor woonwa- gens niet worden geregeld door  artikel 2, eerste lid, dan wel artikel 10  van de Woonwagenwet, wat is dan  hun wettelijke status?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="2">Moet uit de vaststelling in de motie- Weijers c.s. <voetnoot nummer="2"/> (dd. 22 maart 1976), dat  «iedere volwassene aanspraak heeft  op zelfstandige woonruimte van  goede kwaliteit tegen een prijs, die in  redelijke verhouding staat tot het  inkomen» en het daaraan gegeven  vervolg, dat de financiering van  standplaatsen voor woonwagens  werd overgedragen aan het ministerie  belast met de volkshuisvesting ten  einde voor woonwagens en woonwa- genstandplaatsen een vergelijkbare  regeling tot stand te brengen als voor  woningen bestaat, wellicht worden  afgeleid dat daarmee alle bewoners  van woonwagens in beginsel aan- spraak kunnen maken opeenfinanciële  tegemoetkoming in de huisvesting,  indien hun inkomen daartoe aanleiding  geeft?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Hoe valt in het licht van voorgaande  vraag te verantwoorden, dat aan  sommige bewoners van woonwagens,  te weten kermisexploitanten en  andere beroepsbeoefenaren die  daartoe op het permanent bewonen  van een woonwagen zijn aangewezen,  indien nodig geen tegemoetkoming  wordt verschaft voor het bewonen  van een wagen, alsmede het huren  van een standplaats?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kan worden gesproken van een  onjuist onderscheid, indien een  traditionele woonwagenbewoner  terecht wèl een tegemoetkoming kan  ontvangen voor de financiering van  woonwagen en "Standplaats en een  woonwagenbewoner, die op het  bewonen van een wagen vanwege  het beroep is aangewezen, zoals een  kermisexploitant, niet?  </vraag>
      <vraag nummer="7 " voetnoot="2">Bent u bereid, een regeling tot stand  te brengen waarbij bewoners van  woonwagens op basis van gelijkheid  worden behandeld bij de financiering  van hun wagen, onderscheidenlijk de  standplaats daarvoor?  ' Zie Aanhangsel Handelingen, 1981-1982 nr  30.  <voetnoot nummer="2"/> Kamerstuk 1975-1976, 13471, nr. 5.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris Brokx  (Volkshuisvesting, Ruimtelijke  Ordening en Milieubeheer). (Ontvan- gen 16 oktober 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Artikel 18, eerste lid, onder b, ten  eerste van de Woonwagenwet stelt,  dat zij die voor de uitoefening van de  in artikel 4 van het Woonwagenregle- ment genoemde beroepen of bedrijven  genoodzaakt zijn een woonwagen te  bewonen, vergunning kunnen krijgen  voor de bewoning van die woonwa- gen.  In deze zin zijn kermisexploitanten  - zij het slechts gedurende die  maanden waarin de kermisactiviteiten  plaatsvinden - woonwagenbewoner  in de zin van de Woonwagenwet.  2/3  De tijdens de beroepsuitoefening met  de woonwagen ingenomen stand- plaatsen buiten een centrum kunnen  slechts op basis van een ontheffing,  als bedoeld in artikel 10 van de  Woonwagenwet, worden ingenomen.  Indien het beroep, door degenen die  slechts vallen onder artikel 18, eerste  lid, onder b, ten eerste van de Woon- wagenwet, niet (meer) wordt uitgeoe- fend - zoals tijdens de wintermaan- den - dan mag men formeel geen  wagen bewonen en kan derhalve  legaal geen standplaats worden  kermisexploitanten, wegenbouwers  en anderen («burgers» die meestal  tijdelijk - uit woningnood bij voor- beeld - een wagen bewoonden).  Volgens de memorie van toelichting  van de Woonwagenwet zijn de  tweede, derde en vierde groep niet  het - financiële - object der wet. Uit  de motie-Weyers c.s. kan dan ook  naar mijn opvatting niet worden  afgeleid, dat deze groepen in beginsel  aanspraak kunnen maken op een  financiële tegemoetkoming in de  huisvesting. Op grond van de Wegen- verkeerswet en het Wegenverkeersre- glement kunnen wagens waarin (soms  tijdelijk) wordt gewoond, ruwweg  onderscheiden worden in een drietal  categorieën:  a. tourcaravans welke, mits niet te  zwaar van gewicht, nog door een  personenauto kunnen worden  voortbewogen. In het algemeen zijn  de maximale buitenafmetingen  inclusief dissel, beperkt tot 2,5 x 8,0  meter. In antwoord op kamervraag 35  Tweede Kamer 1983-1984, 18051, nr.  4) heb ik in december 1983 ten  aanzien van deze categorie gesteld,  dat qua slaap- en woonoppervlak,  warmte-isolatie en levensduur op  geen enkele wijze voldaan wordt aan  de algemeen aan huisvesting te  stellen kwaliteitseisen en dat zij  derhalve onacceptabel is als te  subsidiëren vorm van huisvesting. Te  meer daar deze vorm van huisvesting  primair wordt aangeschaft om  recreatieve en/of economische  doeleinden na te streven.  b. trekkers met oplegger (te zamen  maximaal 2,5 x 15,5 meter), kampeer- auto's en meerassige aanhangwagens  (maximaal 2,5 x 11,0 meter) welke  door een vrachtwagen worden  voortbewogen. Door kermisexploitan- ten zijn uitschuifbare varianten  ontwikkeld ter vergroting van het  ting te stellen kwaliteitseisen. Door de  langgerekte vorm is er echter relatief  veel buitenoppervlak (warmteverlies)  terwijl ook de afmeting en indeling  van de kamers niet optimaal kan zijn.  Weliswaar zijn de stichtingskosten  van standplaats en wagen te zamen  ongeveer even hoog als die van een  woningwetwoning, maar door een  kortere levensduur zijn de jaarlijkse  woonlasten aanzienlijk hoger. Woon- kwaliteit en prijs van deze woonvorm  zijn dan ook niet zodanig, dat ik deze  toegankelijk zou willen laten zijn voor  alle Nederlandse ingezetenen. Gelet  op de historisch gegroeide situatie  zullen financiële tegemoetkomingen  beperkt blijven tot de huidige doel- groep: de traditionele woonwagenbe- volking, zoals omschreven in artikel  18, eerste lid, onder b, ten tweede van  de Woonwagenwet.  Standplaatsen kunnen worden  onderscheiden in die waarop men  min of meer permanent verblijft en  die welke men tijdelijk in verband met  de beroepsuitoefening nodig heeft.  Kermisexploitanten trekken bij  voorbeeld in het kermisseizoen van  de ene gemeente naar de andere.  Voor het kortstondig verblijf in elke  gemeente wordt veelal tussen  gemeente en kermisexploitant een  overeenkomst gesloten over de  revenuen die de gemeente uit het  kermisgebeuren ontvangt, de plaats  waar de wagen tijdens de kermis kan  staan en het tijdelijk gebruik van  gemeentelijke nutsvoorzieningen,  zoals water en elektriciteit.  De beroepsuitoefening zelf is een  economisch en geen volkshuisves- tingsgebeuren. De voor het beroep  benodigde investeringen voor de  aanschaf van woonpakwagens en de  kosten voor tijdelijke standplaatsen  dienen afgeboekt te worden van de  bedrijfsresultaten en vormen een  aftrekpost voor de belastingen.  zich van oudsher kan rekenen tot de  traditionele woonwagenbevolking.  Immers indien men reeds vöör 1  april 1971 een woonwagen bewoonde  omdat men kermisexploitant was dan  valt men door de formulering van  artikel 18, tweede lid niet onder de in  artikel 18, eerste lid, onder b, ten  tweede bedoelde groep traditionele  woonwagenbewoners en daardoor  niet onder de huidige subsidieregelin- gen voor huisvesting. Ik meen dan  ook, dat kermisreizigers, die - conform  het gestelde in artikel 18, eerste lid,  onder b, ten tweede Woonwagenwet - kunnen aantonen, dat zij of hun  (pleeg)ouders vöör 1 april 1971 een  woonwagen bewoonden, in beginsel  aanspraak kunnen maken op een  financiële tegemoetkoming in de  huisvesting in stawoonwagens en op  vaste standplaatsen.  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">In het licht van voorgaande antwoor- den kan naar mijn opvatting niet  (meer) worden gesproken van een  onjuist onderscheid.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">De regelingen voor de inrichting en  financiering van bedrijfsstandplaatsen  zullen ook opengesteld worden voor  gemeenten die op basis van vrijwillig- heid vaste standplaatsen voor  «traditionele kermisreizigers» wensen  aan te leggen. Voor zover voor hen  dergelijke standplaatsen aanwezig  zijn, zal ten behoeve van de «traditio- nele kermisexploitanten» ook geldelij- ke steun worden verleend voor de  aanschaf en/of bewoning van sta- woonwagens die voldoen aan de  daarvoor door het Ministerie van  Volkshuisvesting, Ruimtelijke Orde- ning en Milieubeheer gestelde eisen.  De uit de bewoning van standplaats  en woonwagen voortvloeiende lasten  dienen zoals dit ook voor anderen  geldt, het gehele jaar te worden  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
