<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001899</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001899&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001899</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115459</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 978</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Es (P.S.P.) en Lankhorst (P.P.R.) over Iraanse en Afghaanse asielzoekers op Schiphol.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 978</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">978</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Lankhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-07-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-08-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1947</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1948</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1947 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="978" onderwerp="Iraanse en Afghaanse asielzoekers op Schiphol." indiendatum="22 juli 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Bivakkeren er momenteel Iraanse en  Afghaanse asielzoekers op Schiphol  in de transitruimte?  Zo ja, kan aangegeven worden  hoeveel asielzoekers het betreft, uit  welke landen, wanneer zij zijn  ingereisd en hoelang verwacht  wordt, dat zij nog in de hal moeten  verblijven?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Berust de beoordeling van de  vluchtmotieven van de asielzoekers  op het gehoor, dat de contactambte- naar en de justitietolk hebben met de  vreemdeling? Waren er in 1986  voldoende contactambtenaren om  deze gehoren zorgvuldig af te  handelen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Kan aangegeven worden, hoeveel  Iraanse asielzoekers rechtstreeks uit  Iran zijn gevlucht?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is tenminste aan een van hen een  negatieve beschikking uitgereikt naar  aanleiding van zijn asielverzoek?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Wat zijn de gevolgen van deze  beschikking voor de asielzoeker,  indien er geen ander land is dan Iran  dat hem wil opnemen?  Wil deze asielzoeker (nummer  8607030064 asiel) mede in Neder- land blijven vanwege zijn weigering  zich te onderwerpen aan de militaire  dienstplicht in Iran?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Welke strafmaat hanteert de Iraanse  overheid voor een dienstweigeraar?  Kan bevestigd worden, dat er in Iran  onlangs een regeling is aangekondigd,  die behelst dat vanaf 16 juli 1986  alle dienstweigeraars automatisch  onder het oorlogsrecht vallen? Welke  gevolgen heeft dit voor een dienstwei- geraar, die naar Iran wordt terugge- stuurd?  Hebben de overige Iraanse asielzoe- kers aangezegd gekregen terug te  reizen naar Pakistan?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Is bekend of Pakistan deze asielzoe- kers wil terugnemen? Herinnert de  staatssecretaris zich het feit, dat 5  teruggezonden Iraanse asielzoekers  het afgelopen jaar 8 maanden  gevangen hebben gezeten in Karachi?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Indien de staatssecretaris niet  voldoende garanties van de Pakistaan- se autoriteiten krijgt dat ze de  Iraanse asielzoekers willen terugne- men, is de staatssecretaris dan  bereid deze asielzoekers in Nederland  toe te laten?  </vraag>
      <vraag nummer="12 ">Worden de voorzieningen voor de  asielzoekers op Schiphol pas in  september 1986 in gebruik genomen?  </vraag>
      <vraag nummer="13 ">Is de staatssecretaris bereid om,  desnoods bij wijze van uitzondering,  de asielzoekers, die momenteel in de  transitruimte van Schiphol op de  uitslag van hun kort geding moeten  wachten, toe te laten tot Nederland?  Zo neen, waarom niet?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="3 ">De inhoud van het rapport van de  contactambtenaar is de basis voor de  beoordeling van het asielverzoek. Dit  rapport bevat immers de door  verzoeker opgegeven asielmotieven.  Aan het interviewen van asielzoekers  op Schiphol wordt conform de  geldende zogeheten Schipholproce- dure steeds prioriteit gegeven. Deze  interviews worden steeds tijdig en  zorgvuldig afgehandeld. Thans zijn  reeds tijdelijk zes extra-contactamb- </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Sinds 19 juli 1986 is een Recrute- ringswet van kracht op grond  waarvan diegenen die geen gehoor  geven aan een oproep om militaire  dienst te vervullen, kunnen worden  verplicht zes maanden langer te  dienen dan de normale periode van  26 maanden. Dat alle dienstweige- raars «automatisch» onder het  oorlogsrecht zouden vallen is onjuist.  Gezien het negatieve antwoord op de  tweede onder 8 gestelde vraag is de  derde niet van toepassing.  </antwoord>
      <antwoord nummer="9 ">Hen is aangezegd ons land te  verlaten, zonder dat is aangegeven  naar welk land.  </antwoord>
      <antwoord nummer="10 ">Het is niet bekend of Pakistan de  betreffende asielzoekers zal terugne- men. Ik herinner mij de zaak van de  elf naar Pakistan teruggezonden  asielzoekers, waartoe de vijf in de  vraag genoemde asielzoekers  behoren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="11 ">Voor toelating tot Nederland komen  in aanmerking die vreemdelingen die  voldoen aan de ten aanzien van  asielverlening gestelde criteria dan  wel de criteria conform het algemene  vreemdelingenbeleid. Om deze reden  al kan het ontbreken van garanties  van de Pakistaanse autoriteiten  omtrent de wedertcelating van  betrokkenen niet tot toelating leiden.  Overigens moge ik er op wijzen dat  het, indien de hervestiging van  vluchtelingen geboden is, de voorkeur  verdient dat dit op gecoördineer- de wijze geschiedt. Met betrekking  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
