<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001881</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001881&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001881</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091480</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 871</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Esselink (C.D.A.) over de aanwezigheid van oude munitie in de bossen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 871</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">871</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Esselink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-06-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaff-Nauta</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-09-14</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1745</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1746</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="871" onderwerp="de aanwezigheid van oude munitie in de bossen." indiendatum="22 juni 1989)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Esselink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="14 september 1989), zie ook Aanhangsel Hande- lingen nr. 779, Vergaderjaar 1 9 8 8 - 1 9 8 9">
         <antwoorder functie="" ministerie="Binnenlandse Zaken"/>
         <mede-antwoorder>de ministeries van Defensie en van Landbouw en Visserij en de staatssecretaris van Financiën</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  berichten, dat munitieverzamelaars  honderden granaten uit de Tweede  Wereldoorlog hebben gevonden in  de bossen bij Eerde (gemeente  Ommen)?'  Is tegen het einde van de oorlog  door het Duitse leger in de omgeving  van het concentratiekamp Erika een  munitieopslagplaats en verdeel- centrum ingericht, dat na de oorlog  niet, of niet geheel is opgeruimd,  doch slechts toegedekt werd met  zand, en daarna bebost?  W i e was in  die tijd verantwoordelijk voor de  ruiming van dergelijke opslag- plaatsen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn in de afgelopen 45 jaren vaker  meldingen gedaan van munitie- vondsten of van de aanwezigheid  van grote hoeveelheden munitie in  dit gebied? Hoe is daarop gerea- geerd door de verantwoordelijke  instanties?  Was Staatsbosbeheer als beheerder  van het onderhavige terrein bekend  met de aanwezigheid van oude  munitie in de bossen? Wat is de  positie van Staatbosbeheer als  beheerder/eigenaar van het gebied  ten opzichte van de directe  omgeving en de recreanten? Hoe is  die positie in formeel juridische zin  (aansprakelijkheid)?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke maatregelen heeft Staatsbos- beheer (in de loop der tijd) genomen  teneinde haar medewerkers en het  veelvuldig in deze bossen  recreërende publiek te beschermen?  Is het terrein nu afgesloten?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Heeft de regionale bosbrandweer  een instructie ontvangen ingeval van  brand het bewuste boscomplex niet  te betreden? Zo ja, hoe denkt men  een onverhoopte brand dan te  blussen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is de gemeente Ommen op grond  van de wet verplicht een opdracht  tot ruiming aan de Explosieven  Opruimingsdienst te geven?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Kan de gemeente medewerking van  Staatsbosbeheer eisen bij de oprui- mingswerkzaamheden? Zo ja, zijn  aan dii medewerking kosten  verbonden?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Overweegt Staatsbosbeheer zelf een  bijdrage te leveren juist indien de  gemeente onverhoopt om financiële  redenen tot uitstel/afstel van die  ruiming zou besluiten?  Welke bijdragen kan van de  rijksoverheid in de kosten van  ruiming worden verwacht? Wanneer  kan deze bijdrage betaalbaar worden  gesteld gelet op het stuwmeer van  reeds aangegane verplichtingen?  Zijn gevallen bekend waarin  gemeenten om financiële redenen  (zie vraag 10) afzien van opsporing  en ruiming van bommen(/munitie  waarvan de aanwezigheid bij hen is  gemeld?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het is nog niet bekend wat de  precieze aard van de opslag was. De  gemeente Ommen houdt een inven- tariserend onderzoek onder mensen  die in de oorlog ter plaatse verbleven  en/of hebben gewerkt om de juiste  aard van de opslag te achterhalen.  De opslag is destijds toegedekt met  grond en daarna geheel bebost.  Deze opslag is nog niet opgeruimd.  Tot 1 januari 1948 was het  toenmalige ministerie van Oorlog  uitgesteld in verband met het feit dat  zij de kosten daar.an vijf tot tien jaar  moet voorfinancieren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ook Staatsbosbeheer was op de  hoogte van de aanwezigheid van  oude explosieven in de bossen. Toen  in 1985 een grotere hoeveelheid  werd gevonden heeft Staatsbos- beheer de gemeente Ommen  verzocht om ter zake aktie te onder- nemen. Staatsbosbeheer stelt in het  algemeen zijn terreinen open voor  publiek op wegen en paden. Op de  naleving van het verbod om zich  buiten de wegen en paden te  bevinden wordt in het bewuste  gebied door Staatsbosbeheer in  samenwerking met de rijkspolitie  nauwlettend toezicht gehouden.  Wanneer bezoekers buiten wegen en  paden schade, van elke aard dan  ook, oplopen, is deze in principe voor  eigen rekening en risico.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Na constatering van de aanwezigheid  van een grotere hoeveelheid explo- sieven in 1985 heeft Staatsbos- beheer, ter bescherming van de  medewerkers, de onderhoudswerk- zaamheden waarbij sprake is van  «bodemverwonding» (vellen, slepen  e.d.) in het desbetreffende terreinge- deelte gestaakt. Ter bescherming  van het publiek is het toezicht dat  door Staatsbosbeheer in samen- werking met de rijkspolitie wordt  uitgeoefend op het verbod zich  buiten wegen en paden te bevinden,  verscherpt. Tot dusver is het terrein  niet afgesloten om ongewenste extra  aandacht van het publiek te  vermijden. Voor deze aanpak is  8/9  Een gemeente kan geen financiële  bijdrage van Staatsbosbeheer eisen  bij de opruimingswerkzaamheden.  Wel verleent Staatsbosbeheer als  terrein beheerder medewerking in de  sfeer van informatieverlening,  toezicht, advisering e.d. Daarvoor  worden geen kosten in rekening  gebracht. Staatsbosbeheer is niet  voornemens een financiële bijdrage  ter zake te leveren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="10 ">Per ruiming worden door het Rijk, in  casu het ministerie van Financiën, de  declarabele kosten na aftrek van  f 2.50O,- voor 100% vergoed, met  dien verstande dat voor  w a t betreft  de inzet van de ruimingsploeg voor  de gemeente geen kosten zijn  verbonden. Per opsporing met  ruiming worden de declarabele  kosten na aftrek van f 2.500,- voor  90% vergoed. Het gemeentelijk  aandeel in de declarabele kosten  bedraagt niet meer dan f  5 , - per  inwoner, waarbij als maatstaf het  aantal inwoners op 1 januari van het  voorafgaande jaar wordt genomen.  Een en ander vindt zijn grondslag en  nadere regeling in Bijdragebesluit  kosten ruiming explosieven Tweede  Wereldoorlog (Stb. 1985, nr. 743).  Het tijdstip waarop de bijdrage in de  kosten van opsporing met ruiming  betaalbaar kans worden gesteld, is  onder meer afhankelijk van het  totaal-bedrag van de reeds door de  betrokken gemeenten (in hun  totaliteit) aangegane verplichtingen  en de startdatum van de uit te  voeren werkzaamheden, alsmede van  het jaarlijks beschikbaar budget. Het  budget voor de jaren 1989 tot en  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
