<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aanvullende bijstand verlenen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001928</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001928&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001928</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123900</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 808</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Heemskerck Pillis-Duvekot (V.V.D.) over aanvullende bijstandsuitkeringen voor gewetensbezwaarden militaire diensten voor gewone dienstplichtigen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 808</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">808</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-03-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
            <persoon>Hoekzema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-05-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1599</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1600</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="808" onderwerp="aanvullende bijstandsuitkeringen voor gewetensbe- zwaarden militaire diensten voor gewone dienstplichtigen." indiendatum="29 maart 1985)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Heemskerck Pillis-Duvekot</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennisgeno- men van het bericht, dat gewetensbe- zwaarden militaire dienst er in slagen  in aanmerking te komen voor een  aanvullende bijstandsuitkering tot het  bijstandsniveau?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hebben de bewindslieden kennisgeno- men van de passage in dit bericht dat  een aantal gemeentelijke sociale  diensten verklaard zou hebben, dat  ook gewone dienstplichtigen voor  extra uitkeringen in aanmerking  komen als hun wedde lager is dan het  bijstandsniveau?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Delen de bewindslieden de mening,  dat bij de afweging omtrent de  gewenste verzorgingsplicht naast het  zakgeld resp. de wedde ook faciliteiten  inzake voeding en huisvesting, gratis  medische verzorging, kledinggeld  resp. kleding, reisfaciliteiten c.q.  dienen te worden meegewogen?  Delen de bewindslieden de mening,  dat zolang niet op nationaal niveau is  vastgesteld, dat de overheid niet aan  haar verzorgingsplicht jegens gewe- tensbezwaarden militaire dienst en  gewone dienstplichtigen voldoet, het  niet aangaat dat gemeentelijke sociale  diensten aanvullende bijstandsuitke  ringen verstrekken?  Zijn de bewindslieden bereid de in  vraag 3 genoemde factoren mede  bepalend te doen zijn voor hun beleid  en zijn zij bereid om, bijv. per circulaire,  hun mening over de in vraag 4  genoemde problematiek kenbaar te  maken aan de gemeentelijke sociale  diensten opdat bestaande onduidelijk- heden worden weggenomen?  ' Telegraaf, 21 maart jl.  Antwoord  Antwoord van staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgelegen- heid), mede namens de staatssecreta- ris van Defensie, de heer Hoekzema  (Ontvangen 8 mei 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Ja, zowel aan gewetensbezwaarden  militaire dienst als aan gewone  dienstplichtigen wordt naast het  zakgeld, respectievelijk de wedde een  aantal andere voorzieningen verstrekt.  Dit voorzieningenpakket beoogt  volledig in het levensonderhoud van  de betrokkenen te voorzien. Daarmee  voldoet de overheid aan haar verzor- gingsplicht.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De gewetensbezwaarden militaire  dienst en de gewone dienstplichtigen  worden, gezien het beschikbare  voorzieningenpakket, hetgeen een  voorliggende voorziening ten opzichte  van de bijstand is, geacht over  voldoende middelen te beschikken  om in de kosten van het bestaan te  voorzien en derhalve niette verkeren  in omstandigheden als bedoeld in  artikel 1 van de Algemene Bijstands- wet. Derhalve is er voor gemeenten in  het algemeen geen aanleiding  aanvullende bijstand te verstrekken.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zoals uit de vorige antwoorden blijkt,  zijn de in vraag 3 genoemde factoren  mede bepalend voor het beleid.  Binnenkort zal aan de gemeenten een  circulaire worden verzonden, waarin  eventuele onduidelijkheden worden  weggenomen. Overigens blijkt uit mij  ter beschikking staande informatie dat  de gemeenten in de regel geen  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
