<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verplichtingen zijn aangegaan. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001257</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001257&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001257</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123229</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 138</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Rossum (S.G.P.) over de regeling inzake de z.g. superheffing.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 138</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">138</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van Rossum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-08-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-10-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">273</item>
         <item attribuut="Eindpagina">274</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="138" onderwerp="de regeling inzake de z.g. superheffing." indiendatum="29 augustus 1984)">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van Rossum</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Acht de minister de bepaling in de  voorlichtingsbrief inzake de 2.g.  superheffing van zijn ministerie onder  punt 4A: «In het kader van deze  regeling wordt onder een investerings- verplichting het bedrag verstaan  inclusief BTW en exclusief eigen  arbeid» billijk ten opzichte van die  veehouders, die zich geweldige  inspanningen getroost hebben om zelf  of met behulp van meewerkende  gezinsleden uitbreiding van stallen of  ander voorzieningen tot stand te  brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Moet wellicht een mogelijkheid  geopend worden om bij nieuwbouw  of verbouw, die door eigen arbeid tot  stand gebracht is, de kosten van de  materialen met bewijsstukken te laten  opgeven door betrokkene en de  kosten van de arbeid te laten taxeren  door onafhankelijke deskundigen, om  zodoende een realistischer en voor  betrokkenen billijker verrekenings- grondslag te hanteren?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de minister bereid de regeling op  dit punt wat meer bij de praktijk op  vele veehouderijbedrijven te doen  aansluiten?  Antwoord van minister Braks (Land- bouw en Visserij). (Ontvangen 29  oktober 1984)  1 t/m 3  Mede naar aanleiding van het Rapport  van de Landelijke Commissie Super- heffing en het overleg met het  Landbouwschap is een wijziging van  de Beschikking Superheffing tot stand  gebracht (Stcrt. 193, d.d. 3-10-1984).  Hierin wordt onder andere voor die  gevallen, waarbij de minimuminveste- ringsbedragen, genoemd in artikel 11,  niet worden bereikt en een aanzienlijke  hoeveelheid eigen arbeid wordt  verricht, artikel 11 verruimd.  Deze verruiming van artikel 11  houdt in dat de groep melkveehouders  die investeringsverplichtingen zijn  aangegaan tot ten minste 90% van de  minimumbedragen, genoemd in  artikel 11, binnen de werkingssfeer  van dit artikel vallen indien ze kunnen  bewijzen dat eigen arbeid is verricht  voor een waarde van het verschil  tussen de voornoemde minimumbe- dragen en het bedrag waarvoor de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
