<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aandacht van de pers getrokken. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001514</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001514&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001514</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123486</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 394</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Spek (P.S.P.) over een mogelijke levering door Frankrijk van kerncentrales aan Israël.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 394</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">394</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van der Spek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-19</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van den Broek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">781</item>
         <item attribuut="Eindpagina">782</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="394" onderwerp="een mogelijke levering door Frankrijk van kerncentrales aan Israël." indiendatum="19 december 1984)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van der Spek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de minister kennis genomen  van perspublikaties', waarin vermeld  wordt, dat Israël mogelijk twee  kerncentrales van Frankrijk zal kopen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Wat is het oordeel van de minister  over deze mogelijke levering van  kerncentrales, overwegende dat Israël  evenmin als Frankrijk het Non-Proli- feratie Verdrag ondertekend heeft,  geen internationale inspectie op zijn  kernenergie-installaties toestaat en in  staat lijkt tot het produceren van  enkele tientallen kernbommen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Indien het oordeel van de minister  over de mogelijke levering van  kerncentrales negatief of kritisch is, is  hij dan bereid, dat oordeel aan Israël  en Frankrijk over te brengen en op het  afzien van de levering, c.q. de koop  van de kerncentrales aan te dringen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 " voetnoot="1">Hoe beoordeelt de minister in het licht  van de Venetië-Verklaring van de EG  van 1980 het feit, dat tijdens het  bezoek van de Franse president aan  Israël niet of nauwelijks gesproken  lijkt te zijn over de PLO en over de  rechten van de Palestijnen, in het  bijzonder wat betreft het in die  Verklaring gestelde, dat de Palestijnen  betrokken behoren te zijn bij het  onderhandelingsproces over de  oplossing van de conflicten in het  Midden-Oosten en dat zij recht  hebben op een eigen tehuis?  <voetnoot nummer="1"/> Zie o.a. «Le Monde» van 8 en NRC/Hbl van  10 december jl.  Antwoord  Antwoord van Minister Van den  Broek (Buitenlandse Zaken). (Ontvan- gen 15 januari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  2 en 3  Hoewel Frankrijk inderdaad - evenals  Israël - geen partij is bij het NPV,  gedraagt het zich, ook in zijn export- beleid, wel als zodanig. Frankrijk  onderschrijft de exportregels, die  tussen een aantal belangrijke nucleaire  exporteurs zijn overeengekomen (de  zgn. Londense Richtlijnen). Deze  richtlijnen verzetten zich niet tegen  leveranties aan landen die geen partij  zijn bij het NPV, voor zover uiteraard  gewaarborgd wordt dat de geleverde  nucleaire goederen niet voor een  kernwapenprogramma kunnen  worden gebruikt. In het geval dat  onderhavige leverantie zou doorgaan,  moet worden afgewacht welke  waarborgregeling voor deze specifieke  transactie zal worden overeengeko- men.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Tijdens het bezoek van de Franse  President aan Israël van 3 tot 5 maart  1982 zijn de rechten van de Palestijnen  en ook de PLO uitvoerig aan de orde  geweest. De presentatie van deze  onderwerpen - vooral het feit dat een  eigen staat voor Palestijnen door  President Mitterrand niet werd  uitgesloten - heeft destijds nogal de  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
