<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001923</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001923&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001923</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107698</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 890</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koetje, Van der Burg, en Laning-Boersema (allen C.D.A.) over de capaciteit van de parketpolitie te Amsterdam.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 890</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">890</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Koetje</persoon>
            <persoon>Van der Burg</persoon>
            <persoon>Laning-Boersema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-06-11</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-07-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1775</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1776</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van  d e Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l  1 7 7 5 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="890" onderwerp="de capaciteit van de parketpolitie te Amsterdam." indiendatum="11 juni 1987)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Koetje</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van der Burg</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Laning-Boersema</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 juli 1987)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">K o r t h a l s A l t e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van het  bericht over het vervoer van twaalf  gevangenen in een touringcar door  de parketpolitie te Amsterdam?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">A c h t u dit, met de plv. commandant  van de parketpolitie te Amsterdam,  een onhoudbare toestand?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de capaciteit van de parketpolitie  aangepast aan de uitbreiding van de  celcapaciteit in Amsterdam? Zo ja,  met hoeveel formatieplaatsen? Zo  neen, waarom niet en bent u dan  bereid een verbetering te bevorderen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het wagenpark van de parketpolitie  te Amsterdam toereikend voor de  taken?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Op welke wijze  w o r d t geprobeerd het  ziekteverzuim terug te dringen?  Zie Het Parool van 5 juni.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  2 en 4  Het vervoer van justitiabelen door de  parketpolitie van Amsterdam in een  autobus van de Algemene Verkeers- dienst van het Korps Rijkspolitie (en  niet in een touringcar) was - al- hoewel niet wenselijk - door  o m s t a n - digheden geboden. Door de alge- meen-inspecteur van het Korps  Rijkspolitie is - gelet op de noodsitu- atie - toestemming verleend aan de  commandant van het district Amster- dam om voor een overgangsperiode  van enkele maanden in noodgevallen  gebruik te maken van incidenteel te  huren voertuigen, die zoveel mogelijk  worden aangepast aan de eisen voor  het vervoer van justitiabelen. Tot op  heden is hiervan nog geen gebruik  gemaakt. Nog dit jaar zullen vier  extra celauto's worden toegevoegd  aan de totale vervoerscapaciteit van  de parketpolitie bij de arrondissemen- ten. Voorts zal een aantal celauto's  dat ingevolge het voertuigenafvoer- plan zou moeten worden vervangen,  geschikt worden gemaakt voor inzet  binnen een arrondissement, waardoor  ook een uitbreiding van de vervoers- capaciteit wordt verkregen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Ten behoeve van de totale sterkte  van de parketpolitie - de gesignaleer- de capaciteitsproblemen doen zich  ook elders voor - heb ik toestemming  verleend om 25 extra parketpolitie- ambtenaren te werven. Een deel van  deze capaciteit zal aan de sterkte van  de parketpolitie Amsterdam worden  toegevoegd. Het duurt echter  minimaal een jaar, inclusief opleiding,  voordat deze ambtenaren feitelijk  inzetbaar zijn. Voorts zal de algemeen- inspecteur van het Korps Rijkspolitie  binnenkort een operationeel centrum  inrichten, dat het arrondissements- grensoverschrijdende vervoer van  justitiabelen zal coördineren. Deze  coördinatie is geboden, omdat een  systeem waarbij iedere parketgroep  autonoom in de vervoersbehoefte  van het eigen arrondissement  voorziet, bij een toeneming van het  vervoer voor andere rechtbanken dan  die binnen welker arrondissement de  te vervoeren personen in een huis  van bewaring verblijven, niet tot een  maximale aanwending van de  capaciteit leidt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Het ziekteverzuim bij de parketpolitie  Amsterdam heeft meer dan 30%  bedragen op een sterkte van 60  parketpolitie-ambtenaren. Door  intensieve bemoeienis van de  bedrijfsartsen alsmede door het  nemen van een aantal concrete  maatregelen, zoals onder meer  betere huisvesting, vermindering  geluidsniveau in de celauto's en  betere waarborgen bij het vervoer  van gevaarlijke gedetineerden, is het  ziekteverzuim gereduceerd en  beweegt het zich momenteel tussen  de 8 en 20%.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
