<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001915</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001915&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001915</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115475</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 993</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Es (P.S.P.) over woonruimte voor studenten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 993</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">993</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-08-05</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Brokx</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-09-09</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1977</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1978</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 986, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="993" onderwerp="woonruimte voor studenten." indiendatum="5 augustus 1986)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer">Brokx</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennis  genomen van het grote tekort aan  woonruimte voor eerstejaars HBO- en universitaire studenten?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan worden aangegeven in hoeverre  dit tekort dit jaar groter is dan in  voorgaande jaren?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hebben maatregelen als de woning- delersregeling een negatieve invloed  gehad op het aantal kamers, dat in  particuliere verhuur beschikbaar is?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">In hoeverre hebben stijgende  verhuurprijzen en niet stijgende  studenteninkomens hierop invloed?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Op welke wijze wordt gewerkt aan de  verbouw van grote panden, respectie- velijk de nieuwbouw van woningen,  geschikt voor jongerenhuisvesting,  zodat het jaarlijks terugkerende  tekort wordt voorkomen?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kunt u een prognose geven over het  tijdstip, waarop de woningnood voor  deze groep woningzoekenden zal zijn  opgeheven?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ook ik heb uit persberichten kennis  genomen van een in een aantal  universiteitssteden optredend tekort  aan studentenkamers, dat groter zou  zijn dan in de vorige jaren. Uit  dezelfde persberichten komt echter  ook naar voren dat in enkele andere  universiteitssteden de kamernood  juist gedaald is.  De situatie verschilt dus blijkbaar  van studentenstad tot studentenstad.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Wat de behoefte aan kamers in zijn  algemeenheid betreft, kan uit de  jaarlijkse woningmarktpeilingen (op  basis van het jaarlijkse Nationaal  Rayon Onderzoek) over de periode  1981-1985 niet een duidelijke  vraagstijging worden geregistreerd.  Over de kamerbehoefte van de meer  specifieke categorie van eerstejaars- studenten bestaat geen afzonderlijk  inzicht op basis van deze peilingen.  Wat betreft de toeloop van  eerstejaarsstudenten naar  universiteiten kan niet gesproken  worden van een duidelijke stijging  ten opzichte van voorgaande jaren.  Uit de informatie van de verschil- lende Stichtingen Studentenhuisves- ting komt naar voren dat de proble- matiek niet in iedere universiteitsstad  in dezelfde mate speelt. Er zijn  steden, waar nauwelijks of geen  sprake is van een tekort en er zijn  aan het begin van het studiejaar  groot is. In een aantal gevallen lijkt  de toegenomen belangstelling voor  een of meer studierichtingen een  verklaring te kunnen vormen.  Eveneens blijkt dat het tekort in  een aantal steden in de hand wordt  gewerkt door renovatie-activiteiten in  studentenflats.  3 en 4  Het aanbod van kamers door  particuliere verhuurders is afhankelijk  van een groot aantal factoren,  waaronder de te realiseren huurop- brengst, de verwachte effecten op de  privacy, de omvang van de huurbe- scherming en mogelijke inkomens- consequenties, zoals de effecten van  de woningdelersregeling.  In welke mate deze factoren van  invloed zijn op het kameraanbod is  niet te kwantificeren.  Tussen de ontwikkeling van de  studenteninkomens en het aanbod  van onzelfstandige woonruimte door  particulieren is gegeven de huidige  marktsituatie geen relatie te onder- kennen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Het programma voor de verbouwvan  grote panden tot wooneenheden  wordt vooralsnog gehandhaafd op  het nivo van voorgaande jaren.  Bij de verdeling van dit verbouwpro- gramma op provinciaal nivo kunnen  de Colleges van Gedeputeerde  Staten overwegen rekening te  houden met plaatselijk optredende  knelpunten op het terrein van de  jongerenhuisvesting respectievelijk  de studentenhuisvesting.  de situatie in Maastricht zodanig  specifiek is, dat terzake een aangepas- te oplossing noodzakelijk is.  Tenslotte moet in dit verband  worden opgemerkt, dat sedert 1  januari 1986 ook een programma  beschikbaar is voor de verbetering  resp. groot-onderhoud van de  studenteneenheden, die in het  verleden met behulp van gelden van  de ministeries van O.K. &amp; W. en  Landbouw gerealiseerd zijn. Verwacht  mag worden dat de kwaliteit van de  studentenhuisvesting in een groot  aantal studenteneenheden door dit  programma zal verbeteren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">De kamernood onder eerstejaarsstu- denten vertoont aan het begin van  ieder studiejaar een tijdelijk karakter.  In de loop van het studiejaar lost de  problematiek zich weer op. Het  tijdstip waarop deze - zich jaarlijks  voordoende - problematiek zal zijn  opgeheven hangt mede in sterke  mate af van de aandacht die lokale  overheden in een sterk gedecentrali- seerd beleid geven aan de huisvesting  van jongeren. Hierbij is bij voorbeeld  van belang in welke mate de gemeen- ten gebruik weten te maken van de  circulaire MG 83-14. In die circulaire  heb ik er bij de gemeenten op  aangedrongen zelfstandige woon- ruimte kamergewijs te verhuren aan  alleenstaanden.  Voor de toekomst dient evenwel  ook rekening te worden gehouden  met een dalend aantal ongehuwde  17-, 18- en 19-jarigen: in de periode  1 986-1995 een daling van 26%.  Deze daling zal vanaf 1989 merkbaar  worden.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
