<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001282</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001282&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001282</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107057</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 250</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (G.P.V.) over de uitspraak van het Gerechtshof te 's-Gravenhage in de zaak De Terp.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 250</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">250</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-11-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-12-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">501</item>
         <item attribuut="Eindpagina">502</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l  5 0 1 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="250" onderwerp="de uitspraak van het Gerechtshof te 's-Gravenhage in de zaak De Terp." indiendatum="2 0 november 1986)">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="17 december 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">K o r t h a l s A l t e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van de uitspraak van het  Gerechtshof te 's-Gravenhage in de  zaak De Terp, waarbij een arts werd  vrijgesproken van de ten laste  gelegde opzettelijke levensberoving,  omdat het bewijsmateriaal op  onrechtmatige wijze zou zijn verkre- gen?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Vormt de mogelijkheid voor een arts  zich te beroepen op het medisch  beroepsgeheim in gevallen, waarin  hij wordt verdacht van opzettelijke  levensberoving of van euthanasie een  extra belemmering voor de opsporing  van deze delicten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn de bewindslieden bereid - mede  in het licht van de in vraag 1 bedoelde  uitspraak - spoedig inhoud te geven  aan de bepaling in het regeerakkoord  inzake een zodanige wijziging of  toepassing van de Wet op de  Lijkbezorging, dat naar waarheid  aangifte wordt gedaan van euthana- sie? In welk stadium verkeert de  voorbereiding hiervan?  Willen de bewindslieden daarbij de  mogelijkheid betrekken, een verkla- ring van overlijden te doen afgeven  door een onafhankelijke arts naast de  behandelende arts?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De bevoegdheid van de ambtenaren  van politie en justitie wordt in een  aantal gevallen nader beperkt, indien  door de uitoefening van de bevoegd- heid de geheimhouding in het  gedrang zou komen van degene die  daartoe uit hoofde van stand, beroep  of ambt verplicht is. De omvang van  deze nadere beperking, die aan de  opsporing van strafbare feiten  - w a a r o n d e r de in de vraag bedoelde - in de weg kan staan, wordt uiteindelijk  door de rechter bepaald.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Zoals in het regeerakkoord en ook in  het overzicht van beleidsvoornemens  van het kabinet voor het begrotings- jaar 1987 (kamerstukken II  1 9 8 5 - 1986, 19 701 nr. 1) staat aangegeven,  zal het kabinet medio januari 1987  zijn standpunt over het vraagstuk van  wetgeving met betrekking tot  euthanasie aan de Tweede Kamer  kenbaar maken. De in deze vraag  bedoelde wijziging of toepassing van  de Wet op de Lijkbezorging vormt  een onderdeel van de hiervoor  bedoelde standpuntbepaling.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">De in deze vraag bedoelde mogelijk- heid zal worden betrokken bij de in  antwoord 3 bedoelde bepaling van  het kabinetsstandpunt.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
