<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="6">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001810</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001810&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001810</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107585</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 777 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verspaget (P.v.d.A.) over schoonmakers werkzaam bij de kerncentrale te Dodewaard en bij de NV Kema.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 777 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">777 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verspaget</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-05-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-06-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1543</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1544</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1986-1987 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="7" onderwerp="schoonmakers werkzaam bij de kerncentrale Xe Dodewaard en bij de NV Kema." indiendatum="13 mei 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verspaget</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgele- genheid">De Graaf</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de Minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de bewindslieden kennis  genomen van het hoofdstuk «Ziek in  Dodewaard» in het onlangs versche- nen boek «Berichten uit Hollands  gastenboek» van Rudie Kagie?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Worden schoonmakers in de kerncen- trale van Dodewaard, die via schoon- maakbedrijven daar werkzaam zijn,  niet vooraf aan een medische keuring  onderworpen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Komt het voor, dat deze schoonma- kers worden ingezet bij het schoon- maken van de reactor en andere  mogelijk gevaarlijke werkzaamheden,  zoals het aandragen van apparatuur  bij het lassen van scheurtjes in de  reactorbuizen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Komt het voor, dat schoonmakers via  verschillende schoonmaakbedrijven  zowel bij de NV Kema als bij de  kerncentrale in Dodewaard werken?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">a. Zo ja, op welke wijze  w o r d t bij  deze schoonmakers de totale  belasting aan radioactieve straling  gemeten?  b. Hoe  w o r d t voorkomen, dat de  dosis straling, die zij in beide  werksituaties oplopen, niet de  wettelijk gestelde norm te boven  gaat?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Kunt u de gegevens over de opgelopen  totale dosis straling overleggen van  de via schoonmaakbedrijven in  Dodewaard werkzame schoonmakers,  met name ook van diegenen, die  tevens bij Kema NV werkzaam  waren?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Alle werknemers in Dodewaard,  zowel van het eigen bedrijf als van  derden, dus ook schoonmakers, die  werkzaamheden moeten verrichten  waarbij zij aan ioniserende straling  blootgesteld kunnen worden, worden  vooraf aan een medische keuring  onderworpen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Alle werknemers binnen de kerncen- trale Dodewaard die medisch  goedgekeurd zijn voor bovengenoenv  de werkzaamheden kunnen ingezet  worden bij werkzaamheden waarbij  een stralingsdosis wordt ontvangen.  Schoonmakers vormen in dezen geen  uitzondering. Voor iedereen gelden  dezelfde stralingshygiënische  maatregelen zoals een keuring vooraf  en het dragen van persoonlijke  controle-middelen, waarmee de  stralingsdosis  w o r d t gemeten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Van alle werknemers in de Nederland- se kerncentrales en de  N V . KEMA  w o r d t de ontvangen stralingsdosis op  één centraal punt in Nederland  (TNO-Arnhem) geregistreerd. Indien  iemand zich voor werkzaamheden bij  een kerncentrale of bij de  N V . KEMA  meldt, wordt bij dit Centrale Dosis  Registratie (CDR) systeem geïnfor- meerd naar de tot op dat moment  ontvangen stralingsdosis. Vanaf dan  is de betrokken instelling verantwoor- delijk voor het niet overschrijden van  de wettelijke dosislimieten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Van schoonmakers zowel als van alle  andere werknemers in kerncentrales  en andere bedrijven wordt de totale  ontvangen dosis straling vastgesteld.  Voor individuele werknemers is het  te allen tijde mogelijk na te gaan  welke stralingsdosis zij ontvangen  hebben en of in hun geval wettelijke  dosislimieten zijn overschreden.  Aangezien het hier persoonsgegevens  betreft, kunnen deze niet zonder  meer aan niet direct belanghebben- den ter beschikking worden gesteld.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
