<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gezag over. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002295</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002295&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002295</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124267</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1173</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Konings (P.v.d.A.) over het weigeren van diploma's aan afgestudeerden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 1173</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">1173</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Konings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-06-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-09-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">2325</item>
         <item attribuut="Eindpagina">2326</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="1173" onderwerp="het weigeren van diploma's aan afgestudeerden." indiendatum="21 juni 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Konings</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend dat er scholen zijn  waar aan afgestudeerden, die geslaagd  zijn, diploma's worden geweigerd  omdat de eigen bijdrage in niet  gesubsidieerde kosten niet of niet  geheel is voldaan?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Bent u bereid te bevorderen, dat aan  geslaagde examinandi in ieder geval  het diploma wordt uitgereikt en dat  men andere wegen zoekt om achter- stallige betalingen in te vorderen?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Ginjaar-Maas (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 2 september  1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja. Hoewel de Wet op het voortgezet  onderwijs en de diverse eindexamen- besluiten niet expliciet het tijdstip  bepalen waarop aan een geslaagde  kandidaat een diploma moet worden  uitgereikt, sta ik op het standpunt dat,  wanneer aan alle voorwaarden van  slagen is voldaan, de uitreiking van  het diploma zo spoedig mogelijk na  de definitieve vaststelling van de  uitslag, doch uiterlijk vóór het einde  van het schooljaar dient plaatste  vinden.  Ik ben dan ook van mening, dat  bedoelde handelwijze van de betrok- ken scholen niet strookt met de  grondbeginselen van behoorlijk  bestuur, met name die ten aanzien  van de in achtte nemen zorgvuldigheid  en rechtszekerheid. Het bevoegd  gezag mag gerechtvaardigde verwach- tingen van een kandidaat niet bescha- men door voorwaarden te stellen die  niet op de wet zijn gebaseerd en  onevenredig groot nadeel teweegbren- gen. De in voorbereiding zijnde  wijziging van de WVO naar analogie  van artikel 24 WBO zal er mede toe  strekken dat deze ongewenste  situaties zich niet meer voor kunnen  doen.  Hoe het bevoegd gezag overigens  zijn eventuele vorderingen tot betaling  gerealiseerd wil krijgen, laat ik aan dat  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
