<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19891990:0001212</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001212&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19891990:0001212</item>
         <item attribuut="Document-id">0000035619</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 290</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden K. Zijlstra en Vos (beiden P.v.d.A.) over de oorzaak van een drietal aardbevingen in Nederland.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 290</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">290</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">K. Zijlstra</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-12-08</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Andriessen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-01-18</item>
         <item attribuut="Beginpagina">585</item>
         <item attribuut="Eindpagina">586</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="585" allpagenumbers="585" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="290" onderwerp="de oorzaak van een drietal aardbevingen in Nederland." indiendatum="1989-12-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">K. Zijlstra</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-01-18">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">Andriessen</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Verkeer en Water– staat</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Welke verklaring hebt u voor het feit, dat in de laatste vier jaren, telkens in de maand december, drie aardbe– vingen in of bij een Nederlands aardgasveld zijn geregistreerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Sluit u uit, dat de bevingen van Purmerend (1 december 1989), Hooghalen (14 december 1987) en Assen (26 december 1986) door gaswinning veroorzaakt of geïndu– ceerd zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het aannemelijk, dat deze aardbe– vingen door hun verhoudingsgewijs ondiepe hypocentrum van andere aard waren dan de in het verleden geregistreerde bodemschokken in Zuid-Nederland? Bent u bereid rond het aardgasveld Middelie een aantal seismometers te plaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunnen de volgende gegevens betreffende de hiervoor genoemde drie aardbevingen aan de deze Kamer overgelegd worden: a. de epi– en hypocentra-bereke– ningen, gemaakt op grond van macro-seismische waarnemingen; b. de betreffende seismogrammen; c. de histogrammen van de etmaal– produktie van aardgas voor de velden Middelie, Vries en Eleveld voor de periode van 15 november tot 31 december in de jaren 1985, 1986, 1987, 1988en 1989? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Een eenduidige verklaring voor het feit, dat zich in 1986, 1987 en 1989 aardbevingen hebben voorgedaan in de nabijheid van Nederlandse aardgasvelden, telkens in de maand december, is thans niet voorhanden. Gelet op de vele factoren die bodemtrillingen kunnen veroorzaken wordt een nader multidisciplinair onderzoek overwogen. Van een dergelijk onderzoek kunnen echter, gezien het complexe karakter van het studieobject, niet op korte termijn resultaten worden verwacht. Enig oorzakelijk verband tussen de genoemde bevingen en gaswinning, is op dit moment niet te leggen en is dus op voorhand ook niet uit te sluiten. In het antwoord op vraag 1 is er reeds op geduid dat er meerdere oorzaken zijn te bedenken voor het ontstaan van bodemtrillingen. Wat het mechanisme is geweest achter de trillingen bij Assen (1986) en Hooghalen (1987) is onduidelijk. Om die reden zijn in dit gebied in 1988 en 1989 in totaal zes seismometers geplaatst. Tot op heden hebben zich bij Assen en Hooghalen geen nieuwe trillingen voorgedaan. Ten aanzien van de beving bij Purmerend behoort ook een zuiver tektonische oorzaak tot de mogelijke verklaringen (geotektoniek = bouw van de aarde). De vermoedelijke ligging van het epicentrum sugge– reert dat de beving past in de speci– fieke structuur van de ondergrond ter plekke. De gegevens die op dit moment voorhanden zijn laten echter geen definitieve uitspraak toe over de oorzaak van het verschijnsel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Met betrekking tot het hypocentrum van aardbevingen in Zuid-Nederland kan geconstateerd worden dat deze variëren in diepte tussen 2 en 25 km. De hypocentra van de drie Noordne– derlandse bevingen zijn geschat op minder dan 10 km diep. De onzekerheid in deze hypocentrumbe– palingen is groot, omdat ze bepaald zijn uit de waarnemingen van de bevolking ter plaatse. Een en ander laat voorshands niet de conclusie toe dat op grond van het hypocentrumcriterium de drie Noordnederlandse bevingen van andere aard waren, dan de Zuidne– derlandse. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">Indien het onderzoek als bedoeld in het antwoord op vraag 1 wordt uitgevoerd zal tevens bezien worden of het plaatsen van seismometers bij Middelie zinvol is. Hierbij zal de aanzienlijke bodemruis, die zich waarschijnlijk in deze omgeving voordoet als gevolg van de bodem– gesteldheid, in ogenschouw worden genomen. bedoelde velden een tamelijk constant verloop heeft. Bovendien blijkt, dat de produktie van het gasveld Middelie in het tijdvak van 15 november tot en met 31 december 1989 stil lag. Vanwege reconstructie-werkzaamheden is de produktie-installatie op dit veld sinds 4 oktober 1989 buiten bedrijf. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd op de bibliotheek</noot>
         <noot nummer="2"> Ter vertrouwelijke inzage, alleen voor de leden, gelegd op de bibliotheek</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
