<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001513</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001513&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001513</item>
         <item attribuut="Document-id">0000004024</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 299</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (GPV) over de verscherping van de wekeneis in de werkloosheidswet.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 299</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">299</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-12-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Wallage</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1994-02-07</item>
         <item attribuut="Beginpagina">605</item>
         <item attribuut="Eindpagina">606</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="605" allpagenumbers="605" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 • 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1994"/>
      <vraagdata vraagnummer="299" onderwerp="de verscherping van de wekeneis in de werkloosheidswet." indiendatum="1993-12-23">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="7 februari 1994), zie ook Aanhangsel Handeüngen nr. 251, vergaderjaar 1993-1994">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">Wallage</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is een effect van de onlangs goedgekeurde verscherping van de wekeneis in de werkloosheidswet dat afzwaaiende dienstplichtigen niet meer in aanmerking komen voor een WW-uitkering, maardirect terugvallen op het bijstandsregime? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit effect beoogd c.q. voorzien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, wilt u voor de laatste lichtingen dienstplichtigen de komende jaren een regeling treffen om te voorkomen dat zij na de vervulling van de dienstplicht alleen nog maar aanspraak kunnen maken op een bijstandsuitkering? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1" voetnoot="1">Voor de beantwoording van deze vraag zijn de volgende twee punten van belang. De onlangs goedgekeurde verscherping van de wekeneis betreft een verscherping tot «26 uit 39», hetgeen wil zeggen dat in de 39 weken onmiddellijk voorafgaande aan het intreden van de werkioosheid in ten minste 26 weken arbeid dient te zijn verricht, wil men in aanmerking komen voor het recht op een uitkering ingevolge de Werkloosheidswet (WW). Op 7 december werd het wetsvoorstel waarin deze verscherping was neergelegd in Uw Kamer aangenomen. Ik heb de Voorzitter van de Eerste kamer echter verzocht de behandeling van het wetsvoorstel aan te houden, daar uit in november 1993 tot mijn beschikking gekomen onderzoeksresultaten van de Federatie van Bedrijfsverenigingen bleek dat de met de verscherping beoogde ombuiging n&amp;ar verwachting in werkelijkheid veel kleiner zou zijn dan oorspronkelijk geraamd. In de «Tussenstand sociale-zekerheidsuitgaven» die ik op 13 december 1993 aan de voorzitter van Uw Kamer verzond <voetnoot nummer="1"/> is daarom sprake van een mogeüjke verscherping van de wekeneis per 1 juii 1994, en wel tot «39 uit 52». b Sinds 1 januari 1994 is de diensttijd teruggebracht van 12 maanden tot 9 maanden. Uit het bovenstaande kan worden afgeleid dat dienstplichtigen van de oorspronkelijke verscherping van de wekeneis (tot «26 uit 39») geen nadelige gevolgen zouden ondervinden. Wat betreft een keuze voor een wekeneis tot «39 uit 52» kan het volgende worden medegedeeld. In principe zouden dienstplichtigen ook hiervan geen nadelige gevolgen ondervinden, aangezien 9 maanden overeenkomen met 39 weken. Echter, in de praktijk zwaait de dienstplichtige soms om uiteenlopende, m.n. organisatorische, redenen enkele dagen of weken eerder af. Indien er dan vóór de dienstplichttijd geen ander arbeidsverleden is, zou dat betekenen dat na het afzwaaien niet zonder meer een recht op WW-uitkering zou ontstaan. Dit effect, en effecten die volgens de Bouw– en Houtbond FNV optreden in de bouwsector, hebben ertoe geleid dat ik besloten heb nog eens goed naar de verscherping tot «39 uit 52» te kijken. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Uit het antwoord op vraag 1 kan worden afgeleid dat het effect bij de oorspronkelijk voorgenomen verscherping van de wekeneis tot «26 uit 39» niet op zou treden. Het effect bij verscherping tot «39 uit 52» is voorzien. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Uit het antwoord op vraag 1 blijkt dat ik nog eens naar de verscherping tot «39 uit 52» zal kijken. Mijn inzet ten aanzien van dienstplichtigen zal daarbij zijn, dat de dienstplichtige met een dienstplichttijd van 39 weken, die in zijn diensttijd enkele dagen of weken minder heeft gewerkt, toch aan de wekeneis moet </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
