<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="genuttigd. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0000106</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000106&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0000106</item>
         <item attribuut="Document-id">0000122078</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 64</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Feij en Van Graafeiland (beiden V.V.D.) inzake de compensatie arbeidstijdverkorting voor de politie.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1984-1985 nummer 64</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">64</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Feij</persoon>
            <persoon>Van Graafeiland.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-04-02</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Rietkerk</persoon>
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-08-29</item>
         <item attribuut="Beginpagina">133</item>
         <item attribuut="Eindpagina">134</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="64" onderwerp="" indiendatum="op 2 april 1985).">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Feij</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Graafeiland.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1 ">Hebben de ministers kennis genomen  van het verslag van het 4e overleg  van het Coördinerend Politie Beraad  met de directeuren Politie, gehouden  op 6 februari 1985?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">In genoemd verslag wordt ten aanzien  van de compensatie arbeidstijdverkor- ting (ATV) gesteld, dat er problemen  zijn over de 85% compensatie voor de  politie. De ministers wordt verzocht  aan te geven welke problemen er zijn  met de eerder toegezegde 85%  compensatie.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat er voornemens zijn de  compensatie achter de hand te  houden voor andere taken? Zo ja,  voor welke taken?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zijn de ministers met vragenstellers  van mening dat het niet aangaat de  vermindering van de arbeidstijd niet  te compenseren op die plaatsen waar  de arbeidstijd wordt verminderd? Zo  neen, is er dan geen sprake van een  'koude' sanering?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het tenslotte waar, dat de ministers  voornemens zijn het ATV-effect te  compenseren door het doorvoeren  van 'eten in eigen tijd' en via die weg  ten laste te brengen van het politieper- soneel (arbeidstijdverlenging zonder  financiële tegenprestatie)?  Antwoord  Antwoord van de heer Rietkerk,  Minister van Binnenlandse Zaken,  mede namens de heer Korthals Altes,  Minister van Justitie. (Ingezonden op  29 augustus 1985).  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Er zijn geen problemen met de  toegezegde 85% compensatie; deze is  reeds toegekend.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Neen. Wel zijn in overleg met de  politiebonden door mij 50 hoofden  toegedeeld aan de scholen voor  primair onderwijs voor de gemeente- politie. Deze scholen zijn tot tweemaal  toe buiten de compensatie gevallen,  terwijl daar juist extra ruimte moet  worden geboden voor het opvangen  van de explosieve groei van het  aantal op te nemen leerlingen. Dit  laatste is een voorwaarde voor de  daadwerkelijke invulling van de  toegewezen arbeidsplaatsen bij de  politie.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zoals in antwoord op vraag 2 reeds is  gezegd, is 85% arbeidtijdverkorting,  voor zover deze de gemeentepolitie  regardeert, voor de lokale politiesterk- te gecompenseerd. Deze compensatie  is echter voor een deel disproportio- neel verdeeld in het voordeel van die  korpsen, die gezien hun korpssterkte  en de lokale problematiek voor  relatief grotere problemen kwamen te  staan dan andere korpsen. Voor het  overige is de compensatie evenredig  verdeeld. Mijn ambtgenoot van  Justitie heeft de 85% compensatie  arbeidstijdverkorting ter beschikking  gesteld van het Korps Rijkspolitie. Een  volledig evenredige compensatie over  de verschillende kleine politie-eenhe- den is gezien de structuur niet  mogelijk.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Mijn ambtgenoot van Justitie en ik  hebben niet het voornemen het  ATV-effect te compenseren door het  doorvoeren van «eten in eigen tijd».  Het ambtenarenreglement gemeente- politie geeft reeds aan dat de diensttijd  zo mogelijk  w o r d t onderbroken door  het nuttigen van de maaltijd. Het  ambtenarenreglement voor het korps  Rijkspolitie zal binnenkort overeen- komstig komen te luiden. Ik zal mij in  de loop van dit jaar tot de burgemees- ters van gemeenten met gemeentepo- litie wenden met het verzoek het eten  in eigen tijd met het oog op een meer  doelmatige bedrijfsvoering zoveel  mogelijk te bevorderen. Mijn ambtge- noot heeft de Algemeen Inspecteur  van het Korps Rijkspolitie er onlangs  op gewezen dat de maaltijd in de  regel in eigen tijd dient te worden  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
