<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="3">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19871988:0001390</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001390&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19871988:0001390</item>
         <item attribuut="Document-id">0000099104</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 447 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Traa (P.v.d.A.) over de exportcontrole op strategische goederen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1987-1988 nummer 447 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1987_1988</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">447 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Traa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-03-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Rooy</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-04-05</item>
         <item attribuut="Beginpagina">897</item>
         <item attribuut="Eindpagina">898</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 7 - 1 9 8 8 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="447" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Traa</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="5 april 1988)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Economische Zaken">V a n Rooy</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Vragen van het lid  V a n  T r a a (P.v.d.A.)  over de exportcontrole op strategi- sche goederen. (Ingezonden 9 maart  1988)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Kunt u deze Kamer inlichten over de  gang van zaken tijdens de vergadering  van de 16 COCOM-landen op 27 en  28 januari jl te Versailles?  In hoeverre is de coördinatie gevor- derd om de COCOM-lijst te herzien?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Welke stappen zijn genomen om de  doelmatigheid van exportcontrole op  strategische goederen te verhogen?  COCOM. Coordination Committee on  Multi lateral Export Controls.  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">In Versailles is gesproken over de  middelen tot verbetering van de  Cocom-samenwerking, die van groot  belang werd geacht voor de veiligheid  van alle deelnemende landen. De aan  de Cocom-samenwerking ten  grondslag liggende beginselen, zoals  het op effectieve wijze uitoefenen  van controles op voor de veiligheid  van de deelnemende landen relevante  exporten en de eigen verantwoorde- lijkheid van elk van deze landen voor  de tenuitvoerlegging daarvan,  werden herbevestigd. Daarbij  w e r d  het belang van een zoveel mogelijk  vrij handelsverkeer tussen alle landen  erkend. Voorts is voldoening uitge- sproken over de vorderingen die op  deze gebieden zijn gemaakt. Daar- naast werd opnieuw de noodzaak van  een gecoördineerd optreden onder- streept. Tevens werd het belang  benadrukt om een grotere doelmatig- heid te bereiken bij de uitvoering van  de overeengekomen maatregelen en  bij het beheer van het controle- systeem. Dit is noodzakelijk voor de  bescherming van de westerse  voorsprong op het gebied van  strategisch belangrijke technologie.  Als bijzondere doeleinden werden  aangeduid:  a rationalisatie van de embargolijsten  waarbij de nadruk dient te liggen op  het onder controle houden of  brengen van strategisch van belang  zijnde goederen en technologieën;  b samenwerking met derde landen  met name ten aanzien van de  controle op de reële eindbestemming  van gevoelige produkten en  c de bevordering van het vrije  verkeer tussen de deelnemende  landen.  Tenslotte werd overeengekomen  om zogenaamde High Level Meetings,  regelmatig, in beginsel eens per jaar,  te houden. Bij deze HLM's  w o r d t op  hoog niveau (directeuren-generaal)  reeds verricht werk geëvalueerd en  worden richtlijnen gegeven voor  toekomstig werk.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">De Cocom-lijst wordt reeds enige tijd  jaarlijks voor een kwart herzien.  Daarnaast is onlangs een begin  gemaakt met een speciaal onderzoek  naar de mogelijkheden om verouderde  technologieën van de lijst te schrap- pen. Hiermede zijn reeds vorderingen  gemaakt, doch de voltooiing van de  gehele exercitie zal nog enige tijd  vergen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Met betrekking tot de doelmatigheid  van exportcontroles zijn in Cocom-ver- band afspraken gemaakt, onder meer  over eindbestemmingsdocumentatie  en informatie, speciale bewaking van  in het bijzonder door het Oostblok  gezochte goederen en technologieën,  verhoging van technische en andere  relevante kennis van uitvoerende en  controlerende ambtenaren, intensive- ring van de samenwerking tussen  betrokken diensten van de lidstaten.  In Nederland wordt met name extra  technisch/administratief personeel  ingezet of zal nog worden ingezet bij  het Ministerie van Economische  Zaken (afdeling strategische goede- ren), bij de Economische Controle  Dienst en bij de desbetreffende  afdeling van de Centrale Dienst voor  ln- en Uitvoer te Groningen. Voorts  bevat het inmiddels door de beide  Kamers van de Staten-Generaal  aangenomen wetsontwerp tot  herziening van de ln- en uitvoerwet  een opdracht aan de betrokken  ministers om ambtenaren aan te  wijzen, die belast worden met het  toezicht op de naleving van het bij of  krachtens de ln- en uitvoerwet  bepaalde. Op grond van een dergelijke  aanwijzing zullen in de bedrijven de  nodige controles worden verricht,  ook indien er (nog) geen sprake is  van een vermoeden van overtreding.  Er wordt overigens reeds geruime  tijd het nodige gedaan  o m het  volgens het douanetarief (Geharmo- niseerd Systeem). Dit zal voor de  douane de uitoefening van haar  controlerende taak kunnen vereen- voudigen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
