<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0000079</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000079&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0000079</item>
         <item attribuut="Document-id">0000113539</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 41</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Kaland en Eijsink (beiden C.D.A.) inzake de afwikkeling van de Tilburgsche Hypotheekbank.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1985-1986 nummer 41</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">41</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kaland</persoon>
            <persoon>Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-01-23</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ruding</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-02-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">81</item>
         <item attribuut="Eindpagina">82</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="Vragen" onderwerp="" indiendatum="op 23 januari 1986) In aansluiting op reeds eerder gestelde vragen met betrekking tot de Tilburgsche Hypotheekbank">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kaland</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 20 februari 1986)">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen op 20 februari 1986">heer Ruding, ministervan Financiën.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">worden thans de volgende aanvullen- de vragen gesteld.  </vraag>
      <vraag nummer="1 " voetnoot="2">Betekent het gestelde in het antwoord  van de minister van 31 oktober  1985 <voetnoot nummer="2"/> op vragen van de Tweede  Kamerleden Kombrink en Van Rey,  «dat de THB haar voornemen met  betrekking tot de inschakeling van  Onroco aan de Bank voorlegde om  een solvabiliteitstechnische reden,  t.w. een eventuele overschrijding van  de grote postenlimiet», dat naar de  mening van de minister De Nederland- sche Bank geen verantwoordelijkheid  draagt voor de benadeling van de  Tilburgsche Hypotheekbank door de  stallingen in Onroco, die na 4  november 1981 plaatsvonden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="3">Kan de minister aangeven hoe een  eventueel positief antwoord op  bovenstaande vraag strookt met het  gestelde in het schrijven van De  Nederlandsche Bank van  2 4 april  1981, gericht aan de directie van de  THB: «In verband met de ernstige  situatie, waarin uw instelling thans  verkeert, zal door onze Accountants- dienst te uwen kantore zeer regelma- tig onderzoek worden ingesteld naar  de lopende activiteiten». Kan de  minister aangeven in hoeverre zo'n  eventueel positief antwoord strookt  met zijn antwoord <voetnoot nummer="3"/> op vraag g van de  conform de Wet Toezicht Kredietwe- zen, artikel 24, omdat «tussen de  Bank en de nieuwe directie en de  raad van commissarissen geen  verschil van mening bestond over het  te voeren beleid»?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de minister bereid het verslag van  de bespreking van 4 november 1981  waarop zijn vraagbeantwoording van  31 oktober 1985 is gebaseerd - en  waarmee de vroegere wnd.-THB-di- recteur impliciet verantwoordelijk  wordt gesteld voor de THB-Onroco- verliezen van na 4 november 1981  - ter nadere verantwoording zijner- zijds aan de Eerste Kamer ter  beschikking te stellen?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen Eerste  Kamer, vergaderjaar 1982-1 983, nr. 49.  ' Zie Aanhangsel Handelingen Tweede  Kamer, vergaderjaar 1985-1986, nr. 149. </noot>
         <noot nummer="3"> Zie Aanhangsel Handelingen Tweede  Kamer, vergaderjaar 1983-1984, nr. 87 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">In aansluiting op mijn beantwoording  van de vragen van de leden van de  Tweede Kamer de heren Kombrink  en Van Rey, 9 september 1985,  deel ik u mede dat naar mijn mening  de vraag naar de consequenties van  de stalling in ONROCO en de vraag  naar wie in het geval van nadelige  consequenties daarvoor verantworde- lijk zou zijn, zich thans niet voor  beantwoording leent. Enige tijd voor  de crediteurenvergadering van de  THB op 14 mei 1986 zal een rapport  van curatoren verschijnen over onder  Het lijkt mij raadzaam de ten  aanzien van de reeds genoemde  vragen door curatoren gedane  suggestie het verschijnen van hun  rapport af te wachten, ook thans te  volgen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Gezien het antwoord op de eerste  vraag kan de beantwoording van  deze vraag achterwege blijven.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">De opvatting van de vragenstellers  dat in de beantwoording van de  vragen van 9 september 1985 enige  conclusie van ondergetekende  gelezen zou kunnen worden ten  aanzien van de verantwoordelijkheid  van de voormalige waarnemend  directeur van de THB voor de  eventuele consequenties van de  ONROCO-stalling wordt door mij niet  gedeeld. Het verslag van de bespre- king van 4 november 1981 is een  intern document van de Nederland- sche Bank. Voor het overige wil ik  niet vooruit lopen op de bevindingen  van curatoren.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
