<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001081</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001081&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001081</item>
         <item attribuut="Document-id">0000090680</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 82</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wiebenga (VVD.) over de Nederlandse oorlogsmisdadiger A. Kipp.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 82</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">82</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1988-10-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korthals Altes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1988-10-31</item>
         <item attribuut="Beginpagina">163</item>
         <item attribuut="Eindpagina">164</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1988-1989 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="82" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="31 oktober 1988)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">K o r t h a l s A l t e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  publikatie in het Haarlems Dagblad  van 4 oktober  j l . , waaruit blijkt, dat  de Nederlandse oorlogsmisdadiger  A. Kipp zich in Argentinië bevindt op  een bekende  w o o n - en verblijfplaats?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is Kipp in 1949 bij verstek ter dood  veroordeeld wegens zijn aandeel in  tal van misdrijven in oorlogstijd? Is hij  een van de zwaarste nog gezochte  Nederlandse oorlogsmisdadigers?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de regering bereid, alles te doen  wat mogelijk is om de uitlevering van  Kipp door Argentinië aan Nederland  te bevorderen en daartoe de nodige  stappen bij de Argentijnse regering  te onderneming?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Heeft Kipp inmiddels de Argentijnse  nationaliteit verworven? Is evenwel  sprake van naturalisatie onder valse  voorwendsels, welke naar Argentijns  recht ongedaan te maken is?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Zo ja, is de regering dan bereid  zonodig te bevorderen dat aan Kipp  de Argentijnse nationaliteit  w o r d t  ontnomen, zodat deze mogelijke  belemmering voor uitlevering  w o r d t  veggenomen?  Bevinden zich in Argentinië nog twee  andere Nederlandse oorlogsmisdadi- gers, te weten S. Olie en A. Riphagen?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Erkent u dat het uit een oogpunt van  gerechtigheid alsmede tegenover de  talloze oorlogsslachtoffers onaan- vaardbaar is te achten, dat tientallen  Nederlandse oorlogsmisdadigers nog  altijd in het buitenland verblijven? Is  de regering in het licht hiervan bereid  de opsporing van deze oorlogsmisda- digers te intensiveren?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bent u bereid deze Kamer verslag te  doen van de activiteiten, die de  landelijke officier van justitie voor de  opsporing van oorlogsmisdadigers  terzake verricht heeft sedert het  verschijnen van diens verslag in  1985?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, de huidige verblijfplaats van A.  Kipp is reeds enkele jaren aan de  Landelijk officier van justitie belast  met de opsporing van oorlogsmisda- digers bekend.  2 en 6  Op 5 augustus 1949 is betrokkene  door het Bijzonder Gerechtshof te  Amsterdam bij verstek veroordeeld  tot de doodstraf. Deze straf is  inmiddels van rechtswege omgezet  in levenslange gevangenisstraf. De in  vraag 6 genoemde personen verblij- ven vermoedelijk eveneens in  Argentinië.  3 en 7  De Landelijk officier van justitie  belast met de opsporing van oorlogs- misdadigers heeft in nauwe samen- werking met mijn departement tot op  heden voortdurend pogingen  ondernomen de in het buitenland  verblijvende (ex-)Nederlandse  oorlogsmisdadigers op te sporen. Na  de lokalisatie van betrokkenen is in  een aantal gevallen om uitlevering  verzocht of, na weigering van een  dergelijk verzoek, de staat van verblijf  zo mogelijk ertoe bewogen de  strafvervolging over te nemen.  Hierbij is zo nodig gebruik gemaakt  van de mogelijkheid om door middel  van zogenoemde kleine rechtshulp  noodzakelijke inlichtingen te verkrij- gen. Van een laks beleid van de  Nederlandse overheid in dezen kan  dus zeker niet  w o r d e n gesproken.  Voor strafrechtelijk optreden tegen in  het buitenland verblijvende oorlogs- misdadigers is de Nederlandse  justitie echter afhankelijk van  internationale rechtshulp. Tijdens de  interpellatie in de Tweede Kamer op  24 februari 1983 inzake Klaus Barbie  heb ik reeds uitvoerig uiteengezet dat  het verkrijgen van die hulp nauwelijks  meer tot de mogelijkheden behoort.  Uitlevering aan Nederland kan  ingevolge artikel 2 van de Grondwet  slechts geschieden krachtens  verdrag. Indien er in een concreet  geval een dergelijk verdrag van  kracht is, dan gaat het soms om een  oud bilateraal verdrag. De door een  oorlogsmisdadiger gepleegde  deze gevallen evenmin succesvol  zijn, en wel wegens verjaring of  wegens het ontbreken van strafbaar- heid van de desbetreffende (politieke)  feiten in de aangezochte staat.  Niettegenstaande al deze belemme- ringen, heb ik tijdens genoemde  interpellatie verklaard het beleid van  mijn ambtsvoorganger zoals uiteen- gezet in diens brief aan de Tweede  Kamer van 11 oktober 1978, te  zullen voort zetten. Ik doe derhalve  alles  w a t redelijkerwijs in mijn  vermogen ligt om te bevorderen, dat  ter zake van de laatste nog gesigna- leerd staande oorlogsmisdadigers en  andere politieke delinkwenten recht  zal worden gedaan. Ik ben echter niet  bereid hierbij te bevorderen dat  getracht wordt om tot resultaten te  komen die slechts zouden kunnen  worden bereikt door de beperkingen  van de internationale rechtshulp te  omzeilen. De beginselen van de  rechtsstaat dienen ook in dezen te  worden geëerbiedigd. De hiervoor  opgesomde belemmeringen doen  zich ook in de zaak Kipp voor. De  uitlevering van betrokkene is ingevo!- ge het op 7 september 1893 tussen  Nederland en Argentinië gesloten  uitleveringsverdrag (Stb. 1898, 29)  niet mogelijk. De opgeëiste persoon  heeft de Argentijnse nationaliteit en  het Verdrag sluit uitlevering van  eigen onderdanen uit. Voorts staan  de strafbare feiten welke aan een  verzoek ten grondslag zouden  moeten worden gelegd, niet op de in  het Verdrag opgenomen limitatieve  lijst van delicten waarvoor uitlevering  kan worden toegestaan. Ik laat dan  nog buiten beschouwing dat die  feiten bovendien hoogstwaarschijnlijk  door de aangezochte staat als  politieke feiten worden gekwalificeerd  Argentijnse Ministervan Buitenlandse  Zaken informeert naar de huidige  opstelling van de Argentijnse  regering met betrekking tot in  Argentinië verblijvende oorlogsmisda- digers.  4 en 5  Betrokkene heeft in 1953 de Argen- tijnse nationaliteit verworven. Het is  mij niet bekend of deze naturalisatie  onder valse voorwendsels is verzocht,  en zo ja, of dit in Argentinië thans  nog kan leiden tot het ontnemen van  die nationaliteit. Nederland heeft  overigens geen belang bij een  eventuele denaturalisatie. Betrokkene  heeft door het aannemen van de  Argentijnse nationaliteit het Neder- lands staatsburgerschap verloren. De  Nederlandse nationaliteit herleeft niet  door het verval van de Argentijnse.  Indien de denaturalisatie daadwerke- lijk plaatsvindt, zal betrokkene  waarschijnlijk in de gelegenheid  worden gesteld Argentinië vrijwillig  te verlaten naar een land zijner  keuze. Zouden de Argentijnse  autoriteiten hem (gedwongen) naar  Nederland verwijderen, dan kan de  Nederlandse regering het verwijt  treffen een verkapte uitlevering te  hebben uitgelokt, zeker wanneer de  denaturalisatie op Nederlands  verzoek heeft plaatsgevonden. Bij  verkapte uitlevering is het niet  denkbeeldig dat de Nederlandse  rechter de tenuitvoerlegging van de  aan Kipp opgelegde straf onrechtma- tig zal oordelen en zal bevelen  betrokkene op vrije voeten te stellen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Ja. Het was echter voor de Landelijk  officier van justitie belast met de  opsporing van oorlogsmisdadigers  niet mogelijk binnen de voor de  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
