<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001097</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001097&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19921993:0001097</item>
         <item attribuut="Document-id">0000011401</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 166</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wiebenga en E. G. Terpstra (beiden VVD) over het advies van de Raad van State over de Algemene Maatregel van Rijksbestuur inzake versterking van het bestuurlijke toezicht op Sint-Maarten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1992-1993 nummer 166</item>
         <item attribuut="Jaargang">1992_1993</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">166</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
            <persoon>Terpstra E.G.</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1992-11-09</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1992-11-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">343</item>
         <item attribuut="Eindpagina">344</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1992-1993" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de lerien der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="343" allpagenumbers="343" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1992-1993, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat s Gravenhage 1992"/>
      <vraagdata vraagnummer="166" onderwerp="het advies van de Raad van State over de Algemene Maatregel van Rijksbestuur inzake versterking van het bestuurlijke toezicht op Sint-Maarten." indiendatum="1992-11-9">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Terpstra E.G.</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1992-11-20">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Zijn de berichten die op de Nederlandse Antillen circuleren, namelijk dat het advies van de Raad van State over de Algemene Maatregel van Rijksbestuur inzake versterking van het bestuurlijke toezicht op Sint Maarten bijzonder negatief zijn, waar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Plaatst de Raad van State juridische kanttekeningen bij vrijwel alle onderdelen, zoals: - de positie van de gezaghebber; - de positie van de gouverneur; - onvoldoende gebruik van bestaande wettelijke mogelijkheden tot beteugeling van de bestuurlijke problemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Aan welke kring van personen is het advies van de Raad van State toegezonden? Is dit vertrouwelijk gebeurd? Kunt u nagaan hoe dit advies heeft kunnen uitlekken? Is de negatieve strekking van het advies van de Raad van State er de oorzaak van dat u - in weerwil van uw eerdere toezegging - de tekst van deze A.M.v.R.B. niet aan de Kamer hebt voorgelegd voorafgaand aan de recente behandeling van de begroting Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe denkt u alsnog uw toezeggmg zoveel mogelijk gestand te doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u zich voorstellen, dat een juridisch negatief advies van de Raad van State in een zo gevoelige aangelegenheid afbreuk doet aan het gezag van de Koninkrijksregering, terwijl juist gezaghebbend optreden tegen de toestand van ondeugdelijk bestuur op Sint Maarten vereist is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe zijn de ervaringen met de eerste periode van verscherpt toezicht op Sint Maarten door de gouverneur van de Nederlandse Antillen? Wordt er van de zijde van Sint Maarten geklaagd over de gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe denkt u het wanbestuur op Sint Maarten tegen te gaan, indien de door u genoemde maatregel een juridische kwestie is? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1" datum="1992-11-5" bron=" Zie Amigoe"> Zie Amigoe, 5 november 1992</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1">Neen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">Ingevolge artikel 25a van de Wet op de Raad van State kunnen over de mhoud van een advies van de Raad van State pas mededelingen worden gedaan gelijktijdig met de afkondiging van de algemene maatregel van rijksbestuur. Over de voorgenomen inhoud van de algemene maatregel van rijksbestuur heb ik de vaste Commissie voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken uit de Tweede Kamer der Staten-Generaal conform mijn toezegging in september jl. vertrouwelijk ingelicht. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het advies is toegezonden aan de behandelende ambtenaren van de regering en de Gouverneur van de Nederlandse Antillen, het Kabinet voor Nederlands-Antilliaanse en Arubaanse Zaken, het ministerie van Justitie en het ministerie van Algemene Zaken. Deze toezending is bedoeld om het opstellen van een nader rapport mogelijk te maken. Hoe het vertrouwelijk aan bovengenoemde, beperkte, groep van betrokkenen toegezonden advies heeft kunnen uitlekken heb ik tot op heden niet kunnen achterhalen. Uit het bovengenoemde overleg bleek dat het Bestuurscollege vsn Sint Maarten zich van de ernst van de situatie op bestuurlijk gebiea terdege bewust is en vorderingen maakt bij de aanpak van de oorzaken van de problematiek. </antwoord>
      <antwoord nummer="8">Evaluatie van de bestuurlijke en financiële ontwikkelingen op Sint Maarten zal uitwijzen of de gekozen aanpak leidt tot de beoogde verbeteringen. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
