<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001951</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001951&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001951</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107726</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 917</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Soutendijk-van Appeldoorn (CDA.) over de toepassing van de Dottertechniek in het Eindhovens Catharina Ziekenhuis.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 917</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">917</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Soutendijk-van Appeldoorn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-05-29</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Dees</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-07-23</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1831</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1832</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="917" onderwerp="de toepassing van de Dottertechniek in het Eindhovens Catharina Ziekenhuis." indiendatum="29 mei 1987)">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Soutendijk-van Appeldoorn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="23 juli 1987)">
         <antwoorder functie="staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur. (Ontvangen 23 juli 1987">D e e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennisgeno- men van de uitspraken van dr. F. v.d.  Broek, directeur-geneesheer van het  Eindhovens Catharina Ziekenhuis,  waarin deze voornemens bekend  maakt om voor het toepassen van de  zg. Dottertechniek aan hartpatiënten  de 'materiaalkosten' van het zieken- huis in rekening te brengen?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Deelt de staatssecretaris het stand- punt van de heer J. Schampers,  directeur van het Regionaal Zieken- fonds Eindhoven en omstreken,  waarin deze zich keert tegen deze  plannen van het Catharina Ziekenhuis,  omdat ze in strijd zijn met de wet en  waarin deze aangeeft, dat dit  ziekenhuis de toepassing van de  Dottertechniek maar moet beperken  tot patiënten uit Eindhoven en directe  omgeving? </vraag>
      <vraag nummer="2 "/>
      <vraag nummer="3 ">Is de staatssecretaris van mening dat  de in vraag 1 bedoelde aanpak in  strijd is met de inhoud of de strekking  van de wet dan wel een onwenselijke  ontwikkeling vormt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris zich bewust  van het feit, dat dit dilemma rond de  toepassing van de Dottertechniek  mede ontstaat door de grote verwij- zingsaantallen van patiënten van  buiten de regio Eindhoven  en door  het uitblijven van definitieve besluit- vorming ten aanzien van deze  medische techniek?  Kan de staatssecretaris aangeven op  welke termijn hij met definitieve  besluiten terzake komt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1"> NOS-journaal van 23 mei 1987 </noot>
         <noot nummer="1"> Eindhovens Dagblad van 27 mei 1987 </noot>
         <noot nummer="1"> In 1985 werden in het Catharina Ziekenhuis  in totaal 595 Dotterbehandelingen verricht,  waarvan 276 gevallen uit de regio Eindhoven  afkomstig waren. </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja. Ik teken hierbij overigens aan dat  ik van de desbetreffende uitspraken  kennis heb genomen via berichten in  de Volkskrant van 22 mei  j l . respec- tievelijk het Eindhovens Dagblad van  23 juni jl. Ik wijs erop dat met name  uit het bericht van het Eindhovens  Dagblad blijkt dat het Catharina  ziekenhuis de materiaalkosten van de  bij de behandeling benodigde  catheter alleen in rekening wil  brengen aan de patiënten die  afkomstig zijn van andere ziekenhui- zen.  Volledigheidshalve voeg ik hieraan  toe dat het Catharina ziekenhuis ook  bij brief - onder meer van 1 7 juni  1987 - mijn aandacht heeft gevraagd  voor de financiële problemen bij het  toepassen van de Dottertechniek.  Op grond van de Ziekenfondswet  hebben ziekenfondsverzekerden  aanspraak op de verstrekking  opneming en verder verblijf in een  ziekenhuis. Tot deze verstrekking  behoort ook tijdens het ziekenhuisver- blijf plaatsvindende medisch-specia- listische behandeling, zoals behande- ling met de Dottertechniek. De voor  de behandeling benodigde materialen  - in casu de catheter - maken  eveneens deel uit van de onderhavige  verstrekking en kunnen derhalve niet  aan de ziekenfondsverzekerde in  rekening worden gebracht. De  plannen van het Catharina ziekenhuis,  dat de verzekerden zelf de catheter  dienen te betalen, zijn dan ock in  strijd met de Ziekenfondswet, en de  daarop gebaseerde besluiten,  alsmede met de overeenkomst die  het ziekenhuis voor de verstrekking  ziekenhuisverpleging heeft gesloten  met het ziekenfonds. Uit het boven- staande blijkt dat ik de opvatting van  de directeur van het Regionaal  Ziekenfonds Eindhoven en omstreken,  dat de plannen van het Catharina  ziekenhuis in strijd zijn met de wet,  onderschrijf.  Uit het mij bekende bericht in het  Eindhovens Dagblad van 23 juni  j l .  blijkt niet dat de directeur van  voornoemd ziekenfonds te kennen  zou hebben gegeven dat het Catharina  ziekenhuis de toepassing van de  Dottertechniek maar moet beperken  tot patiënten uit Eindhoven en directe  omgeving. Indien bovenbedoelde  directeur een dergelijke uitspraak zou  hebben gedaan, zou dat in strijd zijn  met de overeenkomst die het  bedoelde plannen van het Catharina  ziekenhuis in strijd acht met de  Ziekenfondswet en de daarop  gebaseerde regelingen.  4 en 5  Behandeling met de Dottertechniek  vindt in een beperkt aantal ziekenhui- zen plaats. Dit leidt ertoe dat in het  Catharina ziekenhuis veel patiënten  worden behandeld die van buiten de  regio Eindhoven afkomstig zijn.  Overigens doet dit verschijnsel, dat  veel patiënten van buiten de regio  worden behandeld, zich ook voor bij  de overige ziekenhuizen die de  Dottermethode toepassen.  Thans is ten aanzien van het toepassen  van de Dottertechniek een besluit op  grond van artikel 18 van de  W e t  ziekenhuisvoorzieningen in voorberei- ding. Met dit besluit zal worden  bepaald dat deze techniek uitsluitend  in de hartchirurgische centra kan  worden toegepast. Een beslissing  terzake zal ik binnen enkele maanden  nemen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
