<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001171</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001171&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001171</item>
         <item attribuut="Document-id">0000106946</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 138</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">vragen van de leden Wolffensperger en Eisma (beiden D66) over zeeverbranding.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 138</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">138</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Wolffensperger</persoon>
            <persoon partij="D66">Eisma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-09-26</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Smit-Kroes</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-11-11</item>
         <item attribuut="Beginpagina">273</item>
         <item attribuut="Eindpagina">274</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l  2 7 3 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="138" onderwerp="zeeverbranding." indiendatum="26 september 1986)">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Wolffensperger</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Eisma</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="11 novem- ber 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Verkeer en Waterstaat">S m i t - K r o e s</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Volkshuisves- ting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1 ">Heeft Nederland in 1981 in het kader  van het Verdrag van Oslo de taak op  zich genomen om een enquête onder  de  l i d s t a t e n van de Oslo-Commissie  te organiseren teneinde een eindda- tum voor zeeverbranding te kunnen  bepalen? Zo ja, hoe ver is een en  ander gevorderd?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de minister meedelen, of de  aanvraag van Afval Terminal Moerdijk  om onder meer PCB's op zee te  verbranden in behandeling is? Zo ja,  wanneer beslist zij daarover?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Overweegt de minister in verband  met deze aanvraag een proefverbram  ding van PCB's te laten uitvoeren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister van mening, dat  - aangezien PCB's in het kader van  het Verdrag van Oslo op de lijst van  «doubtful substances» zijn geplaatst - deze niet op zee verbrand mogen  worden?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Welke zijn voor PCB's de alternatieve  verwerkingsmethoden op land ter  voorkoming van verbranding op zee?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Nederland is, op grond van haar  expertise niet in 1981 maar in 1984  door de lid-staten die partij zijn bij  het Verdrag van Oslo verzocht om,  met het oog  o p de uitvoering van de  nieuwe bijlage IV bij het verdrag van  Oslo, het initiatief te nemen bij de  aanpak van de internationale zeever- brandingsproblematiek. Daartoe  heeft Nederland inmiddels een  inventarisatie uitgevoerd van:  - het in de  l i d s t a t e n te verwachten  aanbod van gechloreerd afval voor  zeeverbranding tot 1990.  - de in de lid-staten bestaande en in  ontwikkeling zijnde verwerkingsinstal- laties voor gechloreerd afval op het  land.  Op grond van deze inventarisatie  heeft de Oslo-commissie op haar  vergadering in juni 1985 geconclu  deerd dat in West-Europa, ondanks  diverse ontwikkelingen ten aanzien  van de verwerking van gechloreerd  afval op het land en ondanks een  mogelijke internationale uitwisseling  van dit afval teneinde de plaatselijk  beperkt aanwezige overcapaciteit op  te vullen, in 1  9 9 0 naar verwachting  een zeker aanbod van gechloreerd  afval zal overblijven dat in aanmerking  komt voor verbranding op zee bij  gebrek aan landverwerkingsmogelijk- heden.  Bovendien is door vertegenwoordi- gers van  V R O M , EZ en  V &amp; W een  beleidsanalytische studie uitgevoerd  met betrekking tot de zeeverbram  dingsproblematiek met als doel het  formuleren van een beleidsvisie voor  de verbranding van Nederlandse  afvalstoffen op zee tot 1990 en het  formuleren van beoordelingscriteria  op basis waarvan de Oslo-commissie  in 1989 kan beslissen over het lot  van zeeverbranding. Deze studie is  onlangs afgerond en zal binnenkort  aan diverse adviesorganen voor  commentaar worden aangeboden  Naar verwachting zal het eindrapport  van deze studie in het voorjaar van  1 987 aan de Tweede Kamer worden  aangeboden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Ja, een beslissing op deze aanvraag  om PCB-houdende afvalstoffen op  zee te verbranden zal voor 1 december  1 986 zijn genomen. Bij de aanvraag  w o r d t - zoals bij elke aanvraag - eerst bekeken of er alternatieve  verwerkingsmogelijkheden op het  land bestaan en of deze voldoende  capaciteit hebben. Het ten aanzien  van het verbranden op zee gevoerde  beleid gaat er vanuit dat slechts op  zee verbrand kan worden indien er  geen landverwerkingsmogelijkheden  aanwezig zijn.  3 en 4  Het aanbod van PCB-houdende  vloeistoffen voor vernietiging in  Europa hangt met name af van de  individuele inspanning per lid-staat  van het Verdrag van Oslo. Indien,  zoals in Nederland een versnelde  vervanging van PGB-houdende  dan is zeeverbranding alleen toe te  staan na een geslaagde proefverbran- ding. Daaruit zal moeten blijken of de  verbranding milieuhygiënisch  verantwoord is. Dit vloeit voort uit  het feit dat PCB's op de bij de  uitvoering van het Oslo-verdrag  gehanteerde lijst staan van «substan- ces over which doubts exist as to the  efficiency of combustion». Dit houdt  in dat ten tijde van het opstellen van  de lijst (1978) twijfels bestonden aan  het vernietigingsrendement van deze  stoffen bij verbranding op zee. Op  basis van daarna uitgevoerde  onderzoekingen naar de verbranding  van gechloreerde afvalstoffen op zee  wordt echter verwacht dat PCB-hou- dende afvalstoffen nagenoeg volledig  kunnen worden vernietigd in een  zeeverbrandingsinstallatie.  Met de huidige analysetechnieken  kan een vernietigingsrendement van  maximaal  9 9 , 9 9 9 % worden aange- toond. Dit moet nog in de praktijk  worden aangetoond.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">In Europa is een vijftal landverbran- dingsinstallaties gesitueerd in het  Verenigd Koninkrijk, Frankrijk en de  Duitse Bondsrepubliek. Vanwege de  strenge veiligheidseisen kunnen  slechts beperkte hoeveelheden PCB's  verbrand worden, waardoor de  capaciteit krap is. In Nederland komt  in 1987 de nieuwe verbrandingsoven  bij AVR-chemie beschikbaar onder  meer voor de vernietiging van  gechloreerde afvalstoffen. Tijdens  een begin 1987 uit te voeren  proefverbranding in deze oven zal  moeten worden aangetoond dat voor  gechloreerde afvalstoffen waaronder  PCB's het door de leverancier van de  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
