<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="constateren, dat de thans geldende " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001523</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001523&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001523</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123495</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 403</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hek (P.v.d.A.) over aan RSV verstrekte voorschotten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 403</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">403</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van der Hek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-11-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Aardenne</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-01-17</item>
         <item attribuut="Beginpagina">799</item>
         <item attribuut="Eindpagina">800</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="403" onderwerp="aan RSVverstrekte voorschotten." indiendatum="27 novem- ber 1984)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van der Hek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="14">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de voorschotten ten  bedrage van f900 min. die aan RSV  zijn verstrekt, betrekking hebben op af  te dekken verliezen die vanaf 1977 zijn  ontstaan?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat deze voorschotten  door RSV als inkomsten konden  worden beschouwd, waartegenover  de Staat een dienovereenkomstige  vordering stelde, en dat zulks op die  wijze op de rekeningen en balansen  van de RSV-holding werd verant- woord?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat na definitieve vaststel- ling van de verliesdeclaraties een  consolidatie van de vorderingen  bedoeld in vraag 2 zal plaatsvinden,  o.a. door middel van garantievermo- gen dat door de Staat zal worden  verstrekt?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is het waar, dat RSV deze consolidaties  in de balansen heeft opgenomen met  de goedkeuring van de aandeelhou- ders, waaronder de Staat via de  Nationale Investeringsbanken met  goedkeuring van de Raad van Commis- sarissen, waaronder de Staat via zijn  regeringswaarnemer?  Is het waar, dat de minister nu vindt  dat deze consolidaties door middel  van garantievermogen vanaf 1977 ten  onrechte zijn geschied, omdat hij de  definitieve steun op nihil heeft gesteld  en op verliezen van RSV uitsluitend  voorschotten heeft verstrekt?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Indien de minister vraag 5 bevestigend  beantwoordt, hoe kan hij dan de  goedkeuring, die in vraag 4 wordt  bedoeld, verantwoorden?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Is het waar dat, door het handelen  van de minister nu, de balansen van  RSV vanaf 1977 geen getrouw beeld  geven van de financiële positie van  RSV?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Indien de minister deze vraag bevesti- gend beantwoordt, hoe wil hij dan zijn  handelen verantwoorden tegenover  financiers, opdrachtgevers en leveran- ciers van RSV, die zich moesten  baseren op de goedgekeurde rekenin- gen en balansen van RSV?  </vraag>
      <vraag nummer="9 ">Bij welke ondernemingen, die op  overeenkomstige wijze steun hebben  ontvangen, kan zich in principe een  situatie voordoen, als thans bij RSV  door de handelwijze van de minister  is ontstaan?  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Wanneer de minister in het gelijk zal  worden gesteld met betrekking tot zijn  standpunt, dat definitieve steun ter  afdekking van verliezen bij RSV niet  heeft plaatsgevonden, welke maatre- gelen denkt hij dan te treffen ten  behoeve van ex-RSV-werkmaatschap- pijen, welker vermogens mede zijn  gebaseerd op schulden aan de  Nationale Investeringsbank en de  Staat die samenhangen met de steun,  die eerder aan de RSV-holding is  /erstrekt?  </vraag>
      <vraag nummer="11 ">Is het waar, dat de Nationale lnveste- ringsbank een achtergestelde lening  aan de RSV-holding thans terugvordert  met een argumentatie waaruit blijkt  dat van een achtergestelde lening  geen sprake is?  12  Zo ja,  w i l de minister dan verklaren  hoe deze achtergestelde lening  volledig als garantievermogen van de  RSV-holding heeft kunnen functione- ren met goedkeuring van aandeelhou- ders en Raad van Commissarissen,  waaronder de Nationale lnvesterings- bank en de Staat?  </vraag>
      <vraag nummer="13 ">Is het waar, dat soortgelijke situaties  zich kunnen voordoen bij andere  holdings, die garantie-vermogen van  de Staat hebben ontvangen?  </vraag>
      <vraag nummer="14 ">Zo ja, wat betekent zulks dan voor de  financiële verslaggeving van dergelijke  holdings?  Antwoord  Antwoord van Minister Van Aardenne  (Economische Zaken), mede namens  de Ministervan Financiën. (Ontvangen  17 januari 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De voorschotten ten bedrage van  f892 min. die bij RSV zijn opgeëist zijn  verstrekt over de periode 1977 t/m  1982.  Indien, zoals gebruikelijk, het  voorschot op de steun opeisbaar is  ingeval surséance van betaling of  faillissement wordt aangevraagd, zal  de wijze van verwerking van het  voorschot in de jaarrekening onder  meer afhangen van de verwachtingen  die de vennootschap en de externe  accountant omtrent het continuïteits- perspectief van de onderneming  hebben. Indien zij geen reden zien om  te verwachten dat de vennootschap  niet aan haar verplichtingen zal  kunnen voldoen, zullen zij het wellicht  niet nodig vinden om aan te geven  dat de vermelde bedragen opeisbaar  zijn ingeval van surséance of faillisse- ment.  Ook ten aanzien van de vermelding  van andere steunvoorwaarden, bij  niet naleving waarvan de verstrekte  voorschotten opeisbaar zijn, is het  oordeel van de betrokken vennoot- schapsorganen bepalend voor de  vraag of, en op welke wijze zij in de  jaarrekening vermeld dienen te  worden.  De bevoegdheid tot vaststelling van  de jaarrekeningen waarin de in vraag  1 bedoelde voorschotten zijn verwerkt,  berust bij de Raad van Commissaris- sen. De Regeringswaarnemer heeft  weliswaar bevoegdheden ten aanzien  van bepaalde besluiten van de Raad,  doch daartoe behoort niet het besluit  tot vaststelling van de jaarrekening.  De aldus door de Raad vastgestelde  jaarrekeningen zijn goedgekeurd door  de aandeelhoudersvergadering. Tot  de aandeelhouders behoort en  behoorde de Nationale lnvesterings- bank (NIB) op eigen naam, zij het dat  deze deelneming als Oneigenlijke  Bijzondere Financiering plaatsvond op  verzoek en voor risico van de Staat.  geldende wettelijke bepalingen, in de  jaarrekening wordt aangegeven. Dit  geldt evenzeer voor de financiële  middelen die, al dan niet gedekt door  zekerheidsstelling, door anderen  (bijvoorbeeld banken) onder het  stellen van soortgelijke bepalingen  zijn verstrekt.  </vraag>
      <vraag nummer="10 ">Voor wat de beantwoording van deze  vraag betreft moge ik volstaan met  een verwijzing naar mijn aan het slot  opgenomen opmerking.  11 t/m 14  De Nationale Investeringsbank  vordert hetgeen RSV aan haar  verschuldigd is uit hoofde van het in  1977 met toepassing van de Regeling  Bijzondere Financiering verstrekte  achtergestelde krediet terug (inclusief  het in 1982 verstrekte gedeelte van dit  krediet), met inachtneming van  hetgeen tussen partijen is overeenge- komen op het stuk van de achterstel- ling.  RSV geeft thans een uitleg aan de  achterstellingsclausule, welke voor de  Nationale Investeringsbank (NIB) niet  aanvaardbaar is. Hierover vindt thans  tussen RSV en NIB overleg plaats.  Mocht hiervoor geen oplossing  worden gevonden, dan zal de beslis- sing door de rechter uitkomst moeten  brengen.  De weergave van het achtergestelde  krediet in de geconsolideerde en  enkelvoudige jaarrekening van RSV  (de laatst gepubliceerde is van 1981)  is geschied op de gebruikelijke wijze  en in overeenstemming met de toen  geldende regels van de Wet op de  Jaarrekening.  Of zich soortgelijke situaties kunnen  voordoen is niet te zeggen. Wel is te  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
