<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kenmerk BO/KL-707.035. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001671</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001671&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001671</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123643</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 551</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Mik (D'66) over de bekostiging van kleine openbare scholen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 551</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">551</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D'66">Mik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-01-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van Leijenhorst</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1089</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1090</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 1089 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="551" onderwerp="de bekostiging van kleine openbare scholen." indiendatum="22 januari 1985):">
         <vrager partij="D'66" oorsprong="parlement">Mik</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het u bekend, dat sommige gemeen- ten - waaronder Weerselo - zich in  grote onzekerheid bevinden omtrent  de bekostiging van kleine openbare  scholen in een zeer specifieke situatie,  b.v. als onderdeel van een «beschermd  dorpsgezichtsdeel»?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het u bekend, dat deze onzekerheid  wordt versterkt doordat niet duidelijk  is hoe de gebouw- en leerlinggebon- den vergoeding van de rijksoverheid  zal zijn afgestemd op de plaatselijke  situaties?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Beseft u dat, indien de gemeenten  door bijzondere omstandigheden  gedwongen meer mochten hebben  uitgegeven dan de door u aanvaard- baar geachte globale norm, dit in het  kader van de financiële gelijkstelling  openbaar-bijzonder onderwijs tot  niet te voorziene verplichte uitgaven  zal kunnen leiden in bepaalde speci- fieke situaties?  Indien dit het geval mocht zijn, wat  denkt u hieraan te doen?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris Van  Leijenhorst (Onderwijs en Weten- schappen). (Ontvangen 4 maart 1985)  1 en 2  Het is mij bekend, dat gemeenten nog  geen zekerheid hebben omtrent de  bekostiging onder de Wet op het  Basisonderwijs. Dit geldt niet alleen  voor gemeenten met kleine openbare  scholen. Daarom heb ik, aangezien  thans nog niet kan worden beschikt  over het regeringsstandpunt bij het  eindadvies van de Werkgroep Londo,  bij circulaire van 29 juni 1984, kenmerk  BO/KL/SE-700.240, zgn. voorlopig  indicatieve bedragen vastgesteld ten  behoeve van de vergoeding voor de  kostenmateriële instandhouding voor  het tijdvak 1 augustus 1985 t/m 31  december 1985  Deze bedragen zijn bedoeld om een  indicatie te geven wat gemeente- en  schoolbesturen mogelijkerwijs aan  bedragen voor lokalen en leerlingen  van basisscholen begrotingstechnisch  kunnen verwachten. Het is mijn  bedoeling  o m binnen afzienbare tijd  na afsluiting van de adviesprocedure  en de behandeling in de Tweede  Kamer de programma's van eisen  alsmede de voorlopige vergoedings- bedragen te publiceren.  OVerigens zal de bekostiging zeker  niet voorzien in de kosten die voort- vloeien uit een «beschermd dorpsge- zichtsdeel» omdat deze geen deel  uitmaken van de kosten van het  onderwijs.  Het nieuw vergoedingsstelsel zal tot  een aanzienlijk verfijnder vergoedings- stelsel leiden dan de huidige systema- tiek van de Kleuter- en Lager Onder- wijswet.  Uitgangspunt van het nieuwe  vergoedingsstelsel is, dat de taakstel- lende normvergoedingen welke  gebaseerd zijn op de programma's  van eisen kostendekkendzijn.  De programma's van eisen zullen  verder jaarlijks worden geëvalueerd  en zonodig bijgesteld.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Gelet op het karakter van de program- ma's van eisen zullen de zgn. bijzon- dere omstandigheden naar mijn  verwachting tot een  m i n i m u m  worden beperkt.  Mocht een school toch in bijzondere  omstandigheden komen te verkeren,  dan is het op grond van de WBO  mogelijk om een aanvraag voor de  hogere vergoeding in te dienen. Ik  verwijs in dit verband naar mijn  circulaire van 21 november 1984,  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
