<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001499</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001499&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001499</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115059</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 578</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wiebenga en Van Reij (beiden V.V.D.) over fraude met stemvolmachten.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 578</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">578</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wiebenga</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Reij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1149</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1150</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="578" onderwerp="fraude met stemvolmachten." indiendatum="17 maart 1986)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wiebenga</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Reij</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="3 april 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Binnenlandse Zaken">De Korte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de burgemeester van Echt (L.)  de justitie laten weten, dat in die  gemeente mogelijk is gefraudeerd  met schriftelijke stemvolmachten  voor de raadsverkiezingen?'  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is ook in de gemeente Stein een  justitieel onderzoek terzake gaande,  en is in Beek (L.) meer dan de helft  van de aangevraagde volmachten  geweigerd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Zijn meer gevallen bekend van  ronselen en/of opkopen van stemvol- machten in Limburg of andere  landsdelen, en zo ja, kan de minister  een overzicht geven?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de minister bereid om zo spoedig  mogelijk na de komende gemeente- raadsverkiezingen aan deze Kamer  een overzicht te geven van de  problemen, welke zich in den lande  terzake van fraude met stemvolmach- ten hebben voorgedaan, en van de  conclusies, die hij daaraan verbindt?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">De burgemeester van de gemeente  Echt heeft mij laten weten, dat door  hem aangifte is gedaan bij de politie  van een aantal gevallen van mogelijke  fraude met schriftelijke stemvolmach- ten. Op dit moment wordt onderzocht  of er voldoende reden is voor het  entameren van een strafrechtelijk  onderzoek.  In de gemeente Stein is, eveneens  met het oog op mogelijk gepleegde  frauduleuze handelingen, door de  rijksrecherche een eerste oriënterend  onderzoek uitgevoerd. Thans vindt in  deze gemeente een strafrechtelijk  onderzoek plaats. Met betrekking tot  de gemeente Beek merk ik op, dat  het inderdaad zo is, dat meer dan de  helft van de schriftelijke volmachtaan- vragen (33 van de 60) zijn afgewezen  op grond van geconstateerde  onregelmatigheden.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Een enigszins betrouwbaar overzicht  van gevallen van mogelijke ronsel- en/of omkooppraktijken met betrek- king tot stemvolmachten valt niet te  geven. Uit berichten in de pers,  alsmede uit nader door mij - mede  naar aanleiding daarvan - steek- proefsgewijze ingewonnen informatie  blijkt, dat de onderhavige problema- tiek met name speelt in het zuiden  van ons land (Limburg en Noord-Bra- land het geval zou kunnen zijn  geweest. Overigens wijs ik vragenstel- Iers erop, dat, hoewel hier en daar  bepaalde zaken in onderzoek zijn, er  op dit moment nog in geen enkel  geval door de rechter onherroepelijk  is vastgesteld, dat daadwerkelijk  strafbare handelingen hebben  plaatsgehad.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Zoals vragenstellers bekend zal zijn,  hebben zich ook in het verleden, in  het bijzonder bij gemeenteraadsver- kiezingen, wel problemen voorgedaan  met betrekking tot het stemmen bij  volmacht. Mede als gevolg van  dergelijke problemen rond de  gemeentelijke herindelingsverkiezin- gen van 1981 in Zuid-Limburg, heeft  de toenmalige minister van Binnen- landse Zaken, de heer Van Thijn, zich  bij circulaire van 12 februari 1982,  nr. B82/U347, gewend tot de  burgemeester der gemeenten. In  deze circulaire worden de burgemees- ters onder meer enige mogelijkheden  geschetst ten einde, indien daartoe  aanleiding bestaat, op te treden  tegen eventuele onregelmatigheden  met betrekking tot het stemmen bij  volmacht. Recent nog, namelijk bij  brief van 28 februari jl., heb ik de  burgemeester aan het bestaan van  deze circulaire herinnerd. Opgemerkt  zij, dat de door minister Van Thijn  geschetste mogelijkheden uitsluitend  betrekking hadden op de in de  Kieswet geregelde schriftelijke  volmachtprocedure.  Daartoe was in 1982 ook alle  reden, aangezien de problemen uit  moeten worden aangepast c.q.  gewijzigd, ten einde waarborgen te  treffen, dat onregelmatigheden zich  in dezen niet langer zullen kunnen  voordoen. Vandaar ook, dat ik in  antwoord op vragen van het lid der  Eerste Kamer, de heer Vis, heb  geantwoord, dat ik de Kiesraad zal  vragen mij nader te adviseren over  de problematiek van het stemmen bij  volmacht en daarbij in het bijzonder  over de huidige mogelijkheid tot  onderhandse volmachtverlening. Ik  zal de Kiesraad daarbij in overweging  geven over deze problematiek  contact op te nemen met verschillen- de gemeenten, die hiermee in  aanraking zijn gekomen, ten einde de  ervaringen van die gemeenten te  betrekken bij zijn advisering. Het  advies van de Kiesraad zal ik vervol  gens op mijn beurt betrekken bij de  oordeelsvorming rond het thans in  voorbereiding zijnde wetsvoorstel tot  algehele technische herziening van  de Kieswet.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
