<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="overdracht en invoeging te komen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0002075</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002075&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0002075</item>
         <item attribuut="Document-id">0000124047</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 954</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kraaijeveld-Wouters (C.D.A.), Ter Veld (P.v.d.A.), Rempt-Halmmans de Jongh (V.V.D.), Brouwer (C.P.N.) en Van Es (P.S.P.) over subsidie voor het landelijk WAO-vrouwenondersteuningswerk.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 954</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">954</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kraaijeveld-Wouters</persoon>
            <persoon>Ter Veld</persoon>
            <persoon>Rempt-Halmmans de Jongh</persoon>
            <persoon>Brouwer</persoon>
            <persoon>Van Es</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-05-22</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Deetman</persoon>
            <persoon>Kappeyne van de Coppello</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-06-24</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1887</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1888</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="954" onderwerp="subsidie voor het landelijk WAO-vrouwenondersteuningswerk." indiendatum="22 mei 1985)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kraaijeveld-Wouters</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Ter Veld</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Rempt-Halmmans de Jongh</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat het ontwikkelingspro- ject AAW/WAO in ieder geval gesub- sidieerd wordt tot 1 januari 1987,  terwijl het landelijk WAO-vrouwenon- dersteuningswerk slechts tot 1 januari  1986 subsidie zou kunnen verwachten,  terwijl de twee projecten onlosmakelijk  met elkaar zijn verbonden?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is het waar, dat in het overleg op het  ministerie van Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur op 19 december  j l .  geen besluit ten aanzien van de  subsidiëring van het landelijk WAO- vrouwenondersteuningswerk kon  worden genomen omdat pas na  afloop van het eerste subsidiejaar, op  1 april 1985, de evaluatie van het  project beschikbaar zou komen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat het Landelijk Overleg  WAO-vrouwen op 25 maart  j l . voor  een voldongen feit werd gesteld, nl.  het besluit dat het project slechts  verlengd zou kunnen worden tot 1  januari 1986? Zo ja, wat waren de  argumenten die tot dit besluit hebben  geleid?  Is het waar, dat één vande argumenten  om het AAW/WAO-ontwikkelingspro- ject tot 1 januari 1987 te subsidiëren  de eventuele afstemming op een  nieuw stelsel van sociale zekerheid  vormt? Zo ja, geldt deze argumentatie  dan niet voor het landelijk WAO-vrou- wenondersteuningswerk?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Waarop berust het oordeel van de  project-begeleidingscommissie, dat  het project een verlenging behoeft en  verdient? Zijn de bewindslieden  alsnog bereid, de argumenten van  deze commissie en de daarop geba- seerde conclusie over te nemen?  Antwoord  Antwoord van Minister Deetman  (Welzijn, Volksgezondheid en Cultuur  a.i.), mede namens de Staatssecretaris  van Sociale Zaken en Werkgelegen- heid, mevrouw Kappeyne van de  Coppello. (Ontvangen 24 juni 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">De subsidiëring van het ontwikkelings- projekt WAO/AAW zal in principe  plaats vinden tot 1 januari 1987.  Subsidiëring van het tijdelijke  project ondersteuning WAO/AAW- vrouwen dat op 1 april  j l . zou aflopen,  is verlengd tot 1 januari 1986.  Doel van de subsidiëring van dit  laatste project was het geven van een  tijdelijke, korte impuls teneinde te  kunnen bereiken dat binnen het kader  van het algemene ontwikkelingspro- ject adequaat aandacht zou komen  voor de problematiek van vrouwen in  de WAO/AAW. Het ging met andere  woorden om een integratie van deze  problematiek in de bestaande Regio- nale Platforms Arbeidsongeschikten  Organisaties. Langdurige afzonderlijke  subsidiëring van een landelijk vrou- wenplatform WAO/AAW past niet in  het emancipatiebeleid van WVC dat  gericht is op ingroei van het emanci- patie-aspect in algemene voorzienin- gen.  2 en 3  Op 19 december was het inderdaad  nog niet mogelijk om over het project  een besluit tot voortzetting te nemen  omdat de evaluatie nog niet had  plaatsgevonden.  Wel is in dit gesprek mededeling  gedaan van het voornemen om op  korte termijn te evalueren en tevens  overleg te voeren over het verzoek  om continuering van het project voor  1985.  Op 25 maart  j l . heeft dit overleg op  basis van de evaluatiegegevens  plaatsgevonden.  In dit gesprek is de toezegging  gedaan dat het subsidie, dat oorspron- kelijk per 1 april zou worden beëindigd,  zal worden gecontinueerd tot uiterlijk  1 januari 1986; in de periode april  - december 1985 dient de overdracht  van ervaringen en deskundigheid  naar het algemene ontwikkelingspro- ject definitief beslag te krijgen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">De subsidiëring van het ontwikkelings- project WAO/AAW zal plaatsvinden in  principe tot 1 januari 1987. Op  genoemde datum zal naar verwachting  meer duidelijkheid zijn verkregen over  het te ontwikkelen nieuwe stelsel van  sociale zekerheidswetgeving. Zoals in  aan dit ministerie om subsidie te  verlenen, zodat het project in ieder  geval tot eind 1985 zou kunnen  worden voortgezet.  Met de continuering tot eind 1985  ben ik - zoals aangegeven in het  antwoord op de vragen 2 en 3 - akkoord gegaan waarbij deze verlen- ging bedoeld is om tot een adequate  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
