<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="4">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001536</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001536&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001536</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115096</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 615</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schutte (G.P.V.) over een bestemmingsheffing voor een reclamecampagne.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 615</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">615</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">Schutte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-03-06</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Koning</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-04-15</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1221</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1222</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="615" onderwerp="een bestemmingsheffing voor een reclamecampagne." indiendatum="6 maart 1986)">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">Schutte</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="15 april 1986)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Sociale Zaken en Werkgelegenheid">De Koning</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de staatssecretaris van Economische Zaken, de heer Van Zeil</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Heeft het Hoofdbedrijfschap Ambach- ten het dames- en herenkappersbe- drijf dit jaar een extra heffing  opgelegd voor de financiering van  een collectieve reclamecampagne?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de staatssecretaris van oordeel,  dat een bestemmingsheffing voor  een reclamecampagne nog past in de  omschrijving van de taak van de  bedrijfschappen, omschreven in  artikel 71 van de Wet op de bedrijfs- organisatie?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Beseft de staatssecretaris, dat het  opdringen van een collectieve  reclamecampagne ergernis kan  opwekken bij de betrokkenen en als  bevoogdend kan worden ervaren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris bereid na te  gaan welke mogelijkheden er zijn een  herhaling van deze acties te voorko- men?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="4">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 " voetnoot="1">Volgens de toelichting bij de verorde- ning waarbij deze bijzondere heffing  in het leven is geroepen <voetnoot nummer="1"/>, rjient zij de  bekostiging van een onder de  financiële verantwoordelijkheid van  het hoofdbedrijfschap te voeren  campagne ter verbetering van het  imago van de dames- en/of herenkap- salons bij het publiek. Een dergelijke  campagne past mijns inziens heel  wel in de taakomschrijving als vervat  in artikel 71 van de Wet op de  Bedrijfsorganisatie.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">In het algemeen gesproken is het  duidelijk dat het opdringen van iets  gevoelens van ergernis en van  bevoogd worden kan opwekken. In  het onderhavige geval mag mijns  inziens echter niet van opdringen  gesproken worden. De verordening  als vorenbedoeld is vastgesteld door  het bestuur van het hoofdbedrijf- schap, waarin alle in dat verband als  representatief aan te merken  organisaties van werkgevers en  werknemers in het ambachtelijk  midden- en kleinbedrijf zijn vertegen- woordigd. Uit de toelichting bij deze  verordening blijkt voorts, naast  hetgeen hierboven reeds werd  opgemerkt, dat zij is vastgesteld op  verzoek van de Algemene Nederland- se Kappersorganisatie (ANKO). De  ANKO is de enige ondernemingsorga- nisatie in het kappersbedrijf en  vertegenwoordigt ongeveer 55% van  alle ondernemers in deze bedrijfstak.  Tenslotte dient in dit verband nog  te worden vermeld dat het ontwerp  van de verordening overeenkomstig  het bepaalde in artikel 100 van de  Wet op de Bedrijfsorganisatie  gepubliceerd is in het Mededelingen- en Verordeningenblad Bedrijfsorgani- satie van 11 oktober 1985, nr. 46.  Van de toen geboden gelegenheid  om binnen vier weken schriftelijk  bezwaren aan het bestuur kenbaar te  maken is door niemand gebruik  gemaakt.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Gelet op het bovenstaande zie ik  geen aanleiding aan dit verzoek  tegemoet te komen.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
