<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001860</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001860&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001860</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107635</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 827</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lilipaly en Worrell (beiden P.v.d.A.) over de examens MDGO-UV (haarverzorging).</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 827</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">827</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Lilipaly</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Worrell</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-05-14</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-07-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1647</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1648</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regerin  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="827" onderwerp="de examens MDGO-L'l/jhaarverzorging)." indiendatum="14 mei 1987)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Lilipaly</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Worrell</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 juli 1987)">
         <antwoorder functie="" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen"/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">Heeft u - mede om het MDGO-diplo- ma UV-haarverzorging erkend te  krijgen door de kappersorganisaties - de particuliere «Stichting Examens  en Proeven»» (SEP) aangewezen als  examenorgaan bij de recentelijk  gehouden examens?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Hebt u terzake van uw besluit een  advies van de Landelijke Examencom- missie ingewonnen? Zo neen,  waarom niet? Zo ja, hebt u een  eensluidend advies gekregen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe ver was uw ministerie gevorderd  met de voorbereiding van de examens  op het moment, dat door uw besluit  dat werk overbodig werd? Wat waren  de onkosten, die met die voorberei- ding gemoeid waren?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zijn er verschillen tussen het door de  SEP gehanteerde normeringssysteem  en dat, zoals neergelegd in het  ontwerp-examenbesluit MDGO-UV?  Leidde een en ander tot betrekkelijk  grote beoordelingsverschillen tussen  SEP- en MDGO-vertegenwoordigers?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Was de SEP-vertegenwoordiging in  de examencommissies bij de  beoordeling van de examenresultaten  in de meerderheid? Is de beoordeling  dientengevolge een weerspiegeling  van de SEP-criteria en niet van de  oorspronkelijke MDGO-criteria?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is ten aanzien van deze examens  geen specifiek examenreglement van  toepassing?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Bent u het ermee eens dat met deze  gang van zaken de MDGO-onderwijs- gevenden te weinig tijd en ruimte  hebben gekregen om hun leerlingen  naar behoren voor te bereiden op de  gestelde eisen en dat hierdoor  betrekkelijk veel leerlingen gedupeerd  dreigen te worden?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bent u bereid deze schade zoveel  mogelijk te beperken door de  afgewezen leerlingen onder toepas- sing van de oorspronkelijke beoorde- lingsnormen een herkansing te geven  en in goed overleg met alle betrokke- nen een wijziging van de examenre- geling door te voeren?  Buiten de normeringsverschillen  tussen MDGO-UV en SEP blijken er  ook andere problemen te bestaan in  de sfeer van de examencoördinatie  en de onderlinge communicatie. Uit  informatie van de scholen blijkt, dat  reeds op 27 april jl. werd aangevangen  met de examens, terwijl nog op 6  mei jl. aanwijzingen daartoe van de  SEP ontvangen werden.  M D G O - U V = Middelbaar Dienstver  lenings- en Gezondheidszorg  Onderwijs - Uiterlijke Verzorging  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1 ">De Stichting Examens en Proeven  (SEP) is door mij niet aangewezen  om als examenorgaan te functioner  bij de onlangs gehouden examens  van de afdeling m.d.g.o.-UV. Wel  heb ik het verzoek gehonoreerd van  de werkvelden in de Landelijke  Examencommissie UV om voor de  examens haarverzorging in 1987  gebruik te maken van de examenop  gaven van de SEP. De werkvelden  hebben dit verzoek aan mij gericht  omdat zij vreesden dat de examens  in het m.d.g.o.-UV geen acceptabel  niveau zou halen. Deze vrees was  hen ingegeven door het feit dat bij c  afdeling m.d.g.o.-UV de produktie  van examenopgaven niet door het  CITO wordt begeleid. Ik heb inge- stemd met het verzoek van de  werkvelden om voor de afgestudeer  den van de afdeling m.d.g.o.-UV ee:  maximaal civiel effect te bewerkste;  gen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Het verzoek van de werkvelden om  de SEP-opgaven te gebruiken voor  de examens haarverzorging in 1 987  is op 12 december 1986 besproken  in een overleg tussen de landelijke  examencommissie (Lee) en ambte  naren van het departement. Hetzelfc  onderwerp is opnieuw besproken in  een Lec-vergadering op 16 decemb  1986. Zowel de bespreking op 12  december als de notulen van de  Lec-vergadering van 16 december  die in december 1986 was gesloten  zijn de vertegenwoordigers van  ANKO en SEP uit de Lee teruggetrok- ken. Deze vertegenwoordigers zijn  pas teruggekomen toen in april een  definitieve overeenkomst werd  bereikt. De CPO's zijn zonder de  werkvelden na 17 februari opnieuw  begonnen met het samenstellen van  examenopgaven omdat de vrees  bestond dat voor het examen niet  tijdig opgaven beschikbaar waren.  Deze opgaven waren persklaar toen  het accoord met de werkvelden werd  bereikt Een aantal vragen van het  examenonderdeel theorie haarverzor- ging, die door de CPO waren  geproduceerd, zijn overigens bij het  centraal schriftelijk examen gebruikt.  De onkosten, die met de boven  beschreven voorbereiding waren  gemoeid, hebben betrekking op de  reguliere uitgaven die met de  werkzaamheden van iedere CPO en  CVO zijn gemoeid.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Noch de concept-examenregeling,  noch de vastgestelde modelexamen- regeling bevatten criteria volgens  welke de resultaten van de praktijkop- drachten beoordeeld moeten  worden. Beide regelingen bevatten  slechts artikelen over de wijze  waarop het eindcijfer van de examen  onderdelen bepaald dient te  worden. De doelstelling van het  m.d.g.o.-UV is tenminste gel ijk  waardig op te leiden aan het vakbe- kwaamheids- en ondernemersdiplo- ma van de SEP. Het resultaat van de  examens zal door criteria beoordeeld  moeten worden die die gelijkwaardig- heid aan kunnen tonen. In een aantal  gevallen zijn beoordelingsverschillen  opgetreden tussen SEP-deskundigen  en de gecommitteerden die benoemd  door de landelijke examencommissie  geadviseerd. Ik heb dit advies  overgenomen  o m het civiel effect van  het m.d.g.o.-UV diploma zoveel  mogelijk te waarborgen. De beoorde- ling is daarmede nog geen weerspie- geling van SEP-criteria. Indien het  verschil meer dan 20% bedraagt,  beslist de voorzitter van de examen- commissie over de uitslag, de  gecommitteerde, benoemd door de  minister van economische zaken  gehoord. De voorzitter van de  examencommissie is directeur/trice  van de school. Op deze wijze wordt  een eenzijdige beoordeling van  leerlingen voorkomen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">Bij Koninklijk Besluit van 1 6 december  1986 ingevolge artikel 29, tweede  lid, tweede volzin van de  W V O , zijn  o.a. de afdelingen uiterlijke verzorging  (m.d.g.o.-UV) aangewezen als  afdelingen waarvan het bevoegd  gezag de regeling van het eindexamen  vaststelt onder goedkeuring van de  minister. In de praktijk betekent dit  dat bij brief d.d. 14 mei kenmerk  V O / B O / M B O / 2 - 7 4 4 . 8 3 8 de bevoeg- de gezagsorganen een modelregeling  is aangeboden met de mededeling  dat zij op goedkeuring van de  eindexamenregeling kunnen rekenen  indien zij zich aan dit model confor- meren.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Naar mijn mening hebben de  omstandigheden tijdens de voorberei- dingsperiode mede bijgedragen aan  de slechte examenresultaten.  </antwoord>
      <antwoord nummer="8 ">Naar mijn mening zijn de examenre- sultaten niet eenzijdig toe te schrijven  aan een verschil in beoordelingscrite- ria. Desalniettemin heb ik om de  de scholen. Over de wijze waarop  praktijkopdrachten beoordeeld  moeten worden en gecommitteerden  en deskundigen hun taken dienen te  verrichten bij de examen haarverzor- ging van de afdeling m.d.g.o.-UV,  heb ik met alle betrokkenen overleg  gepleegd op 19 juni 1987. Het  resultaat van dit overleg is geweest  dat de betrokkenen het eens zijn  geworden over de rol en de taak van  de gecommitteerden en dat de rol en  taak van anderen, die bij de examens  betrokken zijn, aan iedereen is  duidelijk gemaakt. Indien mocht  blijken dat wijzigingen in de model- examenregeling noodzakelijk zijn om  de beoordeling van praktijkopdrach- ten beter te regelen, dan ben ik  bereid mij te beraden over het  doorvoeren van wijzigingen in de  reeds vastgestelde modelexamenre- geling.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
