<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19851986:0001691</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001691&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19851986:0001691</item>
         <item attribuut="Document-id">0000115251</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 770</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Müller-van Ast (P.v.d.A.) en Beckers-de Bruijn (P.P.R.) over de registratie van geneesmiddelen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1985-1986 nummer 770</item>
         <item attribuut="Jaargang">1985_1986</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">770</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Müller-van Ast</persoon>
            <persoon>Beckers-de Bruijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1986-04-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Van der Reijden</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1986-06-02</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1531</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1532</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1985-1986 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar  1 9 8 5 - 1 9 8 6 , Aanhangsel 1531 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="770" onderwerp="de registratie van genees- middelen." indiendatum="10 april 1986)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Müller-van Ast</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Beckers-de Bruijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="2 juni 1986)">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Welzijn, Volksgezond- heid en Cultuur">Van der Reijden</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van berichten  over een wijziging van de werkwijze  bij de registratie van geneesmidde- len'?  Hebt u het voornemen de klinische  evaluaties en een deel van de  chemische en farmacologische  evaluaties ten behoeve van de  toelating en registratie van genees- middelen over te hevelen van het  College ter Beoordeling van Genees- middelen naar een stichting die door  het bedrijfsleven wordt gefinancierd?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Krijgt ook het bedrijfsleven een  plaats in het bestuur van de stichting?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Maakt het huidige hoofd van de  afdeling farmacotherapie deel uit  van bestuur of personeel van de  voorgenomen stichting?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Is het waar dat de afgelopen twee  jaar geen registraties zijn doorgehaald  op initiatief van het College?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Is het waar dat de knelpunten in de  procedure voor de toelating van  geneesmiddelen zich inzonderheid  voordoen bij het Rijksinstituut voor  Kleven aan deze vorm van privatise- ring van de toelating van geneesmid- delen wellicht zodanige principiële  bezwaren, dat overleg met de Kamer  op zijn plaats is?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Bent u alsnog  bereid de Kamer op  korte termijn door middel van een  openbaar stuk nader in te lichten  over uw voornemens?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2">' Vrij Nederland. 9 april  j l . </noot>
         <noot nummer="2"> Zie het  a n t w o o r d aan de  t w e e d e onderge  tekende in de schriftelijke beantwoording  van de redevoeringen in eerste termijn bij de  behandeling van de begroting voor 1986  (Handelingen II,  1 9 8 5 -8 6 . blz. 2987, r.k.) </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="5 ">Ja.  </antwoord>
      <antwoord nummer="6 ">De opgetreden vertragingen als  gevolg van het sterk toegenomen  aantal aanmeldingen ter registratie  van farmaceutische produkten  kunnen als volgt worden samengevat:  a. vertraging die het gevolg is van  overbelasting van het College;  b. vertraging die zijn oorzaak vindt  bij de aanvrager die door het College  gestelde vragen onvoldoende  beantwoordt;  Rijksinstituut voor geneesmiddelem  onderzoek, het Rijksinstituut voor  Volksgezondheid en Milieuhygiëne  en de Klinische Werkgroep van de  Hoofdinspectie voor de geneesmidde- len. Voor wat betreft deze achterstand  is in het aanvankelijk beleidsstand- punt, waaromtrent ik de Kamer bij  brief van 15 november 1985, DG  Vgz/HGB nr. 132679 vertrouwelijk  heb geïnformeerd, vastgelegd dat  gestreefd zal worden naar inzet van  extra personeel.  Nu er tussen het departement en de  betrokken organisaties van het  farmaceutisch bedrijfsleven en de  groothandel overeenstemming  bestaat over voldoende verhoging  van de registratie-tarieven is het  mogelijk extra benodigd personeel  aan te trekken. Hiermede is inmiddels  een begin gemaakt.  2 , 3 , 4 ,  7 , 8  De reorganisatie van de College-struc- tuur is in studie. Voorstellen ter zake  zijn nog niet aan de departementslei- ding gedaan. Hierbij is nog interde- partementaal overleg vereist. Ik zal  de Kamer zo spoedig mogelijk  informeren omtrent de definitieve  besluitvorming ter zake.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
