<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="lersnorm in de bijstand. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001750</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001750&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001750</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123722</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 630</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Buurmeijer en Dales (beiden P.v.d.A.) over de WWV-uitkering voor alleenstaanden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 630</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">630</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Buurmeijer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dales</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-20</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Graaf</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-20</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1245</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1246</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 1245 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="630" onderwerp="de WWV-uitkering voor alleenstaanden." indiendatum="20 februari 1985) Is het waar, dat een WWV-uitkering voor een alleenstaande per 1 januari jl. onder het voor een alleenstaande relevante sociale minimum terecht kan komen?">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Buurmeijer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dales</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="2 ">Is zulk een WWV-gerechtigde voor de  - beperkte - aanvulling aangewezen  op de Algemene Bijstandswet?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is de staatssecretaris van mening, dat  dit voor de sociale diensten een - in  verhouding - grote werklast betekent?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Is de staatssecretaris van mening, dat  de uitkeringsgerechtigde ook relatief  zwaar belast wordt?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Wil de staatssecretaris bevorderen,  dat in de regelgeving of in de uitvoe- ring zodanige wijzigingen worden  aangebracht, dat de beperkte aanvul- ling óf niet meer noodzakelijk is óf op  een vlotte wijze kan worden afgehan- deld?  Toelichting bij vraag 1  Het relevante sociale minimum  (inclusief vakantiegeld) bedraagt  f 1084,76 per maand. Een alleenstaan- de cliënt met een minimumdagloon  van f98,62 ontvangt, inclusief vakan- tiegeld, f 1062,18.  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris De  Graaf (Sociale Zaken en Werkgelegen- heid). (Ontvangen 20 maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja, met dien verstande dat deze  situatie beperkt blijft tot de alleenstaan- den jonger dan 27 jaar die voorheen  het minimumloon verdienden. Ter  toelichting zij opgemerkt dat de  oorzaak is gelegen in de netto-netto- systematiek, waarbij het netto  bijstandsniveau voor een alleenstaan- de gelijk is aan 70% van het netto  niveau voor een alleenverdiener. Dit  betekent impliciet dat in de bijstand  het 70%-niveau wordt bepaald met  behulp van de belastingvrije som van  de alleenverdiener (tariefgroep III). Bij  de berekening van de netto WWV-uit- kering op basis van het brutomini- mumloon wordt echter - wanneer het  een jongere alleenstaande betreft - rekening gehouden met de lagere  belastingvrije som van een alleen- staande (tariefgroep I). De verschillen- de niveaus van de in te houden  belasting leiden er, bij een uitkerings- percentage in de WWV van 70, toe dat  een verschil tussen netto bijstandsni- veau en netto-WWV-uitkering ontstaat  ten nadele van de laatste.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Ja, indien betrokkene voldoet aan de  overige voorwaarden voor bijstands- verlening.  3 en 4  Aangezien de criteria voor de toeken- ning van een WWV- onderscheidenlijk  van een (aanvullende) bijstandsuitke- ring verschillen, kan niet worden  ontkend dat deze situatie een vergro- ting van de werklast voor de sociale  diensten alsmede een zwaardere  belasting voor de betrokken uitkerings- gerechtigden inhoudt. Ik ben echter  van mening dat de sinds 1 januari  ontstane situatie - mede gezien het  relatief beperkt aantal gevallen die het  betreft - binnen aanvaardbare  grenzen blijft, zowel voor wat betreft  de werklast van sociale diensten als  het ongemak voor uitkeringsgerechtig- den.  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Mij hebben tot dusverre geen signalen  bereikt dat de geschetste situatie  heeft geleid tot stagnatie in de  afhandeling van aanvragen voor een  uitkering. Met betrekking tot het  doorvoeren van wijzigingen merk ik  het volgende op. In relatie tot de  stelselherziening - waarin binnen de  geïntegreerde werkloosheidsregeling  een tussenfase is voorzien met  uitkeringen op het niveau van het  individuele sociale minimum - is de  bedoelde problematiek onderwerp  van nader onderzoek. Afhankelijk van  de resultaten hiervan zal nader  worden bezien, of en in hoeverre een  oplossing kan worden gevonden.  Gelet op het voorgaande en in  beschouwing nemende dat het een  relatief beperkt aantal gevallen  betreft, overweeg ik op dit moment  geen wijzigingen.  Ik merk in dit verband op, dat het  aantal aanvullingen zal verminderen  na invoering van de 60%-woningde- </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
