<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet op dit voorstel willen ingaan. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001717</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001717&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001717</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123689</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 597</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Herfkens (P.v.d.A.) over de uitvoer van grondstoffen voor ontwikkelingslanden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 597</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">597</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Herfkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-21</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bolkestein</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-12</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1183</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1184</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="597" onderwerp="de uitvoer van grondstoffen voor ontwikkelingslanden." indiendatum="21 februari 1985)">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Herfkens</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Heeft de staatssecretaris kennis  genomen van de gang van zaken in  de grondstoffencommissie van  UNCTAD met betrekking tot verwer- king, marketing en distributie van  grondstoffen met een grote uitvoer- waarde voor ontwikkelingslanden,  welke plaats had te Genève van 21 tot  25 januari jl.7  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Kan de staatssecretaris mededelen  welke de inzet van de Nederlandse  vertegenwoordiging was in zake de  meningsverschillen tussen de B-groep  enerzijds en de G-77 anderzijds, mede  in het licht van de in deze Kamer  gedane toezeggingen van de staatsse- cretaris en de minister voor Ontwikke- lingssamenwerking, welke aanleiding  gaven tot intrekking van de motie-Herf- kens/Knol (18600 V, nr. 31)?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Bolkestein (Economische Zaken).  (Ontvangen 12 maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Ja.  Toelichting:  De vergadering van de grondstoffen- commissie van UNCTAD is niet aan  haar opdracht toegekomen om te  onderhandelen over kaders voor  internationale samenwerking op het  gebied van verwerking, marketing en  distributie van grondstoffen. Dit hing  samen met de diametraal tegenover  elkaar staande uitgangspunten van de  B-groep gebaseerd op de werking van  het marktmechanisme en van de G-77  die, evenals de door het UNCTAD-se- cretariaat opgestelde documentatie,  wat betreft samenwerking op de  genoemde gebieden veeleer uitgaan  van structureel overheidsingrijpen in  de grondstoffenmarkten.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het hoofd van de Nederlandse  delegatie werd gekozen tot vice-voor- zitter en was als zodanig lid van het  bureau van bedoelde bijeenkomst.  Mede in deze functie heeft de Neder- landse delegatie een actieve rol  kunnen spelen bij het zoeken naar  compromissen. In dit verband zij ook  gewezen op het initiatief van de  EG-landen - die zoals bekend in het  kader van de indertijd gemaakte  afspraken gemeenschappelijk optre- den - om gemeenschappelijk overeen  te komen criteria te ontwikkelen die  ertoe zouden kunnen bijdragen de in  het antwoord op vraag 1 genoemde  tegenstellingen te overbruggen. In  een latere fase van de besprekingen  heeft de B-groep, mede op Nederlands  aandringen, een compromisvoorstel  geformuleerd met de bedoeling om in  het licht van bovenbedoelde criteria  een aantal beleidsgebieden te explo- reren. Een van deze beleidsgebieden  heeft in deze context betrekking op  handelsliberalisatie, waarop de motie  Herfkens/Knol (18600 V, nr. 31) was  gericht. De G-77 heeft evenwel nog  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
