<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001683</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001683&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19891990:0001683</item>
         <item attribuut="Document-id">0000036090</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 759</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Te Veldhuis (V.V.D.) over stormschade aan het Bremerbergbos in de Flevopolder.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1989-1990 nummer 759</item>
         <item attribuut="Jaargang">1989_1990</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">759</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Te Veldhuis</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-04-17</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1990-07-03</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1533</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1534</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1989-1990" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="1533" allpagenumbers="1533 1534" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1989-1990, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1990"/>
      <vraagdata vraagnummer="759" onderwerp="stormschade aan het Bremerbergbos in de Flevopolder." indiendatum="1990-04-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Te Veldhuis</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1990-07-3">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Landbouw, Natuurbeheer en Visserij">Braks</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat in het Bremer– bergbos in de Flevopolder, dat is overgedragen aan Staatsbosbeheer, op 12 ha de door de storm gevelde populieren moeten blijven liggen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend, dat het hier gaat om ruim 1.200 ton hout dat een goede afzetmogelijkheid heeft en waarvoor een prijs van f 85 per ton verkregen kan worden? Kunt u meedelen op grond waarvan in dit bos, dat niet als bosreservaat was aangewezen en dat niet valt onder de categorie «bos met accent natuur», een dergelijke hoeveelheid hout moet blijven liggen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u meedelen welke procedure is gevolgd, gezien het gestelde in artikel 3 van de Boswet, ten aanzien van de plicht om tot herbeplanting over te gaan wanneer «een houtop– stand, anders dan bij wijze van dunning, is geveld of op andere wijze is tenietgedaan ...»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u meedelen in hoeverre het laten liggen van bomen, die geveld zijn door storm hier en elders in het land, gevolgen heeft in de vorm van optreden van ziekten en aantas– tingen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Meent u, dat het abrupt veranderen van de bestemming van een bos nadelig kan werken op de bereidheid om gebruik te maken van de aanmoedigingsregelingen, die de minister heeft ingesteld om het aanplanten van bos te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welk wetenschappelijk of ander belang wordt gediend met het laten wegrotten van 1.200 ton waardevol industrie-hout op 12 ha? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeverre is het Nederlands bosbeleid afgestemd op Europees en wereldwijd beleid ten aanzien van bomen, bossen en hout? Toelichting In de Flevopolder zijn door de zware stormen van deze winter veel bomen omgewaaid in het Bremerbergbos, in totaal ongeveer 40 ha met populieren van 20-25 jaar oud. Van 28 ha is het hout verkocht tegen een redelijke prijs. Daarna kwam de opdracht 12 ha te laten liggen, blijkbaar om Interessante ecolo– gische experimenten uit te kunnen voeren. De Boswet schrijft voor dat moet worden herbeplant, tenzij volgens een procedure, die door artikel 3 van de Boswet is voorge– schreven en nader uitgewerkt in een algemene maatregel van bestuur, ontheffing is verleend door de directeur van Staatsbosbeheer. In die wet wordt gesproken van «de directeur» die voor de beslissingen verantwoordelijk is. De wetgever bedoelde daarmee de directeur van Staatsbosbeheer. Door allerlei interne reorganisaties lijkt de zelfstandige bevoegdheid voor het bosbeheer ondergeschikt te zijn gemaakt aan andere belangen (met name de natuurbelangen). </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="6">
      <antwoord nummer="1">Het is mij bekend dat in het Bremer– bergbos door de storm gevelde populieren blijven liggen. Er is evenwel geen sprake van 12 ha, maar van ca. 2,5 ha vlaktegewijze gestreken populier en van op ca. 50 ha verspreid gestreken bomen en boomgroepjes. </antwoord>
      <antwoord nummer="2">De hoeveelheid die in het betref– fende gebied blijft liggen bedraagt ongeveer 600 ton populier, ruim 4,5%van de in deze regio gestreken totale hoeveelheid. Het gaat voorna– melijk om licht hout waarvan de opbrengst bij verkoop op stam ca. f 30,- per ton zou zijn. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het beleid zoals neergelegd in het Meerjarenplan Bosbouw voorziet in een taakstelling voor SBB van ca. 20.000 ha bos met accent natuur. Een deel daarvan betreft polderbe– bossingen en bossen op initiële gronden. In het Meerjarenplan waar zich de mogelijkheden voordoen, een begin zal worden gemaakt met de realisering van ontwikkelingen die van belang zijn voor het natuurbehoud in het bosareaal als geheel. Met het laten liggen van (een deel) van het hout in dit bos wordt op een adequate manier ingespeeld op dit beleid. in de wereld en een toenemende vraag naar de produkten en functies van bossen. Aan de herplantverplichting op grond van de Boswet wordt voldaan door spontane opslag van bomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Bij popuheren worden geen nadelige fytosanitaire gevolgen verwacht van het laten liggen van stormhout. </antwoord>
      <antwoord nummer="6">Er is geen sprake van wijziging van de bestemming bos, doch van de doelstelling. Tussen een dergelijke wijziging, waartoe de beheerder steeds vrijwillig kan besluiten en het gebruik van stimuleringsregelingen voor bosaanleg, die een financieel– economische stimulans voor grond– eigenaren vormen om tot bosaanleg over te gaan, zie ik geen relatie. </antwoord>
      <antwoord nummer="7">Dood hout van enige afmetingen vormt een essentieel onderdeel van het ecosysteem bos en geeft belang– rijke ontwikkelingsmogelijkheden voor flora en fauna (met name insekten, schimmels, mossen en vogels). Daarnaast draagt dood hout bij aan een gedifferentieerde opbouw van de strooisellaag, humusvorming en uiteindelijke vorming en bosbodems, waardoor het ecosysteem bos zich verder kan ontwikkelen. Omgewaaide bomen </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
