<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0000094</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000094&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0000094</item>
         <item attribuut="Document-id">0000105869</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 54</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Eerste Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de heren Kruisinga en Eijsink (beiden C.D.A.) inzake visvangstquota van de Europese Gemeenschap.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Eerste Kamer 1986-1987 nummer 54</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">54</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Kruisinga</persoon>
            <persoon>Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-01-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Braks</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-07-13</item>
         <item attribuut="Beginpagina">111</item>
         <item attribuut="Eindpagina">114</item>
         <item attribuut="Omvang">4 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen door de leden der Kamer gesteld overeenkomstig artikel 83 van het  antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Eerste Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="54" onderwerp="" indiendatum="op 27 januari 1987). Deze vragen worden gesteld in aansluiting aan de vragen gesteld op 7 januari 1 9 8 6 ' en in aansluiting aan de vragen gesteld tijdens de begro- tingsbehandeling 1985, alsmede in aansluiting aan de schriftelijke vragen gesteld o p 9 oktober 1984 2 . Kan de minister in aanvulling op zijn beant- woording d d . 21 januari 1987 3 nog de volgende nadere informatie doen toekomen omdat onduidelijk blijft waarom ter zake van de controle op de visquota zo eenzijdig de aandacht op Nederland is gericht?">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Kruisinga</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="op 13 juli 1987).">
         <antwoorder functie="de" ministerie="Ontvangen op 13 juli 1987">heer B r a k s , minister van Landbouw en Visserij.</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1 ">België.  Hoe  w o r d e n de vangsten geregi- streerd, aan de hand van de gegevens  die  w o r d e n verstrekt door de  visafslagen of door de vaartuigen bij  aanlanding? Welke gegevens worden  door de visafslagen en de vaartuigen  bij aanlanding verstrekt? Hoe is de  controle die bij de verschillende  departementen in België berusten,  gecoördineerd? Hoe staat het met de  voornemens van de Belgische  regering een gecentraliseerde  inspectiedienst op te richten en wat  houdt deze in?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Denemarken.  Hoe geschiedt in Denemarken de  registratie aan de hand van facturen  in combinatie met de logboekgege- vens? Als deze registratie «hoofdza- kelijk» op die wijze geschiedt, hoe  geschiedt de controle dan buiten  deze gevallen? Kan de minister  uiteenzetten hoe de zogenaamde  steeksproefgewijze controle in  Denemarken geschiedt en is deze  voldoende?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Duitsland.  Hoe geschieden de vergelijkende  controles van facturen van visafslagen  of de kopers van vis, aanvoersafgiften  en diepvriestrawlers en lossingsver- klaringen? Hoe is de toekenning van  algemene en specifieke vangstver- gunningen van quota gecoördineerd?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Frankrijk.  Hoe geschiedt de coördinatie van het  geheel der quota door de beroepsor- ganisatie en de centrale administratie?  Als de vangstgegevens voor het  merendeel verstrekt worden door  visafslagen en logboekgegevens, hoe  worden de overige gegevens dan  verzameld? Is er van enige controle  sprake?  </vraag>
      <vraag nummer="5 ">Ierland.  Acht de minister de in Ierland  gevoerde controle op grond van de  door de koper verstrekte gegevens  voldoende?  </vraag>
      <vraag nummer="6 ">Portugal.  Indien, zoals gesteld, een aanzienlijk  deel niet via visafslagen  w o r d t  verhandeld en ook niet  w o r d t  geregistreerd, hoe is dan in Portugal  van enige controle terzake sprake?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Spanje.  A c h t de minister de registratie van  vangstgegevens op havenniveau  zonder de vermelde verwerking van  de centrale autoriteiten voldoende en  welke voornemens bestaan in Spanje  o m in die situatie verbetering te  brengen?  </vraag>
      <vraag nummer="8 ">Verenigd Koninkrijk.  Kan de minister een overzicht geven  van de door de betrokken minister  van het Verenigd Koninkrijk genomen  «reeks van maatregelen» hoofdzake- lijk gebaseerd op een systeem van  vangstvergunningen waaruit afdoen- de controle op de vangstquota zou  blijken?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Eerste Kamer, vergaderjaar  1985-1986, nr 39. </noot>
         <noot nummer="2"> Zie Aanhangsel Eerste Kamer, vergaderjaar  1984-1985, nr. 8 </noot>
         <noot nummer="3"> Zie Aanhangsel Eerste Kamer, vergaderjaar  1984-1985, nr. 8 </noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1 ">België  In België  w o r d t alle vis aangevoerd in  één van de drie stedelijke visafslagen.  Aangezien er in België een veilplicht  bestaat dient alle aangelande vis via  de visafslag te worden verkocht. De  Ministerie van Landbouw en Visserij  beschikt over een zeevisserij-inspec- tiedienst bestaande uit 1 inspecteur  en 3 controleurs. Zij coördineren de  acties van de verschillende controle- diensten, leiden controleurs op en  voeren zelf controle uit op zee en aan  wal.  De verantwoordelijkheid voor het  toezicht op zee ligt bij de zeevaartpo- litie en de zeemacht, aan land bij het  Ministerie van Landbouw en Visserij.  </antwoord>
      <antwoord nummer="2 ">Denemarken  Ingevolge communautaire en  nationale voorschriften dienen de  vissers kopieën van het logboek te  zenden naar het Ministerie van  Visserij te Kopenhagen, alwaar  registratie in de computer plaatsvindt.  Daarnaast zijn de visafslagen en  kopers van vis verplicht  o m de  aangevoerde en verhandelde  hoeveelheden naar soort en hoeveel- heid op te geven aan het ministerie.  Aan de hand van deze gegevens  vindt controle op de vangstopgave  plaats. De steekproefsgewijze  controle  w o r d t op zee uitgevoerd  door de visserij-inspectievaartuigen.  Per jaar  w o r d t een Noordzeevisser  gemiddeld twee maal gecontroleerd  en een visser in de zogenaamde  Deense Wateren (Oostzee, Belten,  Skagerrak en Kattegat) driemaal.  Verhoging van de controle wordt als  gewenst beschouwd, doch de  financiële middelen ontbreken.  </antwoord>
      <antwoord nummer="3 ">Duitsland  Voor de vergelijkende controle op de  naleving van de communautaire  vangstbeperkende maatregelen  wordt het logboek gebruikt, waarin  door aan de controle-instanties. De  toekenning van algemene en specifie- ke vangstvergunningen geschiedt  door de overheid. Voor quota  waarvan het bestand groot genoeg  is, wordt een vangstvergunning  verleend, waarbij aan het eind van de  maand opgave moet worden gedaan  van de hoeveelheid gevangen vis.  Voor quota die elk jaar  w o r d e n  volgevist  w o r d t een onderscheid  gemaakt tussen de diepzeevisserij en  de kottervisserij. Voor de diepzeevis- serij wordt een deelquotum uitgege- ven, dat door de drie bestaande  rederijen  w o r d t verdeeld. De kotter- visserij krijgt eveneens een deelquo- t u m , dat weer tussen producentenor- ganisaties  w o r d t verdeeld. Voor zeer  beperkte quota wordt per producen- tenorganisatie en vaak zelfs per schip  een quotum toegewezen.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Frankrijk  De coördinatie van het geheel der  quota geschiedt door de «Association  Nationale des Organisations de  Producteurs» (A.N.OP.) in overleg  met het Staatssecretariaat van de Zee.  Frankrijk  w o r d t hiervoor in drie zones  onderverdeeld, waarbij de quota-toe- wijzing geschiedt per vissoort door  een «Organisation de Producteurs»  (OP.). De vangstgegevens dienen  per schip aan boord te worden  ingeschreven op het logboekformu- lier. Deze gegevens worden in iedere  vissershaven genoteerd enerzijds  door het «Institut Francais de  Recherche pour l'Exploitation de La  Mer» (I.F.R.E.M.ER.) en anderzijds  door het «Bureaux des affaires  Maritimes», dat deel uitmaakt van  voornoemd Staatssecretariaat. De  controle  w o r d t uitgeoefend bij het  de Portugese vissers verplicht de vis  te verkopen via een visafslag.  Geschat wordt dat 30% van de totale  visvangst desondanks buiten de  visafslag om  w o r d t verhandeld. Deze  hoeveelheden illegaal verhandelde  vis zijn afkomstig van kleine vissers- boten zonder motor, lokale visserij en  vissers die meestal niet fulltime  vissen. Controle op de overige  visserij vindt plaats op grond van de  gegevens die verkregen  w o r d e n :  - door de «marinha da querra»: die  controles ter zee uitvoert op visme- thoden, maaswijdte etc.  - uit subsidie-aanvragen voor  brandstof: op basis van verhandelde  hoeveelheden vis via de visafslag  w o r d t een aanvraag voor brandstof- subsidie beoordeeld.  - uit subsidie-aanvragen voor  FEOGA-steun: subsidie-aanvragen uit  FEOGA-fondsen worden mede  beoordeeld aan de hand van de  verhandelde hoeveelheden vis van de  visafslag.  </antwoord>
      <antwoord nummer="7 ">Spanje  De registratie door de centrale  autoriteiten vindt als volgt plaats,  ledere ondernemer van een vissers- vaartuig dient dagelijks vangstgege- vens te noteren op een hiervoor  speciaal ontworpen formulier. Bij  aankomst in een haven wordt dit  formulier overhandigd aan de  plaatselijke havencommandant, die  deze gegevens wekelijks naar de  centrale autoriteit zendt. De gegevens  van vangsten van vissersschepen die  de visserij uitoefenen in de EEG-wa- teren worden nauwgezet gecontro- leerd en verwerkt. De vangstgegevens  van Spaanse vissersschepen die in  Spaanse territoriale wateren de  scheidt van de  4 6 «fishing stocks»  32 zogenaamde «pressure stocks».  Voor deze «pressure stocks» worden  alleen restrictieve vergunningen  afgegeven. Per schip wordt hoogstens  één vergunning afgegeven.  c. het Verenigd Koninkrijk hanteert  een uitgebreid net van gecomputeri- seerde vangstgegevens. Mede op  basis hiervan  w o r d t aan een aantal  grotere bedrijven een deelquotum  toegekend, hetgeen een bepaald  percentage van het landelijk quotum  is. Maandelijks worden de vangstge- gevens bestudeerd in samenhang  met de toegekende quota en worden  indien nodig beperkingen van de  maandelijks te vangen hoeveelheden  opgelegd.  De vangst van kleinere visserssche- pen, kleiner dan 10 meter,  w o r d t  gecontroleerd door visserij-inspec- teurs. Deze controle berust goeddeels  op schattingen. De totale vangst van  de kleinere schepen vormt echter  een klein percentage van de totale  vangst.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
