<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001353</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001353&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19901991:0001353</item>
         <item attribuut="Document-id">0000027690</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 419</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Apostolou (P.v.d.A.) over het beschikbaar stellen van woningen aan asiel-zoekers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1990-1991 nummer 419</item>
         <item attribuut="Jaargang">1990_1991</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">419</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Apostolou</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1990-12-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Hirsch Ballin</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1991-02-28</item>
         <item attribuut="Beginpagina">851</item>
         <item attribuut="Eindpagina">852</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1990-1991" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="851" allpagenumbers="851" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1990-1991, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1991"/>
      <vraagdata vraagnummer="419" onderwerp="het beschikbaar stellen van woningen aan asiel– zoekers." indiendatum="1990-12-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Apostolou</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="28 februari 1991), zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 345, vergaderjaar 1990-1991">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Justitie">Hirsch Ballin</antwoorder>
         <mede-antwoorder>de minister van Binnenlandse Zaken en de staatssecretaris van Volkshuis– vesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</mede-antwoorder>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Om welke redenen heeft het antwoord van de regering van 17 december 1990 op de vragen van 17 mei 1990 zeven maanden op zich laten wachten? Waarop is het oordeel van de regering gebaseerd, dat er geen sprake zou zijn van indirecte discri– minatie?' Welke «objectieve recht– vaardigingsgronden» liggen ten grondslag aan het door het ABP gestelde crïterium inzake het niet verhuren aan instellingen of rechts– personen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is het u bekend, dat het overleg tussen het ABP en de gemeente Oegstgeest inmiddels op niets is uitgelopen? <voetnoot nummer="2"/> Betekent dit, dat thans wel «nadere stappen» door u worden ondernomen? Zo ja, wat houden deze in? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom heeft de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer in het licht van de acute noodsituatie rond de huisvesting van asielzoekers niet reeds in de afgelopen maanden kontakt opgenomen met de Raad van Onroerende Zaken? Is overigens het stadium van «speciale aandacht vragen» niet reeds een gepasseerd station? Deelt u de mening, dat bij de opvang van asielzoekers beleggers geen andere positie behoren in te nemen dan toegelaten instellingen? Toelichting Deze vragen worden gesteld ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Apostolou terzake. Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 1990-1991, nr. 255. </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Immers, asielzoekers kunnen vanwege hun afhankelijkheid van de ROA - deze bepaalt dat de gemeente in natura de huisvesting verstrekt aan de asielzoekers -per definitie niet voldoen aan het door het ABP gestelde criterium inzake het niet verhuren aan instel– lingen of rechtspersonen</noot>
         <noot nummer="2"> De gemeente Oegstgeest heeft inmiddels medegedeeld woonruimte van het ABP te zullen vorderen (Volkskrant van 5-12-'90)</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="5">
      <antwoord nummer="1">Wij stellen voorop dat wij betreuren dat in de beantwoording van de vragen van 17 mei 1990 ernstige vertraging is opgetreden. In de eerste plaats heeft het verzamelen van de benodigde inlichtingen door mij en mijn ambtgenote van Binnen– landse Zaken veel tijd gevergd, terwijl daarna de complexe materie die in de vragen aan de orde is gesteld bij het opstellen van de beantwoording geleid heeft tot uitvoering interdepartementaal ambtelijk overleg en overleg met het openbaar ministerie. </antwoord>
      <antwoord nummer="2" voetnoot="1">Zoals reeds in het antwoord op de kamervragen van 17 mei 1990 is aangegeven <voetnoot nummer="1"/> kunnen de door het Abp gehanteerde criteria voor de verhuur van woningen, waaronder het niet verhuren aan instellingen of rechtspersonen, feitelijk ten gevolge hebben dat het zoeken naar woningen voor asielzoekers meer dan nodig wordt bemoeilijkt, hetgeen een vermoeden van indirecte discri– minatie kan opleveren. Dit vermoeden kan worden weerlegd indien er een objectieve rechtvaar– diging is en de gehanteerde criteria geschikt en noodzakelijk zijn om het daardoor beoogde doel te bereiken en met discriminatie niets van doen hebben. Uit bij het Abp ingewonnen inlich– tingen blijkt dat de volgende objec– tieve rechtvaardigingsgronden aan het door het Abp gehanteerd criterium van het niet verhuren aan instellingen of rechtspersonen ten grondslag liggen. Na toewijzing van de woning aan de huurder wil het fonds rechtstreeks invloed kunnen derhalve nog niet aan de orde </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het bovengenoemde overleg leek, blijkens een bericht in de Volkskrant van 5 december 1990 in een impasse geraakt te zijn. Inmiddels is echter door het Abp de bereidheid uitgesproken om, met handhaving van het bovengenoemde criterium, bij wijze van experiment aan de gemeente Oegstgeest een woning ter beschikking te stellen ten behoeve van de opvang van asiel– zoekers die vallen onder de Regeling Opvang Asielzoekers (ROA). Deze toezegging is inmiddels in een overleg op 17 januari jl. nader geconcretiseerd. Gelet op het bovenstaande zijn wij nog steeds van oordeel dat er vooralsnog geen sprake is van indirecte discriminatie en zullen er in dit stadium geen nadere strafvorder– lijke stappen tegen het Abp worden genomen. </antwoord>
      <antwoord nummer="4">In verband met het feit dat de gemeentebesturen in het kader van de opvang van asielzoekers een cruciale intermediaire functie vervullen, is bij de aanpak van de onderhavige problematiek prioriteit gegeven aan de totstandkoming van een gezamenlijke WVC/VROM/circulaire (inmiddels verschenen onder nummer 90.092, 6 december 1990) aan deze besturen. In de circulaire is aan hen gevraagd de problematiek onder de aandacht te brengen van de ter plaatse werkzame sociale en particuliere verhuurders. Deze lokale benadering achten wij het meest effectief. Aangezien in deze primair de weg van het overleg openstaat en er een aanhoudende behoefte bestaat aan opvangwoningen, is het stadium van «speciale aandacht vragen» naar ons oordeel zeker geen gepasseerd station. </antwoord>
      <antwoord nummer="5">Neen. Toegelaten instellingen hebben, in tegenstelling tot beleggers/particuliere verhuurders, een sociale taakstelling die inhoudt dat zij hun woningen mede verhuren aan personen, behorend tot die groepen van de bevolking, die moeilijkheden ondervinden bij het vinden van passende woonruimte. Gezien de omstandigheid dat asiel– zoekers doorgaans behoren tot bedoelde groepen, zijn het in het bijzonder deze instellingen die door gemeenten kunnen worden aange– sproken. Echter, zoals in de gezamenlijke WVC/VROM-circulaire over de opvang en huisvesting van asiel– zoekers is aangegeven, wordt een bijdrage van particuliere verhuurders aan de opvang geenszins uitge– sloten. Het is echter allereerst aan de gemeenten particuliere verhuurders te benaderen om te trachten e.e.a. te bewerkstelligen. Een aantal gemeenten is inmiddels hiertoe overgegaan. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Zie Aanhangsel Handelingen nr. 255, Vergaderjaar 1 990-1991</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
