<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001244</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001244&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=urn:mpeg:mpeg21:sgd:19931994:0001244</item>
         <item attribuut="Document-id">0000003755</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 30</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid E. van Middelkoop (GPV) over de uitzending van Nederlandse militairen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1993-1994 nummer 30</item>
         <item attribuut="Jaargang">1993_1994</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">30</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GPV">E. van Middelkoop</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1993-09-27</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ter Beek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1993-10-04</item>
         <item attribuut="Beginpagina">61</item>
         <item attribuut="Eindpagina">62</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1993-1994" typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer, met de daarop door de regering gegeven antwoorden"/>
      <footer firstpaginanummer="61" allpagenumbers="61" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1993-1994, Aanhangsel" filenaam="" issn-nummer="ISSN0921 7398" uitgever="Sdu Uitgeverij Plantijnstraat 's Gravenhage 1993"/>
      <vraagdata vraagnummer="" onderwerp="" indiendatum="">
         <vrager partij="GPV" oorsprong="parlement">E. van Middelkoop</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="1993-10-4">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Defensie">Ter Beek</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="30">Vragen van het lid E. van Middelkoop (GPV) over de uitzending van Nederlandse militairen. (Ingezonden 27 september 1993) </vraag>
      <vraag nummer="1">Heeft een team van medische en geestelijke verzorgers onlangs een evaluatierapport uitgebracht inzake de uitzending van Nederlandse militairen? </vraag>
      <vraag nummer="1">Is één van de conclusies in het desbetreffende rapport dat uitzending voor zes maanden in een aanzienlijk aantal gevallen leidt tot sociale en relatieproblemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt door luchtmachtpersoneel overwogen op grond van deze problemen de krijgsmacht te verlaten? Zo ja, hoe vaak is dit reeds voorgekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er bijzondere redenen dit rapport niet vrij te geven? Zo neen, wilt u de inhoud van het rapport dan openbaar maken? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"> Trouw 21 sept 1993 NRC/Handelsblad 23 sept. 1993</noot>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="3">
      <antwoord nummer="1">Ja. Bij de inzet van Nederlandse militairen bij crisisbeheersingsoperaties wordt routinematig mondeling en schriftelijk gerapporteerd over het verloop van de operatie. Daarbij komen onder meer aspecten aan de orde van operationele, bedrijfsmatige en van medische en sociale aard. Op basis van deze rapportages vindt een voortdurende evaluatie plaats en worden zonodig maatregelen genomen. Zo is voor het luchtmachtdetachement van de vliegbasis Twenthe dat is uitgezonden naar Italie voor het handhaven van het vliegverbod boven Bosnië in het kader van resoluties 816 en 836 van de Veiligheidsraad van de Verenigde Naties, onder meer besloten de F-16 vliegers tussentijds voor kortere periodes naar Nederland terug te halen voor noodzakelijke training– en oefenprogramma's die in Italië niet mogelijk zijn. Verder is een regeling getroffen voor tussentijds recuperatieverlof. Ik acht het gelet op deze maatregelen niet nodig de huidige uitzendtermijn aan te passen. </antwoord>
      <antwoord nummer="2 en 4">De medische en geestelijke verzorgers van het detachement uit Twenthe hebben in een tussentijdse rapportage, die bij deze antwoorden is gevoegd', slechts gesignaleerd dat zich in de toekomst in individuele gevallen sociale en relatieproblemen zouden kunnen voordoen. In voorkomend geval zullen adequate maatregelen worden getroffen voor de begeleiding en opvang van betrokken personeel. </antwoord>
      <antwoord nummer="3">Het is mij niet bekend in hoeverre luchtmachtpersoneel op grond van eventuele problemen bij uitzendingen naar vredesoperaties overweegt de krijgsmacht te verlaten. Overigens is het voortijdig verloop bij de Koninklijke luchtmacht de laatste jaren stabiel. Het verloop bij de luchtmachteenheden die recentelijk zijn uitgezonden naar crisisbeheersingsoperaties, wijkt niet af van dit algemene patroon. </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> Ter inzage gelegd bij de afdelmg Parlementaire Documentatie</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
