<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19861987:0001411</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001411&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19861987:0001411</item>
         <item attribuut="Document-id">0000107186</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 379</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Franssen en Jorritsma-Lebbink (beiden VVD.) over een eventueel wetsvoorstel opheffingsnormen basisscholen.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1986-1987 nummer 379</item>
         <item attribuut="Jaargang">1986_1987</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">379</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Franssen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Jorritsma-Lebbink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1987-01-13</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Ginjaar-Maas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1987-02-06</item>
         <item attribuut="Beginpagina">757</item>
         <item attribuut="Eindpagina">758</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer,  m e t de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 6 - 1 9 8 7 , Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="379" onderwerp="een eventueel wetsvoorstel opheffingsnormen basisscholen." indiendatum="13 januari 1987)">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Franssen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Jorritsma-Lebbink</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="6 februari 1987)">
         <antwoorder functie="Staatssecretaris" ministerie="Onderwijs en Wetenschappen">G i n j a a r - M a a s</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar dat u een wijziging van de  wet op het basisonderwijs voorbereid  waardoor na 1 augustus 1988 het  provinciaal bestuur feitelijk zal  beslissen over het voortbestaan van  een school die niet meer aan de  wettelijke opheffingsnormen voldoet?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Zo ja, heeft die wetswijziging de  bedoeling het aantal basisscholen in  Nederland met  3 5 0 te verminderen?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Hoe verhoudt zich die eventuele  wetswijziging - ook indien u het in de  vorige vraag bedoelde effect niet  beoogt - tot de in het Regeerakkoord  neergelegde afspraak over de  instandhouding van kleine basisscho- len?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="1">
      <antwoord nummer="1 ">Ja, met dien verstande dat de door  mij voorgenomen wetswijziging  betrekking heeft op het voortbestaan  van een openbare school die niet  meer aan de wettelijke opheffingsnor- men voldoet. Het is de bedoeling dat  deze wijziging op 1 januari 1988 in  werking treedt.  Bij de rapportage aan de Tweede  Kamer over de afronding van de  Herstructureringsoperatie Scholen- bestand Basisonderwijs (HOB) in  1985, werd reeds geattendeerd op  de noodzaak van een dergelijke  wetswijziging. In het overleg met de  besturenorganisaties, de VNG en het  Interprovinciaal Overlegorgaan  Onderwijs (IPO-O), waarin de aanpak  van het instandhoudingsbeleid in  1988 wordt voorbereid, is deze  wijziging thans onderwerp van  bespreking.  2 en 3  De wetswijziging is niet direkt  gerelateerd aan het aantal op te  heffen scholen. Zij beoogt veeleer  een evenwichtig instandhoudingsbe- leid mogelijk te maken door meer  gelijkheid te waarborgen tussen  openbaar en bijzonder onderwijs.  Hiermee kan worden voldaan aan de  eis van het regeerakkoord dat  openbaar en bijzonder onderwijs  - met inachtneming van het grondwet - telijk voorschrift van voldoende  openbaar onderwijs - naar dezelfde  geobjectiveerde maatstaven dienen  te worden beoordeeld.  De wijziging komt ook mede  tegemoet aan de wens van het  IPO-O, om de provinciale overheid  van een instrumentarium te voorzien  om coördinerend en controlerend te  kunnen optreden.  Dit is in wezen herstel van de  situatie zoals die er was onder de  vigeur van de LO-wet 1920 (art. 22  bis).  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
