<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de orde. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001705</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001705&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001705</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123677</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 585 Herdruk</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Spek (P.S.P.) over het deelnemen door Nederlandse bedrijven aan een wapenbeurs voor Derde Wereldlanden.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 585 Herdruk</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">585 Herdruk</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Van der Spek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1985-02-01</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Bolkestein</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1985-03-08</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1157</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1158</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="5" onderwerp="het deelnemen door Nederlandse bedrijven aan een wapenbeurs voor Derde Wereldlan- den." indiendatum="1 februari 1985)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Van der Spek</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Is het de staatssecretaris bekend, dat  de wapenbeurs Defendory '84, die  eind vorig jaar te Athene werd  gehouden, geen beurs voor NAVO-lan- den was, maar een beurs voor Derde- Wereldlanden, zoals blijkt uit persdo- cumentatie, die door de organisatoren  aan de beurs ter beschikking is  gesteld en eveneens uit het artikel in  Vrij Nederland van 10 november  1984?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Is de staatssecretaris in het licht van  het bovenstaande en gelet op zijn  uitspraken in de uitgebreide commis- sievergadering over exportbeleid en  buitenlandse economische betrekkin- gen van 17 december 1984 (Handelin- gen, blz. 30) bereid, alsnog te besluiten  tot het staken van subsidiëring door  de regering van het deelnemen door  Nederlandse bedrijven aan dergelijke  beurzen?  Antwoord  Antwoord van Staatssecretaris  Bolkestein (Economische Zaken).  (Ontvangen 8 maart 1985)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Mijn opmerking over de Defendory  '84 tijdens de uitgebreide commissie- vergadering over exportbeleid en  buitenlandse economische betrekkin- gen van 17 december 1984, als zou  deze uitsluitend bestemd zijn voor  NAVO lid-staten, blijkt op een misver- stand mijnerzijds te berusten.  Defendory '84 was een internationa- le vakbeurs, die ook openstond voor  vertegenwoordigers uit andere dan  NAVO lid-staten.  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">Het beleid met betrekking tot het  subsidiëren van deelname aan  vakbeurzen als de onderhavige, zoals  is verwoord door mijn ambtsvoorgan- ger in antwoord op een vergelijkbare  vraag, is onverkort van kracht gebleven  (zie Aanhangsel van de Handelingen,  Zitting 1981-1982, nr. 96).  Het beurzenbeleid bij exportbevor- dering staat los van het wapenexport- beleid. Het beurzenbeleid beoogt met  name het pousseren van Nederland in  het buitenland als producent van  technisch geavanceerde produkten,  waarbij geen onderscheid wordt  gemaakt tussen militaire en niet-mili- taire produkten.  Een subsidie, verleend voor deelna- me aan een wapenbeurs, houdt in  genendele een garantie in voor het te  zijnertijd verkrijgen vaneen exportver- gunning voor een order, die recht- streeks voortvloeit uit deze deelname.  In feite is voor het al dan niet  toekennen van een subsidie het  onderscheid «gewone beurzen wapen- beurzen» niet relevant. Een verzoek  tot het staken van subsidies is dan  ook gelet op het voorgaande, niet aan  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"> In verband met een verbetering in het  antwoord op vraag 1. </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
