<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="heb ontvangen. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001354</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001354&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001354</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123326</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 234</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lankhorst (P.P.R.), Van Es (P.S.P.) en Brouwer (C.P.N.) over de inbewaringstelling van een Brit.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 234</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">234</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon>Lankhorst</persoon>
            <persoon>Van Es</persoon>
            <persoon>Brouwer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-10-30</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Korte-van Hemel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-11-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">461</item>
         <item attribuut="Eindpagina">462</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="234" onderwerp="de inbewaringstelling van een Brit." indiendatum="30 oktober 1984)">
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Lankhorst</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Van Es</vrager>
         <vrager partij="" oorsprong="parlement">Brouwer</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="1">
      <vraag nummer="1 ">Hebt u kennis genomen van de  uitspraak van de arrondissements- rechtbank te Assen met betrekking tot  de inbewaringstelling van de Brit  S.A.S.?  Bent u - gezien de overweging van de  rechtbank te Assen dat de feiten  waarvan betrokkene verdacht wordt  een vrijheidsbeneming niet rechtvaar- digen omdat de strafwaardigheid hier  te lande te gering is - bereid de  autoriteiten in het Verenigd Koninkrijk  als uw standpunt mede te delen, dat  in deze zaak geen sprake kan zijn van  een voor inwilliging vatbaar uitleve- ringsverzoek, alsmede hun in overwe- ging te geven het verzoek terug te  nemen?  Antwoord van Staatssecretaris  gen 21 november 1984)  1 en 2  De Britse regering heeft begin  oktober 1984, overeenkomstig artikel  10 van het Uitleveringsverdrag tussen  Nederland en Groot-Brittannië (Stb.  1899, nr. 15), via het gebruikelijke  Interpol-kanaal de voorlopige aanhou- ding ter fine van uitlevering gevraagd  van de Britse staatsburger S.A.S.  Krachtens artikel 13 van de Uitleve- ringswet is daarop door de officier  van justitie te Assen de voorlopige  aanhouding van S. bevolen. Vervol- gens is S. aangehouden en krachtens  artikel 14 van de Uitleveringswet door  de officier van justitie voornoemd op  10 oktober 1984 in verzekering  gesteld.  De rechter-commissaris in de  arrondissementsrechtbank te Assen  heeft daarna krachtens artikel 15 van  de Uitleveringswet S. in bewaring  gesteld.  Op een verzoek van de raadsman  van de opgeëiste persoon, als bedoeld  in artikel 16 eerste lid sub a van de  Uitleveringswet, heeft de arrondisse- mentsrechtbank te Assen bij haar  beschikking van 23 oktober 1984 de  opgeëiste persoon in vrijheid gesteld.  Drie dagen later, op 26 oktober  1984, werd het verzoek tot uitlevering  van S. door de Nederlandse regering  ontvangen. Na een aanvankelijk  onderzoek, waarbij tevens de vraag is  betrokken of het verzoek aanleiding  geeft tot een zogeheten rauwelijkse  afwijking als bedoeld in artikel 20 van  de Uitleveringswet, heb ik het uitleve- ringsverzoek overenkomstig laatstge- noemde bepaling doorgezonden aan  de officier van justitie te Assen.  Voornoemde officier van justitie heeft  vervolgens overeenkomstig artikel 23  van de Uitleveringswet bij de recht- bank schriftelijk de behandeling van  het uitleveringsverzoek gevorderd. De  arrondissementsrechtbank te Assen  heeft op 13 november 1984 het  verzoek behandeld. Een van de  belangrijkste vragen, die de rechtbank  in dat verband heeft moeten bezien, is  of de feiten waarvoor de uitlevering  wordt verzocht, zowel naar Brits als  naar Nederlands recht strafbaar zijn.  De rechtbank zal op 27 november  1984 uitspraak doen.  Uit het bovenstaande moge blijken,  dat noch de beschikking van de  arrondissementsrechtbank te Assen  van 23 oktober 1984, noch de inhoud  van het uitleveringsverzoek mij  aanleiding heeft gegeven van de  normale uitleveringsprocedure af te  wijken. Voornoemde beschikking was  voor mij evenmin aanleiding de Britse  autoriteiten te verzoeken van een  verzoek tot uitlevering van S. af te  zien.  Ik zal op het onderhavige uitleve- ringsverzoek een beslissing nemen,  nadat ik een onherroepelijke uitspraak  van de Nederlandse rechter over de  toelaatbaarheid van de uitlevering  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
