<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zie het antwoord op vraag 3. " aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19841985:0001456</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001456&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19841985:0001456</item>
         <item attribuut="Document-id">0000123428</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 336</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Willems (PSP) over vervanging van de leden van de Stichting Lubbers.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1984-1985 nummer 336</item>
         <item attribuut="Jaargang">1984_1985</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">336</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PSP">Willems</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1984-12-04</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>Lubbers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1984-12-21</item>
         <item attribuut="Beginpagina">669</item>
         <item attribuut="Eindpagina">670</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar 1984-1985 " typehandeling="Aanhangsel van de Handelingen " typedoc="Vragen gesteld door leden van de Kamer, met de daarop door de regering  gegeven antwoorden "/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1984-1985, Aanhangsel 669 " filenaam="" issn-nummer="" uitgever=""/>
      <vraagdata vraagnummer="336" onderwerp="vervanging van de leden van de Stichting Lubbers." indiendatum="4 december 1984)">
         <vrager partij="PSP" oorsprong="parlement">Willems</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1 ">Is het waar, dat de op 16 november  1982 in het uitzicht gestelde vervan- ging van de leden van de Stichting  Lubbers door «3 Nederlanders die  verder afstaan van mijzelf en van de  betrokken ondernemingen» nog  steeds niet heeft plaatsgevonden'?  Wat is daarvan de oorzaak?  </vraag>
      <vraag nummer="2 " voetnoot="2">Is het waar, dat dr. W. H. van den  Berge nog steeds deel uitmaakt van  het bestuur en dat de heer Rob  Lubbers de bestuursvergaderingen  bijwoont <voetnoot nummer="2"/>? Zo ja, in welke hoedanig- heden?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Is het waar, dat de minister-president  nog steeds persoonlijke belangen  heeft in de Bouw- en Beleggingsmaat- schappij R-3 en in de Riviermaatschap- pij Richard III? Is door de minister-pre- sident nog nagegaan of het mogelijk  was ook deze belangen over te doen  in andere handen, zoals voorgesteld  werd in een brief aan de kamervoor- zitter dd. 16 november 1982? Wat is  de reden, dat deze overdracht (nog)  niet heeft plaatsgevonden?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Erkent de minister-president, dat het  niet-overdragen in strijd is met de  «Regeling inzake onverenigbaarheid  van belangen en functies»? Zo neen,  waarom niet?  Is het waar, dat het bestuur van de  Stichting Lubbers geen bevoegdheden  heeft om te beslissen over, dan wel  toestemming te verlenen voor aan- en  verkoop van de in een tweetal BV's  geparkeerde aandelen Hollandia  Kloos?  </vraag>
      <vraag nummer="6 " voetnoot="3">Is het stichtingsbestuur betrokken  geweest bij beslissingen over het  verstrekken van een achtergestelde  lening door een groot-aandeelhouder  ten bedrage van 8,8 miljoen gulden  aan Hollandia Kloos? <voetnoot nummer="3"/> Kan de minis- ter-president bevestigen dan wel  ontkennen dat hijzelf deze «grootaan- deelhouder» was? Ten behoeve van  wat is deze achtergestelde lening  verstrekt?  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">Welke feitelijke bevoegdheden heeft  het bestuur van de Stichting Lubbers?  Hoe vaak heeft het bestuur vergaderd?  </vraag>
      <vraag nummer="8 " voetnoot="1 1 3">Waarom heeft de minister-president,  mede in het licht van bovenstaande  vragen, nog steeds niet - overeenkom- stig de Regeling inzake onverenigbaar- heid van belangen en functies - zakelijke, persoonlijke belangen  afdoende gescheiden van politieke  verantwoordelijkheden? Hoe en op  welke termijn denkt de minister-presi- dent die scheiding wèl te bewerkstelli- gen?  <voetnoot nummer="1"/> Zie: «Vrij Nederland» van 17 november jl.  en kamerstuk 17 555, nr. 13.  <voetnoot nummer="1"/> Zie kamerstuk 17 555 nr. 53 dd. 30 maart  1983, waarin de minister-president aangeeft dat  de heer Van den Berge nog voor een beperkte  periode deel zou uitmaken van het bestuur.  <voetnoot nummer="3"/> Zie: Jaarverslag Hollandia Kloos 1983  Antwoord  Antwoord van Minister-president  Lubbers (Algemene Zaken). (Ontvan- gen 21 december 1984)  </vraag>
      <vraag nummer="1 ">Sinds 5 mei 1983 maken deel uit van  het bestuur: prof. H. J. Witteveen,  prof. P. Sanders, prof. H. J. Hofstra.  Dr. W. H. van den Berge maakt  sinds 10 mei 1974 deel uit van het  bestuur.  Dr. W. H. van den Berge treedt per 31  december 1984 af als bestuurslid. De  vraag wie naast de bestuursleden de  vergaderingen van het bestuur  bijwonen, is voor mij niet terzake. Het  bestuur van de Stichting treedt  onafhankelijk van mij op.  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">In mijn brief aan de voorzitter van de  Tweede Kamer dd. 30 maart 1983  (17 555, nr. 53) heb ik mededeling  gedaan van de voorzieningen die ik  heb getroffen.  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Zie mijn brief van 30 maart 1983.  5/6  De ratio van de regeling, die is  neergelegd in de brief van 30 maart  1984 is onder meer dat ik buiten de  beantwoording van vragen als deze  blijf. Relevant is dat ik geen bevoegd- heid heb om te beslissen over aan- en  verkoop van aandelen als bedoeld in  vraag 5 respectievelijk over eventuele  transacties, als bedoeld in vraag 6.  </vraag>
      <vraag nummer="7 ">De stichtingsakte ligt ter zake in het  Stichtingsregister.  </vraag>
      <vraag nummer="8 "/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
