<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Antwoord" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bron">Staten-Generaal digitaal</item>
         <item attribuut="RecordIdentifier">sgd:mpeg21:19881989:0001798</item>
         <item attribuut="identifier">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001798&amp;role=xml</item>
         <item attribuut="Permalink">http://resolver.kb.nl/resolve?urn=sgd:mpeg21:19881989:0001798</item>
         <item attribuut="Document-id">0000091397</item>
         <item attribuut="Rechten">Tweede Kamer der Staten-Generaal</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 789</item>
         <item attribuut="SGD-Type">Aanhangsel</item>
         <item attribuut="Type">Kamervragen</item>
         <item attribuut="Kamer">Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Groenman en Tommel (beiden D66) over de voorgenomen verhoging van de nominale netspanning.</item>
         <item attribuut="titel">Aanhangsel Tweede Kamer 1988-1989 nummer 789</item>
         <item attribuut="Jaargang">1988_1989</item>
         <item attribuut="Vraagnummer">789</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Groenman</persoon>
            <persoon partij="D66">Tommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">1989-07-10</item>
         <item attribuut="Beantwoorder">
            <persoon>De Korte</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_reaktie">1989-08-16</item>
         <item attribuut="Beginpagina">1583</item>
         <item attribuut="Eindpagina">1584</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="" kamer="" vergaderjaar="Vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 " typehandeling="" typedoc=""/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="T w e e d e Kamer, vergaderjaar  1 9 8 8 - 1 9 8 9 ,  A a n h a n g s e l " filenaam="" issn-nummer="ISSN 0921 7398 " uitgever="SDU uitgeverij 's Gravenhage 1989 "/>
      <vraagdata vraagnummer="789" onderwerp="de voorgenomen verhoging van de nominale netspanning." indiendatum="10 juli 1989)">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Groenman</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Tommel</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="16 augustus 1989)">
         <antwoorder functie="minister" ministerie="Economische Zaken">D e Korte</antwoorder>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1 ">Zijn afspraken gemaakt met de  producenten van huishoudelijke  elektrische apparaten over de mate  en het tempo waarin nieuw te  verkopen apparaten zullen worden  aangepast aan de voorgenomen  geleidelijke verhoging van de  nominale netspanning van 220 tot  230 Volt? Zo ja, welke?  </vraag>
      <vraag nummer="2 ">a. Is overwogen, dat de verhoging  van de netspanning problemen kan  veroorzaken voor apparaten, welke  geschikt zijn voor 220 Volt?  b. Is het waar dat deze apparaten tot  en met 1992 zullen (moeten) worden  verkocht en dat in het jaar  2 0 0 4  (wanneer de nominale netspanning in  het gehele land op 230 V zal zijn  gebracht) derhalve nog een aanzienlijk  deel ervan in gebruik zal zijn?  c. Wie draagt de kosten van het  versneld moeten vervangen van deze  apparatuur als gevolg van de  verhoging van de nominale netspan- ning?  d. Hoe moet een verhoogde slijtage  c.q. versnelde afschrijving worden  gezien in het licht van het Nationaal  Milieubeleidsplan, waarin is gesteld  dat moet worden gestreefd naar een  verdubbeling van de economische  levenscyclus van duurzame consump- tiegoederen?  e. Worden door de voorgenomen  verhoging van de netspanning niet  juist die fabrieken getroffen en  gedemotiveerd, die streven naar  een lange levensduur van hun  producten?  </vraag>
      <vraag nummer="3 ">Wat is de invloed van de reeds dit  jaar in te voeren verhoging van de  nominale netspanning naar 230 V op  de levensduur van de thans in  gebruik zijnde gloeilampen?  </vraag>
      <vraag nummer="4 ">Wat is het standpunt van de consu- mentenorganisaties over het voorne- men?  </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="2">
      <antwoord nummer="1 ">Er zijn geen concrete afspraken met  de producenten van huishoudelijke  elektrische apparaten gemaakt.  Wel zij gewezen op het volgende. In  1988 is in CENELEC-verband  besloten de elektrische netspanning  te normaliseren op 230 volt.  CENELEC is de Europese organisatie  voor elektrotechnische normalisatie  waarvan nationale elektrotechnische  comité's lid zijn. Voor Nederland is  dit het Nederlands Elektrotechnisch  Comité, waarin vertegenwoordigers  van elektriciteitsbedrijven, van de  overheid en van de industrie zitting  hebben. Bij de besluitvorming is de  Nederlandse industrie dus betrokken  geweest. Daarnaast voert de  Vereniging van Exploitanten van  Elektriciteitsbedrijven in Nederland  (VEEN), de organisatie die zal zorg  dragen voor het realiseren van de  beoogde verhoging van de  netspanning, reeds enige jaren  overleg met vertegenwoordigers van  de elektrotechnische industrie.  Bovendien heeft de VEEN, nadat  haar ledenvergadering op 1 juni  j l .  had besloten de netspanning  gefaseerd in te voeren, daarover een  brief gezonden aan de handel en  industrie op het gebied van elektro- technische apparatuur en installa- teurs.  Fabrikanten zijn er dus al enige tijd  op voorbereid dat hun produkten in  de toekomst geschikt moeten zijn  voor een spanning van  2 3 0 volt.  Daarbij merk ik nog het volgende op.  Officieel is de elektrische spanning  in huis nu 220 volt. In de praktijk  echter is de spanning niet op alle  plaatsen exact  2 2 0 volt. Dit wordt  veroorzaakt door spanningsverlies in  de kabels. Vanwege dit spannings- verlies zal de spanning dicht bij een  transformatorstation hoger zijn dan  2 2 0 volt, terwijl aan de uitlopers van  het net de spanning lager zal zijn dan  2 2 0 volt. De totale speelruimte  bedraagt 10%. Dat wil zeggen dat de  spanning mag liggen tussen 198 en  242 volt. Alle elektrische apparaten  kunnen en moeten dan ook een  spanning van 242 volt verdragen.  Nadat de netspanning op  2 3 0 volt is  gebracht mogen de elektriciteitsbe- drijven de spanning met plus 6% en  min 10% laten variëren. De spanning  zal dus nog maar mogen schom- melen tussen 207 en 244 volt. De  maximale toegelaten spanning zal na  2 0 0 4 maar twee volt meer bedragen  apparaten die gemaakt zijn voor 220  volt. Uit het onderzoek is gebleken  dat er weliswaar een ongunstige  invloed uitgaat van de spanningsver- hoging op de veiligheid, doch dat  deze niet van dien aard is dat het  veiligheidsniveau in belangrijke mate  wordt aangetast. Met het oog op  consumentenbelangen zal het  opvoeren van de netspanning  daarom heel geleidelijk tot stand  worden gebracht. Aangezien in de  praktijk is gebleken dat elektrische  apparaten gemiddeld zo'n tien jaar  meegaan en een maximale  levensduur hebben van ongeveer  vijftien jaar zal de verhoging van de  netspanning in enkele stappen over  een periode van ten minste vijftien  jaar worden uitgesmeerd. Pas na  2 0 0 4 zal de verhoging van de  netspanning volledig zijn doorge- voerd.  Daarnaast heeft de KEMA nog oriën- terende metingen verricht om na te  gaan of er bij vervuilde wasem- kappen bij een spanning van  2 4 0 volt  brandgevaarlijke temperaturen  zouden kunnen optreden. De hoogst  gemeten temperaturen aan de  wasemkappen bleven onder de  laagst bekende zelfontbrandingstem- peratuur van de dampen van gebrui- kelijke bak- en braadoliën en vetten.  Brandverschijnselen werden niet  waargenomen. Thans wordt  overwogen of een onderzoek aan  andere vervuilde toestellen alsnog  zinvol is. Een en ander zou kunnen  leiden tot uitstel van de laatste stap.  Dat wil dus zeggen de stap van  maximaal 242 volt (220 volt + 10%)  naar maximaal  2 4 volt (230 + 6%).  2b. Er zullen tot 1993 nog apparaten  worden verkocht die slechts geschikt  overigens in het algemeen niet  bepaald door elektrotechnische  oorzaken maar door mechanische en  economische veroudering en roest- vorming.  Los daarvan dient een onderscheid  te worden gemaakt tussen verschil- lende soorten elektrische apparaten.  Zo zullen bij elektrische apparaten  die een verwarmingselement hebben  de temperaturen hoger worden,  hetgeen op zich enige levensduur- verkorting kan veroorzaken. Daarte- genover kan echter een kortere  gebruiksduur staan, waardoor de  uiteindelijke invloed op de totale  levensduur gering zal zijn. Ook bij  elektrische motoren met een  niet-regelbaar toerental zal de  levensduurverkorting door hogere  temperaturen vrijwel teniet worden  gedaan door een kortere  gebruiksduur. Bij elektrische  apparaten die werken met een  regelbaar toerental kan men zelf het  gewenste toerental kiezen. Deze  apparaten ondervinden geen hinder  van een hogere spanning. Ook  apparaten, zoals klokken, audio- en  video-apparatuur zullen geen hinder  ondervinden omdat de gelijkspanning  waar het apparaat op werkt gestabi- liseerd is.  Per saldo zal derhalve van een  versnelde vervanging niet of  nauwelijks sprake zijn.  2d. Zoals ik in antwoord op vraag 2c  heb aangegeven  w o r d t de totale  levensduur van elektrische apparaten  niet wezenlijk beïnvloed, vooral door  een gefaseerde invoering van een  verhoging van de netspanning.  2e. Neen. Fabrikanten zullen  inspelen op de verhoging van de  netspanning. De levensduur van  aan voortaan lampen te kopen die  geschikt zijn voor  2 3 0 volt. Deze  lampen zijn thans al beschikbaar.  </antwoord>
      <antwoord nummer="4 ">Met de consumentenorganisaties  heeft overleg plaatsgevonden over  de voorgenomen verhoging van de  netspanning. Zij menen dat nog niet  duidelijk is wat de financiële  gevolgen voor de consument zullen  zijn. Ten aanzien van de veiligheid  menen zij dat er vooralsnog geen  reden is voor ongerustheid omdat de  netspanning gefaseerd verhoogd  gaat worden en elektrische  apparaten thans al een maximale  spanning kunnen verdragen van 242  volt. Zij gaan er echter vanuit dat er  ook na  2 0 0 4 nog oude apparaten in  gebruik zullen zijn die slechts  geschikt zijn voor een nominale  spanning van 220 volt (maximaal  242 volt). In dit verband werd met  name gedacht aan wasemkappen in  keukens. Daarom heeft de KEMA op  aandringen van het Ministerie van  Economische Zaken en de consu- mentenorganisaties onderzocht wat  de gevolgen zijn van de netspan- ningsverhoging op vervuilde wasem- kappen, zoals onder 2a is aange- geven. Daarnaast wordt overwogen  of een onderzoek aan andere  vervuilde toestellen nog zinvol is.  Afgezien daarvan raden consumen- tenorganisaties aan om bij de  aanschaf van nieuwe elektrische  apparatuur erop te letten of het  apparaat ook geschikt is voor 230  volt.  </antwoord>
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
