<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Genève, 11 juni 2001?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Verhagen en Van Ardenne-van der Hoeven (beiden CDA) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken over het Nederlandse beleid ten aanzien van Burma. (Ingezonden 5 september 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000115080
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitvoering van het voornemen om handel met en investeringen in Birma te ontmoedigen vanwege de de militaire junta in dat land (Zie ook Aanhangsel Handelingen nr. 2285, Vergaderjaar 2000-2001).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Birma Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000115080, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115080</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verhagen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">V000115080</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000115080" onderwerp="" indiendatum="2001-09-5">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verhagen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">In hoeverre bent u bereid om concrete uitvoering te geven aan uw voornemen om handel met en investeringen in Burma waar mogelijk verder te ontmoedigen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u hiervoor inmiddels plannen ontwikkeld en, zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om samen te werken met partners als vakbonden, werkgeversorganisaties en ngo’s om concreet gestalte te geven aan een ontmoedigingsbeleid met betrekking tot handel en/of investeringen in Burma? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u het eens met het standpunt dat de huidige dialoog tussen militaire junta en de democratische oppositie, hoewel op zichzelf aan te moedigen, tot op heden onvoldoende positieve ontwikkelingen met betrekking tot grootschalige gedwongen arbeid, mensenrechtenschendingen, gevechtshandelingen tegen etnische minderheden en zicht op een democratische transitie heeft voortgebracht om ook maar één verzachtende maatregel te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om u in te spannen om de lidstaten van de EU, bij de vaststelling van het Gemeenschappelijk Standpunt inzake Burma (d.d. 27 oktober a.s.) te bewegen tot aanscherping van het Burma-standpunt en implementatie van de ILO-resolutie, zoals deze is bekrachtigd op de 89e sessie van de International Labour Conference te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2285" documentjaargang="2000-2001">Aanhangsel Handelingen, nr. 2285, vergaderjaar 2000–2001.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
