<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mei jl." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Waalkens (PvdA) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over hobbyvarkens. (Ingezonden 6 september 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000115180
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over aspecten van dierenwelzijn en risico's op verspreiding van veeziekten gezien het groeiend aantal hobbyvarkens gehouden door particulieren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Varkens) Vrijetijdsbesteding (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Huisdieren Varkens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000115180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115180</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V000115180</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000115180" onderwerp="" indiendatum="2001-09-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «huisbiggen bezwijken onder mensenliefde?» <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke regels gelden voor het houden van hobbyvarkens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het groeiend aantal hobbyvarkens dat wordt gehouden door particulieren en van de bijbehorende problemen op het gebied van gezondheid en welzijn van deze dieren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u hoogte van de sterk toegenomen bedrijfsmatige handel in huisvarkens en van het feit dat deze handel vaak illegaal en zonder controle plaats vindt? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Weet u dat hierbij sprake is van een mogelijk veterinair risico op verspreiden van besmettelijke varkensziekten, omdat uit een onderzoek van LTO? <voetnoot nummer="1"/>gebleken is dat 33% van de hobbyhouders zijn dieren niet ent? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat de wetgeving rond het houden van hobbyvarkens adequaat is? Zijn er aanpassingen nodig en, zo ja, welke? Zo nee, bent u dan bereid intensievere controle te laten plaatsvinden op de naleving van nationale en Europese wetgeving inzake dit onderwerp, waaronder verscherpte controle op vervoer en op naleving van de verplichting tot identificatie &amp; registratie en inenten? Het varken als huisdier, een nieuwe trend? Een inventarisatie naar veterinaire risico’s. LTO-Nederland, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-22" bron="NRC">NRC, 22 augustus 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
