<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bussemaker en Van Gijzel (beiden PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mw. Verstand-Bogaert, over vrouwelijke beroepsvliegers. (Ingezonden 10 juli 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000113420
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een vrouwelijke beroepsvlieger die opnieuw haar vliegbrevet moet halen door de totstandkoming van nieuwe wetgeving tijdens haar zwangerschap en verzorging van haar drieling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Inkomen en rechtspositie (Verlof en ATV) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Welzijn (Emancipatie) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gelijke behandeling van mannen en vrouwen Luchtvaart Zwangerschapsverlof</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000113420, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113420</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Gijzel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-10</item>
         <item attribuut="Document-id">V000113420</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000113420" onderwerp="" indiendatum="2001-07-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Gijzel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, mw. Verstand-Bogaert,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de situatie van de vrouwelijke beroepsvlieger die vanwege de totstandkoming van nieuwe wetgeving ten tijde van haar zwangerschap en de verzorging van haar drieling verplicht wordt gesteld opnieuw haar vliegbrevet te halen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u toelichten hoe het komt dat de betreffende pilote in deze uitzonderingspositie terecht is gekomen en daardoor tussen wal en schip valt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het percentage vrouwelijke beroepsvliegers en piloten in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u voorvallen als bovenstaande bevorderlijk voor het stimuleren van vrouwen om voor het beroep van beroepsvlieger te kiezen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe ziet u deze situatie in verhouding tot het beleid om de arbeidsparticipatie van vrouwen en in het bijzonder herintreedsters te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in dit geval de NLA (Nederlandse Luchtvaart Autoriteit) te vragen een uitzondering te maken omdat de totstandkoming van nieuwe wetgeving ten tijde van haar zwangerschap en de verzorging van haar jonge kinderen de pilote op onterechte wijze treft, namelijk doordat zij opnieuw haar basisopleiding moet doen? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie de door u eind maart ontvangen brief</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
