<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="scholen te verbeteren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rabbae (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de aanstelling van een politieagent op het Candea College te Duiven. (Ingezonden 17 september 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000115530
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het feit dat vanaf 17 september 2001 een politieagent op het Candea College in Duiven toeziet op het gebruik van alcohol en drugs en op het plaatsvinden van criminaliteit op die school.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Voortgezet onderwijs (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdcriminaliteit Politie Voortgezet onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000115530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115530</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Rabbae</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V000115530</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000115530" onderwerp="" indiendatum="2001-09-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Rabbae</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, mw. Adelmund, en de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat het Candea College te Duiven per maandag 17 september 2001 de beschikking krijgt over een politieagent die moet toezien op het gebruik van alcohol en drugs en op het plaatsvinden van criminaliteit op die school? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zegt het initiatief van het Candea College volgens u iets over de sociale veiligheid op scholen in het algemeen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het ter beschikking stellen van «schoolagenten» een geschikt middel om op te treden tegen het gebruik van alcohol en drugs en het plaatsvinden van criminaliteit op scholen? Ziet u alternatieve mogelijkheden om alcohol- en drugsgebruik en criminaliteit op scholen te bestrijden? Op grond van welke overwegingen komt u tot uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dit een goede aanwending van politiecapaciteit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het initiatief van het Candea College om een eigen «schoolagent» aan te stellen voor u aanleiding om actie te ondernemen? Bent u voornemens het verloop en de uitkomsten van dit experiment te volgen? Wilt u andere maatregelen nemen om de sociale veiligheid op </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
