<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="naar de Kamer te sturen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Steenhoven (GroenLinks) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat over het transport van gevaarlijke stoffen in Zuid-Holland (Ingezonden 22 mei 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000111070
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitspraken van milieugedeputeerde Huizer van de provincie Zuid-Holland over de risico's bij het transport van gevaarlijke stoffen (Haagsche Courant, 12 mei j.l.).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vervoer gevaarlijke stoffen Zuid-Holland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000111070, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000111070</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V000111070</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000111070" onderwerp="" indiendatum="2001-05-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de uitlatingen van de milieugedeputeerde van de provincie Zuid-Holland (Huizer) over de risico’s van transport van gevaarlijke stoffen per weg en spoor? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Sinds wanneer bent u op de hoogte van deze door de gedeputeerde genoemde risico’s bij het transport van gevaarlijke stoffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat heeft u sindsdien ondernomen om de risico’s van dergelijke transporten te minimaliseren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is precies het gevaar waaraan bewoners langs het spoor in Dordrecht bloot staan? En wat denkt u hier op korte termijn aan te doen teneinde dit gevaar drastisch te verminderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom zijn bewoners en bedrijven langs routes van gevaarlijk transport niet geïnformeerd over deze transporten en de bijbehorende risico’s? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn brandweer en politie wel op de hoogte van deze transporten en hebben zij rampenplannen klaar voor het geval van calamiteiten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wie is verantwoordelijk voor de veiligheid van de chloortransporten door de provincie Zuid-Holland: de provincie of het rijk? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe kan het dat na een jaar van discussie en overleg in de Kamer over de risico’s van chloortransporten de meest elementaire informatie over deze transporten in Zuid-Holland nog steeds ontbreekt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het kabinet bereid, gelet op de veiligheidsrisico’s rond chloortransporten in Zuid-Holland, om nu snel de gesprekken met AKZO af te ronden en een voorstel over de beëindiging van de chloortransporten </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-05-12" bron="Zie artikel in de Haagse Courant">Zie artikel in de Haagse Courant, 12 mei 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
