<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van der Steenhoven en Harrewijn (beiden GroenLinks) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Defensie over het openstellen van militaire vliegvelden voor burgermedegebruik. (Ingezonden 17 september 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000115540
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van besluiten in Staatscourant 2000, 164 over het medegebruik van militaire vliegvelden door onder meer sportvliegtuigen, modelvliegtuigen en het Turkse Pegasus Airlines.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Militaire luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000115540, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115540</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van der Steenhoven</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Harrewijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V000115540</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000115540" onderwerp="" indiendatum="2001-09-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van der Steenhoven</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Harrewijn</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Waarom wordt er voor de militaire vliegvelden Gilze-Rijen, Twenthe en De Kooy nu opeens ontheffing verleend voor het openstellen van sportvliegtuigen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom wordt onder meer voor het in de zeer kwetsbare Veluwe gelegen vliegveld Deelen – tegen de afspraken met natuurbeheerders in – ontheffing verleend voor modelvliegtuigen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Waarom is de Tweede Kamer niet voor de publicaties in de Staatscourant <voetnoot nummer="1"/>van dit voornemen op de hoogte gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke volume-ontwikkeling wordt verwacht en wat betekent dit voor de stilte en rust in de perioden zonder militair vliegverkeer? Is er voor elk van deze vliegvelden een Bkl-zone vastgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Met welk doel worden expliciet voor het Turkse Pegasus Airlines vluchten toegelaten op het militair vliegveld Twente Airport? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de ontheffing op te schorten tot de Kamer bij de behandeling van het Structuurschema Kleine en Regionale Luchtvaart en het Structuurschema Militaire Terreinen zich heeft kunnen uitspreken over het door u gewenste burgermedegebruik van deze militaire vliegvelden? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-27" bron="Staatscourant nr. 164">Staatscourant nr. 164, 27 augustus 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
