<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="brengen? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over een hardere aanpak van zwart geld. (Ingezonden 4 september 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000115000
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een hardere aanpak van witwassen van zwart geld, in verband met de invoering van de Euro, naar aanleiding van recente krantenartikelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Geld (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding EMS Fraude</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000115000, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115000</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V000115000</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000115000" onderwerp="" indiendatum="2001-09-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2 3 4">Bent u op de hoogte van de artikelen «Jacht op nep-euro’s <voetnoot nummer="1"/>, «EURO komt, oeps zwart geld» <voetnoot nummer="2"/>, «misdaadgeld bedreigt onze samenleving» <voetnoot nummer="3"/>en «Witwassen naar recordhoogte» <voetnoot nummer="4"/>? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betreft het inderdaad tussen de 30 en 40 miljard gulden zwart geld in het jaar 2000? Deelt u de mening dat de overheid het zwarte geld dient tegen te gaan en er met het oog op de invoering van de EURO in januari 2002 alles aan moet doen om de hoeveelheid zwart geld terug te brengen? Zo ja, op welke wijze gaat u dat doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er, net als bij het millennium en de Europese voetbalkampioenschappen 2000 een aparte projectaanpak dient te komen om zoveel mogelijk van de miljarden zwart geld op te sporen? Zo ja, bent u bereid hier een groot project van maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de politie in staat om zo’n groot project op te zetten en uit te werken voor de behandeling van de begroting van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties in oktober 2001? Bent u bereid de Tweede Kamer over de inhoud van het project vóór 1 oktober 2001 te informeren, zodat bij de begrotingsbehandeling dit grote project betrokken kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de recherchecapaciteit bij de Nederlandse politie en justitie onderbedeeld is? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? Is het waar dat er bij de opsporingsdiensten te weinig kennis aanwezig is om de financiële criminaliteit te onderzoeken? Op welke wijze wordt er internationaal samengewerkt? Zo ja, wat gaat u hieraan doen en moet dit ook beter worden gecoördineerd en geïntensiveerd met het oog op januari 2002? </vraag>
      <vraag nummer="6">Betekent de terechte strafverhoging voor het opzettelijk uitgeven van vals geld en ook niet, dat het omzetten van de miljarden zwarte guldens een strafverhoging met zich zou moeten </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2000-08-25" bron="Telegraaf">Telegraaf, 25 augustus 2000</noot>
         <noot nummer="2" datum="2000-02-12" bron="Elsevier ">Elsevier , 12 februari 2000</noot>
         <noot nummer="3" datum="1999-11-24" bron="Telegraaf">Telegraaf, 24 november 1999</noot>
         <noot nummer="4" datum="2000-05-15" bron="Telegraaf">Telegraaf, 15 mei 2000</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
