<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="inhoud te geven?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over particulier opdrachtgeverschap in Almere. (Ingezonden 24 augustus 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000114740
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het proefproject 'Gewild wonen' van de gemeente Almere, met 550 'consumentgericht' gebouwde nieuwbouwwoningen, in verband met eerdere motie Van Gent-Duivesteijn over het 'stimuleren van particulier opdrachtgeverschap door mensen met een lager inkomen'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Algemeen) Volkshuisvesting (Huurwoningen) Volkshuisvesting (Koopwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Huurwoningen Koopwoningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000114740, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114740</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-24</item>
         <item attribuut="Document-id">V000114740</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000114740" onderwerp="" indiendatum="2001-08-24">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het proefproject «Gewild wonen» van de gemeente Almere, waar 550 nieuwbouwwoningen «consumentgericht» worden gebouwd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert u zich daarnaast de aangenomen motie Van Gent en Duivesteijn <voetnoot nummer="2"/>over het stimuleren van het particulier opdrachtgeverschap door mensen met een lager inkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Hoeveel woningen zijn in Almere aangeboden voor huurders en voor mensen met lagere inkomens? Wat is uw oordeel over de conclusie van wethouder Bijl, zoals geciteerd in Trouw <voetnoot nummer="3"/>, dat «voortaan meer goedkope woningen moeten worden aangeboden» en dat meer kavels gereserveerd dienen te worden voor huurders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid een evaluatie van het project «Gewild wonen» uit te (laten) voeren, waarbij de positie van de in genoemde motie bedoelde doelgroep expliciet aan de orde komt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u daarnaast aangeven in welke mate bovenwettelijke DuBo-maatregelen zijn gerealiseerd binnen het project? Bent u bereid ook het Duurzaam Bouwen bij een evaluatie-onderzoek te beoordelen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Wat is uw mening over de conclusie van onderzoeker Wolters (Erasmus Universiteit Rotterdam), eveneens geciteerd in Trouw <voetnoot nummer="4"/>, dat de begeleiding van aspirant-bewoners door architecten en makelaars ernstig heeft tekortgeschoten? Bent u van mening dat een intensivering van uw beleid m.b.t. de gemeentelijke «loketten bouwen en wonen» dergelijke conclusies in de toekomst kan voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u naar aanleiding van de berichtgeving extra geprikkeld om vanuit uw verantwoordelijkheid een aanvullende impuls te geven aan de bevordering van het particulier opdrachtgeverschap voor alle groepen toekomstige bewoners? Zo ja, op welke wijze bent u voornemens vanuit het departement hieraan </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-23" bron="Zie o.m. Trouw">Zie o.m. Trouw, 23 augustus 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-08-23" bron="Kamerstuk 27 400 XI, nr. 40. 3 en 4 Zie idem Trouw">Kamerstuk 27 400 XI, nr. 40. 3 en 4 Zie idem Trouw, 23 augustus 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
