<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toekomst uit te sluiten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Hoeven (CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over bedrijfssteun. (Ingezonden 13 september 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000115420
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Bedrijfssteun vaak strijdig met EU-regels' in het Financieele Dagblad van 10 september 2001, waarin staat dat provinciale of lokale overheden soms bedrijfssteun verlenen die niet voldoet aan Europese regels.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Staats- en bestuursrecht (Provincies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lagere publiekrechtelijke lichamen Ondernemingen Overheidssteun</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000115420, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115420</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-13</item>
         <item attribuut="Document-id">V000115420</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000115420" onderwerp="" indiendatum="2001-09-13">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Bedrijfssteun vaak strijdig met EU-regels»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe is vanuit uw ministerie thans het toezicht geregeld op bedrijfssteun in relatie tot Europese regels? Hoe worden meldingen bij u nu geregistreerd? Hoe en wanneer is de meldingsplicht doorgegeven aan de lagere overheden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verklaart u dat het ondanks de meldingsplicht aan het ministerie van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties regelmatig voorkomt dat lagere overheden bedrijfssteun verlenen waarvan het onduidelijk is of deze in lijn is met Europese regels, of waarvan het soms zelfs duidelijk is dat deze in strijd is met deze regels? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeveel gevallen hebben provinciale of lokale overheden bedrijfssteun verleend die niet voldoet aan Europese regels en om welk bedrag gaat het in totaal? </vraag>
      <vraag nummer="5">Erkent u dat het, in relatie tot bijvoorbeeld de Zuid-Hollandse Ceteco-affaire en de ESF-subsidies, uitermate onwenselijk is dat lagere overheden bedrijfssteun geven die in strijd is met regels? Zo ja, welke maatregelen gaat u ondernemen om deze vormen van steun in de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-09-10" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 10 september 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
