<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="met het BOR?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Interpellatievragen van de leden Hofstra (VVD) en Reitsma (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de proef met het Rekeningrijden. (Ingezonden 26 september 2000)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000100433
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de consequenties voor regio's die niet-meedoen aan de experimenten met rekeningrijden (tolpoortjes), in aanvulling op de beantwoording van eerdere vragen over dit onderwerp van Kamerlid Hofstra.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsheffingen Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000100433, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000100433</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
            <persoon partij="CDA">Reitsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-26</item>
         <item attribuut="Document-id">V000100433</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000100433" onderwerp="" indiendatum="2000-09-26">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Reitsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Kunt u bevestigen dat u, gelet op beantwoording van de schriftelijke vragen van het lid Hofstra, blijkbaar toegeeft dat u de regio’s onder druk zet om mee te werken aan de proef met het rekeningrijden, omdat deze regio’s gestraft worden met heroverweging van de grote infrastructurele projecten wanneer ze niet met de proef meedoen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Via de meewerkpremie van f 250,– miljoen per regio alsmede de 2 jaar opbrengst van de heffingen, heeft u toch voldoende middelen om de regio’s te bewegen aan de proef mee te doen? Zo neen, is er dan wel voldoende draagvlak voor de proef? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat alle genoemde infrastructuurprojecten een primaire Rijkstaak betreffen, en dat de budgetten hiervoor komen uit de opbrengsten van Rijksbelastingen, en dat de genoemde projecten alle hoognodig zijn, los van de vraag of er wel een experiment met Rekeningrijden komt? </vraag>
      <vraag nummer="4">In welke zin bestaat er samenhang tussen de grote infrastructuurprojecten en het Rekeningrijden dat slechts als kleinschalige en kortdurende proef wordt beoogd. Kunt u hier voorbeelden van noemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Herinnert u zich nog dat u weigerde om de Kamer de intensiteitsgegevens te overleggen? Is het niet vreemd dat u nu met effecten van de proef naar voren komt, die toch zeer moeilijk zijn vast te stellen, en pas achteraf zullen blijken? Wordt de onderlinge samenhang door u niet overdreven? Zo neen, waarom ligt deze samenhang dan niet vast in het Regeerakkoord? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u, voordat de slotonderhandelingen op korte termijn worden afgerond, uitspreken dat bij het niet meedoen aan de proef Rekeningrijden, uitsluitend de bewuste f 250,– miljoen alsmede de opbrengst van de tolpoortjes voor de betreffende regio’s vervallen en dat de overige Rijksgelden voor (infra)projecten volledig overeind blijven conform uw uitspraak «Ze worden niet gestraft»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Als de proef mislukt in de wel meewerkende regio’s, gaat u dan in die regio’s achteraf ook alle projecten heroverwegen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Waarom sprak de beleidsnotitie BOR, d.d. 19 mei jl. wel over een totaalpakket, maar werd alleen de f 250,– miljoen geschrapt bij niet meewerken en nu blijkbaar ook de (grote) infrastructuurprojecten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe komt u tot de conclusie in uw brief aan de regiobestuurders d.d. 31 augustus jl. dat de Kamer in hoofdlijnen akkoord zou zijn gegaan </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
