<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gebruikte internetbrowser?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lambrechts en Bakker (beiden D66) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en voor Grote Steden- en Integratiebeleid over een nieuw licentiesysteem van Microsoft. (Ingezonden 4 september 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000115030
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de financiële gevolgen van een nieuw licentiesysteem van software-ontwikkelaar Microsoft voor het ministerie van OCenW, scholen, universiteiten en hogescholen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Algemeen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Algemeen) Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Hoger onderwijs (Algemeen) Speciaal onderwijs (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Voortgezet onderwijs (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mededinging Onderwijs Onderwijs Cultuur en Wetenschappen (ministerie) Software</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000115030, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115030</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
            <persoon partij="D66">Bakker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V000115030</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000115030" onderwerp="" indiendatum="2001-09-4">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Bakker</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en voor Grote Steden- en Integratiebeleid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van berichten <voetnoot nummer="1"/>dat software-ontwikkelaar Microsoft samen met een nieuw besturingssysteem, ook een nieuw licentiesysteem introduceert voor zakelijke software, waarbij gebruikers elk jaar tussen de 25 en 29 procent van de nieuwprijs betalen in ruil voor een abonnement op de upgrades? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat op het ministerie van Justitie becijferingen zijn gemaakt, waaruit gebleken is dat dit nieuwe licentiesysteem vele miljoenen extra zal gaan kosten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend of dit nieuwe licentiesysteem ook zal gaan gelden voor het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, instellingen die vallen onder het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen, voor scholen, hogescholen en universiteiten in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u inmiddels berekend hoeveel dit nieuwe systeem voor het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen en daaronder vallende instellingen meer zal gaan kosten dan het oude licentiesysteem? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke andere consequenties heeft het nieuwe besturingssysteem samen met het nieuwe licentiesysteem voor Kennisnet en de daarop aangesloten scholen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Welke acties heeft u in het verleden genomen <voetnoot nummer="2"/>om scholen attent te maken op de Microsoftval? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="3">Welke acties denkt u alsnog te ondernemen om de nadelige gevolgen voor scholen te beperken? Bent u bereid, om als onderdeel van de uitvoering van de motie <voetnoot nummer="3"/>Lambrechts c.s., scholen te wijzen op alternatieven zoals MacOs, Linux en FreeBSD? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe wilt u voorkomen dat de overheid, en gebruikers en bezoekers van overheidswebsites, afhankelijk worden van louter het Microsoft-besturingssysteem? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid te onderzoeken hoe kan worden verzekerd dat overheidsinformatie toegankelijk blijft voor alle internetgebruikers, ongeacht het door hen gekozen besturingssysteem of de door hen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-24" bron="Automatiseringsgids">Automatiseringsgids, 24 augustus 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="1999-02-24" bron="Zie de Volkskrant">Zie de Volkskrant, 24 februari 1999</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="25 733" documentnummer="71">Kamerstuk 25 733, nr. 71</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
