<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dan wel depressief zijn?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Interpellatievragen van het lid De Hoop Scheffer (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister-president over uitspraken van de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de zogeheten «pil van Drion».(Ingezonden 19 april 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000109733
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Interpellatievragen over het interview van minister Borst (VWS) in NRC Handelsblad van 14 april j.l. over de pil van Drion (pil voor levensbeëindiging bij ondraaglijk lijden), in relatie tot eerdere uitspraken over dit onderwerp en ten opzichte van het kabinetsstandpunt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie Ministers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000109733, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000109733</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Hoop Scheffer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-04-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V000109733</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000109733" onderwerp="" indiendatum="19 april 2001) Vragen aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport:">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Hoop Scheffer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister-president</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="19">
      <vraag nummer="1">Heeft de minister het interview zoals dat staat afgedrukt in de NRC van zaterdag 14 april jl. geautoriseerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Staat de minister nog achter haar uitspraak in een interview met de Volkskrant van 16 juli 1999, waarin zij stelt dat: «Ik ben tot mijn eigen grenzen gegaan. Als ik in mijn eentje in het kabinet zat, zou ik het niet verder willen versoepelen.»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, hoe beoordeelt zij haar interview in de NRC in het licht van die uitspraak? Vragen aan de minister-president: </vraag>
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de minister van Justitie namens het kabinet gesproken toen hij in het debat over de Euthanasie-wet in de Tweede Kamer op 27 november 2000 in reactie op het interview van mevrouw Borst in het NOS-Journaal stelde dat hij het debat over de pil van Drion «niet voornemens was in de komende twee jaar te entameren.»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport namens het kabinet gesproken toen zij in de schriftelijke behandeling ter voorbereiding op het debat over de Euthanasie-wet in de Eerste Kamer stelde dat de Regering over zaken die nog door de rechter moeten worden behandeld, zoals de zaak Brongersma, niet rept.? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport namens het kabinet gesproken toen zij in de NRC van 14 april jongstleden stelde over de tegenstemmers van de Euthanasie-wet: «Daar ben ik ieder contact mee kwijt, met mensen die zo denken.»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, hoe verhoudt zich dat tot de eerdere uitspraak van de premier dat hij een «premier voor alle Nederlanders is»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, deelt de premier de mening dat de kwaliteit van de democratie mede wordt bepaald door de manier waarop de meerderheid rekening houdt met de minderheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport namens het kabinet gesproken toen zij in de NRC van 14 april jl. over stervenshulp stelde «dat we stervenshulp net als het staken van een behandeling tot normaal medisch handelen rekenen.»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo neen, wat is het kabinetsstandpunt in deze en hoe beoordeelt de premier deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport namens het kabinet gesproken toen zij in de NRC van 14 april jl. stelde dat «De «ondraaglijkheid» van lijden is subjectief, daarover kan alleen de betrokkene zelf oordelen.»? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zo neen, wat is het kabinetsstandpunt in deze en hoe beoordeelt de premier deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="10">Heeft de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport namens het kabinet gesproken toen zij in de NRC van 14 april jl. over de pil van Drion stelde: «Ik ben er niet tegen als het zo zorgvuldig geregeld kan worden dat het alleen die hoogbejaarden betreft die klaar met het leven zijn.» </vraag>
      <vraag nummer="11">Zo neen, wat is het kabinetsstandpunt in deze en hoe beoordeelt de premier deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="12">Heeft de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport namens het kabinet gesproken toen zij in de NRC van 14 april jl. over de pil van Drion stelde: «Over dit onderwerp moeten we een uitvoerige maatschappelijke discussie hebben.»? </vraag>
      <vraag nummer="13">Zo neen, wat is het kabinetsstandpunt in deze en hoe beoordeelt de premier deze uitspraak? </vraag>
      <vraag nummer="14">Hoe beoordeelt de premier de uitspraken van de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport in het licht van de nationale- en internationale discussie over de door het parlement aangenomen Euthanasie-wet? </vraag>
      <vraag nummer="15">Hoe beoordeelt de premier de uitspraken van de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport in het licht van de eenheid van kabinetsbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="16">Deelt de premier de mening dat daar waar «mensen zich te pletter vervelen» en «kind nog kraai hebben» de politiek, en zeker de minister van Volksgezondheid, de ambitie zouden moeten hebben de samenleving zodanig te verbeteren dat er meer aandacht en genegenheid is voor mensen die zorg behoeven, eenzaam, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Handelingen" documentjaargang="2000-2001" documentnummer="27" documentpagina="2254">Handelingen II, vergaderjaar 2000–2001, nr. 27, blz. 2254.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 691" documentnummer="137">Kamerstuk 26 691, nr. 137b</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
