<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="langer het probleem mag zijn?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Interpellatievragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport inzake wachttijden voor openhartoperaties. (Ingezonden 1 februari 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000105793
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toenemende wachtlijsten voor openhartoperaties, onder meer naar aanleiding van een bericht in de Telegraaf van 27 januari 2001. Eerder had de minister aangegeven dat de wachtlijsten voor ingrepen aan het hart korter werden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Hart- en vaatziekten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000105793, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000105793</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V000105793</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000105793" onderwerp="" indiendatum="2001-02-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de gegevens van de Stichting Nederlandse Hartpatiënten dat in januari 2001 in 10 van de 13 hartcentra de reële wachttijden voor openhartoperaties langer dan 12 weken zijn, dat in al deze centra de wachttijden toegenomen zijn ten opzichte van januari 2000 en dat er nu 10 centra met wachttijden langer dan 12 weken zijn tegen 3 op januari 2000? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft u deze ontwikkeling ook onderkend in de cijfers van de Begeleidingscommissie Hartinterventie Nederland, volgens welke cijfers op 18 december 2000 15% van de wachtenden op dotterbehandeling langer wacht dan 2 maanden tegen 7,7% een jaar geleden, en 20% van de wachtenden op openhartoperatie langer wacht dan 3 maanden tegen 12,7% een jaar geleden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Hoe stroken deze gegevens met uw optimisme in de septemberbrief over de daling van de wachttijden voor ingrepen aan het hart, waar u spreekt over een gemiddelde wachttijd van 10 weken voor openhartoperatie terwijl nu blijkt dat er in 10 van de 13 centra reële wachttijden zijn van meer dan 12 weken? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Duiden de oplopende wachttijden er wellicht op dat u het probleem van de wachttijden tot nu toe nog heeft onderschat? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Bent u met de beroepsgroep van mening dat de wachttijd voor dotterbehandeling en openhartoperatie niet langer moet zijn dan zes weken en in het uiterste geval 2–3 maanden of, zoals de inspectie zegt, niet langer moet zijn dan de optimale planningsreserve? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Erkent u de stelling in het inspectierapport «Openhartig» dat het probleem van de onnodige sterfte op de wachtlijst niet mag worden onderschat en erkent u met de beroepsgroep dat er, indien de maximale wachttijd teruggebracht wordt naar 6 weken, minder doden op de wachtlijst zullen zijn en de complicaties tengevolge van de ingreep zullen verminderen? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="1">Is het u bekend dat niet in alle regio’s zorgverzekeraars meewerken om de capaciteit aan openhartoperaties en/of dotterbehandelingen voldoende uit te breiden? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, hoe verklaart u dat? </vraag>
      <vraag nummer="8">Onderkent u de urgentie van het oplossen van de wachttijden bij openhartoperaties en dotteren? Zo ja, wat wordt uw plan van aanpak zowel wat betreft financiële middelen als het aantrekken van voldoende personeel en het keren van de uitstroom van gespecialiseerd personeel? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid extra middelen te bepleiten in het voorjaarsoverleg voor uitbreiding van het aantal openhartoperaties en dotterbehandelingen, omdat geld niet </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="5"/>
         <noot nummer="1">Telegraaf 27 januari 2001 en overzichten wachttijden van de stichting Nederlandse Hartpatiënten</noot>
         <noot nummer="2">Gegevens maandelijkse wachtlijstinventarisatie PTCA en OHO van de Begeleidingscommissie Hartinterventie Nederland</noot>
         <noot nummer="3">Brief VWS 1 september 2000, rapportage wachtlijsten en wachttijden, Kamerstuk 26 801, nr. 45</noot>
         <noot nummer="4">Openhartig, Inspectie voor de Gezondheidszorg en RIVM, maart 1997</noot>
         <noot nummer="5">Trouw 7 november 2000 en actieplan Zorg Verzekerd, Kamerstuk 27 488, nr. 1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
