<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verwerkingskosten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Th.A.M. Meijer en Biesheuvel (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over verwerking van baggerspecie van de Maaswerken. (Ingezonden 6 juli 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000113310
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het blad Bodem van april 2001, waarin staat dat de projectorganisatie 'De Maaswerken' het grootste deel van de vrijkomende baggerspecie in door delfstofwinning verkregen putten wil storten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Rivieren) Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvalstoffen Dijken Limburg Rivieren Slib</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000113310, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000113310</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Th.A.M. Meijer</persoon>
            <persoon partij="CDA">Biesheuvel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-07-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V000113310</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000113310" onderwerp="" indiendatum="2001-07-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Th.A.M. Meijer</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Biesheuvel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van het artikel van de heer Scheffer van Rijkswaterstaat in het blad «Bodem»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting van de heer Scheffer dat bewerking van de bij «de Maaswerken» vrijkomende niet-vermarktbare baggerspecie door scheiding en/of reiniging niet realistisch en ook niet wenselijk is, onder meer omdat zandscheiding te duur zou zijn vanwege de vrij lage zandfractie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de projectorganisatie «De Maaswerken» het grootste deel van de vrijkomende baggerspecie in door delfstofwinning verkregen putten wil storten? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Zo ja, hoe verhoudt zich dit tot de eerder door de Kamer uitgesproken wens <voetnoot nummer="2"/>om de grootschalige ver- en bewerking van baggerspecie te stimuleren, om zodoende het storten van verontreinigde baggerspecie zoveel mogelijk te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Hoe beoordeelt u de recente stort door de projectorganisatie «De Maaswerken» van deels zwaar verontreinigde grond in de plas de Rijkelse Bemden in Beesel? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat bij «De Maaswerken» het storten en hergebruik van grond aan dezelfde eisen moet voldoen als elders in het land? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven welke criteria zullen worden gehanteerd bij de toepassing van de voorgenomen WBM-heffing op baggerspecie, met name wat betreft het percentage zand in baggerspecie en de maximale </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-04-2" bron="Zie «Bodem», nummer">Zie «Bodem», nummer, 2 april 2001</noot>
         <noot nummer="2">Zie bijvoorbeeld de breed ondersteunde motie Herrebrugh c.s. (26 401, nr. 16)</noot>
         <noot nummer="3" datum="2001-05-29" bron="Zie " titel="De Limburger">Zie «De Limburger», 29 mei 2001</noot>
         <noot nummer="4">WBM = Wet Belasting op Milieugrondslag</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
