<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Pompe?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische Zaken over overheidssteun voor het bedrijf Pharming. (Ingezonden 30 augustus 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000114890
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de subsidies die het (bijna failliete) bedrijf Pharming heeft ontvangen van de overheid voor het ontwikkelen van medicijnen, onder andere door genetische manipulatie met dieren. Dit terwijl het bedrijf Genzym in Amerika de medicijnen blijkbaar kan produceren zonder genetische manipulatie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Genetische manipulatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Farmaceutische industrie Geneesmiddelen Genetische manipulatie Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000114890, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000114890</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-08-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V000114890</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000114890" onderwerp="" indiendatum="2001-08-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «PvdA wil Pharming helpen» waarin sprake is van mogelijke overheidssteun voor Pharming? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het Amerikaanse bedrijf Genzyme inmiddels medicijnen ten behoeve van de ziekte van Pompe produceert zonder dat daarvoor genetische manipulatie van dieren hoeft te worden toegepast? Is het tevens waar dat dit medicijn een volwaardig alternatief is voor het door Pharming geproduceerde medicijn «Pompase»? Zo ja, kunt u aangeven hoe een eventuele steunverlening aan Pharming zich zou verhouden tot het wettelijk vastgelegde «nee, tenzij» beleid ten aanzien van het genetisch manipuleren van dieren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Pharming ook in Nederland vergunning heeft voor de genetische manipulatie van verschillende zoogdieren voor de productie van alpha-glucosidase? Zo ja, bent u bereid die in te trekken op het moment dat er een volwaardig en diervriendelijk alternatief bestaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het onwenselijk is patiënten afhankelijk te maken van de wisselvalligheid en concurrentiestrijd van commerciële bedrijven wat betreft de ontwikkeling en de productie van medicijnen? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Kunt u aangeven waarom Pharming, nu het bijna failliet is, steun vraagt om de productie van Pompase zeker te stellen, terwijl zij al in april besloot volgend jaar te stoppen met de productie van Pompase? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke redenen had Pharming om te willen stoppen met de productie van alpha-glucosidase in konijnenmelk en welke redenen heeft het bedrijf nu om toch verder te willen gaan met de productie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat de productiemethode die Pharming gebruikt veel omslachtiger is dan de methode die Genzyme toepast en dat dit een van de redenen was dat Pharming wilde stoppen met de productie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven hoeveel overheidssteun Pharming sinds haar oprichting gekregen heeft in de vorm van Technologische Ontwikkelingskredieten en anderszins? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welk bedrag zal het bedrijf nu aan de overheid vragen om faillissement te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u aangeven hoeveel geld er is geïnvesteerd in universitair onderzoek naar geneesmiddelen voor Pompepatiënten? </vraag>
      <vraag nummer="11">Deelt u de mening dat commerciële bedrijven die met financiële steun van de overheid gegroeid zijn tot een winstgevend bedrijf, de overheidssteun terug zouden moeten betalen aan de overheid? Zo nee, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="12">Deelt u de mening dat de regering garant zou moeten staan voor de continuïteit van de productie van medicijnen voor o.a. de ziekte van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-23" bron="Leidsch Dagblad">Leidsch Dagblad, 23 augustus 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-04-29" bron="Volkskrant">Volkskrant, 29 april 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
