<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="rundvlees nog geen sprake is?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij over consumenten voorlichtingscampagne verplichte etikettering rundvlees. (Ingezonden 23 maart 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000108480
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de folder 'Mag het ietsje meer informatie zijn' over de verplichte etikettering bij rundvlees, die het Voorlichtingsbureau Vlees huis-aan-huis heeft laten verspreiden, terwijl een aantal bedrijven niet voldoet c.q. kan voldoen aan de wettelijke etiketteringsplicht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Productinformatie) Veeteelt (Runderen) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Productinformatie Runderen Vlees Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000108480, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108480</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V000108480</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000108480" onderwerp="" indiendatum="2001-03-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u de folder «Mag het ietsje meer informatie zijn» over verplichte etikettering bij rundvlees, die het Voorlichtingsbureau Vlees recentelijk huis-aan-huis heeft laten verspreiden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Europese Verordening nr. 1760/2000, in de Nederlandse wetgeving geïmplementeerd als Regeling etikettering rundvlees, per 1 september 2000 in werking is gegaan? Is het waar dat deze Europese verordening mede tot stand is gekomen om het vertrouwen van de consument in rundvlees te behouden en te doen toenemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat bij de eerste controle door de Keuringsdienst van Waren op de naleving van deze nieuwe wetgeving in december 2000 bleek dat van de 94 gecontroleerde bedrijven slechts één voldeed aan de wettelijke verplichting te etiketteren? Is het waar dat er momenteel nog steeds bedrijven zijn die geheel niet voldoen aan deze verplichting? Is het waar dat er nog steeds bedrijven zijn die slechts een gedeelte van de te geven informatie op het etiket vermelden? Zo ja, welke bedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er belemmeringen die ertoe leiden dat bedrijven niet kunnen voldoen aan deze verplichting? Zo ja, welke belemmeringen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het verspreiden van informatie naar consumenten over de nieuwe etikettering, juist nu verschillende bedrijven nog niet voldoen aan de wettelijke etiketteringplicht, eerder verwarring dan vertrouwen creëert? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen gaat u nemen om er òf voor te zorgen dat de bedrijven voldoen aan de verplichting rundvlees te etiketteren òf er voor te zorgen dat de consument er van op de hoogte wordt gebracht dat er van een daadwerkelijke etikettering van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
