<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ten gunste van hergebruik?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Feenstra (PvdA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over recycling van luiers en incontinentiemateriaal. (Ingezonden 4 september 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000115020
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het lage percentage zorginstellingen dat deelneemt aan de inzameling van luiers en incontinentiemateriaal voor verwerking en hergebruik.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Milieu (Recycling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Recycling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000115020, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000115020</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Feenstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V000115020</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000115020" onderwerp="" indiendatum="2001-09-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Feenstra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat slechts 40% van de zorginstellingen gebruikte luiers laat verwerken bij het voor dit doel specifiek opgezette bedrijf Knowaste te Arnhem? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Past de verwerking door Knowaste van gebruikte luiers tot hoogwaardig papierpulp en plastics binnen het afval- en milieubeleid? Voldoet de verwerkingswijze van dit bedrijf aan de gestelde – financiële – eisen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Op welke wijze zijn c.q. zullen zorginstellingen worden gewezen op de verplichting <voetnoot nummer="2"/>tot gescheiden aanbieden en verwerking van in dit geval recyclebaar luierafval en op welke wijze zal het toezicht en de handhaving worden vormgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Komen naast zorginstellingen ook andere concentratiepunten, zoals kinderdagverblijven in aanmerking voor de gescheiden aanlevering van gebruikte luiers voor hergebruik? Geldt dit mogelijk ook voor particulieren, afvaldiensten en gemeenten? Zijn er ook buitenlandse aanbieders te interesseren voor deze vormen van gescheiden inzameling </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-08-29" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 29 augustus 2001</noot>
         <noot nummer="2">Handelingen Milieubegroting 13-880 en 15-1080, 17 oktober 2000 en Handelingen Milieubegroting 15-1093, 17 oktober 2000. Bij de behandeling van de Milieubegroting heb ik namens de PvdA-fractie bepleit, alvorens nieuwe regelgeving op te zetten, allereerst het toezicht op de naleving van reeds bestaande regelgeving te intensiveren, daarbij verwijzend naar het geringe verwerkingspercentage bij het hergebruik van incontinentiemateriaal door dit daarvoor speciaal opgezette verwerkingsbedrijf. De minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer gaf aan bereid te zijn het toezicht op de gescheiden inzameling te verscherpen</noot>
         <noot nummer="3">Milieunieuws, augustus 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
