<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ambulancezorg?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schreijer-Pierik en Buijs (beiden CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de alarmerings- en ambulancedienst Oost. (Ingezonden 27 maart 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V000108610
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Platteland moet wachten op ambulance' in Twentsche Courant Tubantia van 22 maart 2001, waarin wordt gesteld dat de Alarmerings- en Ambulancedienst Oost ver onder de maat presteert en dat bijna nergens de maximale aanrijtijd van 15 minuten wordt gehaald.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2000-2001, vraagnr. 2000108610, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2000108610</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">V000108610</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2000–2001" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2000–2001, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2000108610" onderwerp="" indiendatum="2001-03-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel <voetnoot nummer="1"/>«platteland moet wachten op ambulance», waarin wordt gesteld dat de Alarmerings- en Ambulancedienst Oost ver onder de maat presteert en dat bijna nergens de maximale aanrijtijd van 15 minuten wordt gehaald? Deelt u de mening dat het voortduren van deze situatie onacceptabel is? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft u kennisgenomen van de aanbevelingen die de commissie Oosting <voetnoot nummer="2"/>doet met betrekking tot de Alarmerings- en Ambulancedienst Oost? Deelt u de mening dat het procedureel, organisatorisch, technisch, alsook qua personeel beter toerusten van de ambulancedienst, forse investeringen vergt, en dat alleen op deze wijze de ambulancezorg in reguliere en niet-reguliere situaties gewaarborgd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke consequenties verbindt u aan de specifiek aan u gerichte aanbeveling in het rapport van de commissie Oosting, om een landelijk ambulancebijstandsplan voor grootschalige interregionale inzet te ontwikkelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Herinnert u zich uw uitspraken, gedaan in de Kamer op 3 oktober </vraag>
      <vraag nummer="2000" voetnoot="3">
         <voetnoot nummer="3"/>, waarin u stelde dat als er acute problemen zijn, een ambulancedienst bij het ziekenfonds kan aankloppen, en dat het CTG heeft toegezegd dat de diensten geholpen zullen worden om de continuïteit van de zorgverlening te garanderen? Is dit ook van toepassing bij het oplossen van problemen die samenhangen met de Arbeidstijdenwet? Is uw indruk dat in de praktijk landelijk gezien conform de gedane toezeggingen wordt gehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Herinnert u zich uw mededeling <voetnoot nummer="4"/>aan de vaste Kamercommissie voor Volksgezondheid, Welzijn en Sport dat het brede onderzoek naar knelpunten en ondoelmatigheden in de ambulancezorg in maart 2001 zal worden afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer bent u voornemens de onderzoeksresultaten, voorzien van uw conclusies en beleidsvoornemens aan de Kamer voor te leggen, zodat landelijk structurele maatregelen genomen kunnen worden met betrekking tot knelpunten in de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-03-22" bron="Twentsche courant Tubantia">Twentsche courant Tubantia, 22 maart 2001</noot>
         <noot nummer="2">Rapport Commissie Onderzoek Vuurwerkramp, Eindrapport p. 139-140</noot>
         <noot nummer="3">Handelingen nr. 7, p. 364-368, Handelingen 2000–2001, 2e Kamer</noot>
         <noot nummer="4" datum="2000-11-10" bron="Brief Volksgezondheid, Welzijn en Sport 0001641">Brief Volksgezondheid, Welzijn en Sport 0001641, 10 november 2000</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
