<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="voor het toelaten van projecten)?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vendrik, Duyvendak en Van den Brand (allen GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretarissen van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Financiën over de fiscale groenregeling. (Ingezonden 16 september 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010215520
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het rapport "Duurzame winst! De milieuwinst van de Groenregeling inzichtelijk gemaakt" van KPMG/CE, in relatie tot de maatregel in het Strategisch Akkoord om het fiscale voordeel voor Groen Beleggen te beperken (afschaffing van de heffingskorting van 1,3%).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Belastingen (Inkomstenbelasting) Energie, water en grondstoffen (Energiebesparing) Energie, water en grondstoffen (Subsidies) Geld (Beleggingen) Milieu (Subsidies) Natuur (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingvrijstellingen Beleggingen Energiebesparing Inkomstenbelasting Investeringsfaciliteiten Milieusubsidies Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010215520, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010215520</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van den Brand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V010215520</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010215520" onderwerp="" indiendatum="2002-09-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van den Brand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij en de staatssecretarissen van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het KPMG/CE-rapport over de fiscale groenregeling <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie van het onderzoek dat er met de bestaande Groenregeling een duidelijke economische, maatschappelijke, technologische en milieuwinst wordt gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u dat de bestaande Groenregeling een succesvol voorbeeld is van publiek-private samenwerking? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat, vanwege het feit dat elke euro die de overheid investeert via de Groenregeling 40 euro aan investeringen in groenprojecten oplevert, dit tot een zeer efficiënte inzet van de «milieu-euro» leidt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wat de te verwachten effecten zijn van de afschaffing van de heffingskorting van 1,3%? Met welk bedrag zal het ingelegd vermogen verminderen en welk effect heeft dit op de verschillende milieuthema’s ? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe moet de beperking van het groenbeleggen gezien worden in relatie tot de uitspraak van staatssecretaris Van Geel om het milieubeleid te intensiveren om alsnog de Nederlandse Kyoto-doelstelling te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om op basis van de uitkomsten van het KPMG/CE-rapport de maatregel van het Strategisch akkoord om het fiscale voordeel voor Groen Beleggen te beperken, te heroverwegen? Zo ja, wilt u de Kamer vóór de behandeling van de EZ-begroting over de uitkomsten hiervan inlichten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven in hoeverre u meent dat er sprake is van overstimulering van groen beleggen en free ridersgedrag? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe denkt u over de suggestie gedaan door de gezamenlijke groenfondsen om in plaats van het afschaffen van de heffingskorting een budgettaire besparing te realiseren door verdonkergroening van de regeling (aanscherping van de regels </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Duurzame winst! De milieuwinst van de Groenregeling inzichtelijk gemaakt">«Duurzame winst! De milieuwinst van de Groenregeling inzichtelijk gemaakt»-KPMG/CE</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
