<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aangeven waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eurlings en Mastwijk (beiden CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over goederenvervoer in conflict met personenvervoer. (Ingezonden 28 augustus 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010214600
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten als zou Railned voor 2003 een extra goederenpad railvervoer in de ochtendspits hebben toegewezen op het zeer drukke traject Roterdam-Utrecht-Arnhem, in het licht van eerdere motie-Eurlings van 18 december 2001 (Kamerstuk 28000 XII, nr. 40).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Openbaar vervoer Personenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010214600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214600</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
            <persoon partij="CDA">Mastwijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V010214600</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010214600" onderwerp="" indiendatum="2002-08-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mastwijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat Railned voor 2003 een extra goederenpad railvervoer in de ochtendspits heeft toegewezen op de zeer drukke corridor Rotterdam–Utrecht–Arnhem? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Als het antwoord op vraag 1 bevestigend is, hoe beoordeelt u dan deze toewijzing in relatie tot de mening van de meerderheid van de Tweede Kamer, zoals verwoord in de motie-Eurlings van 18 december 2001? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Denkt u, in het verlengde van vraag 2, dat een dergelijke toewijzing in de ochtendspits zal leiden tot meer oponthoud en meer vertraging voor het passagiersvervoer op genoemd traject, dat nu al voorkomt in de top-3 van trajecten, waar sneltreinen de vertraging hebben en waar overstappen worden gemist? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u als uitvloeisel van de motie-Eurlings actie ondernomen richting Railned om te voorkomen dat door extra toewijzingen ten behoeve van het goederenvervoer, het personenvervoer in het gedrang komt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u instrumenten om bedoelde toewijzing ongedaan te maken. Zo ja, bent u bereid deze in te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Als u niet bereid bent deze instrumenten in te zetten, kunt u dan </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Stuk 28 000 XII, nr. 40</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
