<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waardengemeenschap)?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Crone (PvdA) aan de minister-president en de minister van Economische Zaken over illegale prijsafspraken in de CD-branche. (Ingezonden 2 september 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010214740
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het meewegen van de factor integriteit bij de kabinetsformatie, in verband met de vroegere werkzaamheden van minister Heinsbroek (EZ) als topman van Arcade Music Company, dat betrokken zou zijn geweest bij illegale prijsafspraken in de CD-branche.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Handel en economie (Mededinging) Staats- en bestuursrecht (Regering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industrie Kabinetsformatie Mededinging Ministers Muziek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010214740, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214740</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V010214740</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010214740" onderwerp="" indiendatum="2002-09-2">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president en de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wordt tijdens de formatie aan een beoogd bewindspersoon gevraagd of hij/zij direct of indirect (bijvoorbeeld als verantwoordelijk directeur) betrokken is of is geweest bij enig strafrechtelijk of ander onderzoek van opsporingsautoriteiten en/of enige veroordeling of schikking, met name op beleidsterreinen waar betrokkene beleidsverantwoordelijkheden zal gaan dragen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, deelt u dan de mening dat het, gelet op de door u zo sterk benadrukte geloofwaardigheid van de politiek, een onderdeel van de beoordeling van de politieke geschiktheid van een bewindspersoon moet zijn of betrokkene nog wel overtuigend kan opereren ten opzichte van burgers of bedrijven? Zullen burgers anders niet snel een bewindspersoon een bepaald gedrag kunnen tegenwerpen? Kan een bewindspersoon zelf keihard aanpakken wat hij/zij zelf deed? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo nee, welke redenen zijn er om dergelijke vragen in het vervolg geen onderdeel te laten uitmaken van de gesprekken tijdens formatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het juist dat een bedrijf systematisch notulen en verslagleggingen van vergaderingen vernietigt omdat van de bedrijfsstrategie zo weinig mogelijk op papier mag komen? Of is de opvatting van het kabinet dat bedrijven niet alleen moeten volstaan met de strikt wettelijk verplichte archivering, maar dat van bedrijven in de verantwoordelijke samenleving mag worden verwacht dat zij meer bewaren, zodat zij zich in veel bredere zin kunnen en willen verantwoorden tegenover maatschappelijke actoren en niet alleen de overheid (een rechtsgemeenschap is een </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
