<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kunnen voorkomen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) aan de minister van Defensie over het dodelijk ongeval met een bergingstank in Bugojno (Bosnië-Herzegovina) (Ingezonden 10 september 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010215240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de toedracht van een dodelijk ongeluk met een bergingstank van de landmacht in Bugojno, waarbij een soldaat van de vredesmacht is overreden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Landmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bosnië-Herzegovina Krijgsmacht Ongevallen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010215240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010215240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-10</item>
         <item attribuut="Document-id">V010215240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010215240" onderwerp="" indiendatum="2002-09-10">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de Commissie van Onderzoek van de Koninklijke Landmacht, die onderzoek heeft verricht naar het dodelijk ongeluk met een bergingstank in Bugojno op 8 mei 2001, tot de conclusie gekomen dat het ongeluk waarschijnlijk niet gebeurd was als de chauffeur van de tank niet «onder pantser» had gezeten, waar hij onvoldoende zicht had op de militairen die zich in de buurt van de tank bevonden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft een chauffeur van een andere tank, bij een soortgelijke oefening een week eerder, geweigerd onder pantser te gaan juist omdat hij bevreesd was anders onvoldoende zicht te hebben, waardoor hij militairen zou kunnen overrijden? Zo ja, waarom is hiermee een week later geen rekening gehouden door degene die het commando had over de oefening? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de commissie tot de conclusie gekomen dat de kans op een ongeval beduidend kleiner zou zijn geweest als het personeel de procedure vóór uitzending regelmatig zou hebben geoefend en als de juiste uitrusting zou zijn gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Had de verantwoordelijke commandant nooit eerder zelf deze procedure geoefend, zodat er helemaal niemand bij de riskante onderneming betrokken was die er eerder ervaring mee had opgedaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat uit het onderzoek blijkt dat in dit geval militairen zijn uitgezonden zonder dat zij vóór uitzending (in voldoende mate) waren opgeleid voor de in Bosnië-Herzegovina uit te voeren taken? Zo ja, is er dan sprake van ernstig plichtsverzuim door diegenen die verantwoordelijk zijn voor de uitzending, hetzij binnen de Landmacht of binnen de Defensiestaf? Is er sprake van nalatigheid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, bent u van plan disciplinaire maatregelen te nemen tegen de betrokken militairen? Kunt u de Kamer over deze maatregelen informeren? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u de verzekering geven dat er geen Nederlandse militairen worden uitgezonden die onvoldoende geoefend zijn voor de taken die zij op zich moeten nemen? Bent u bereid een intern controlemechanisme in te stellen waardoor in de toekomst fouten van deze aard niet meer </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2002-09-5" bron="«Fouten Defensie rond dood vredessoldaat», Nova-uitzending">«Fouten Defensie rond dood vredessoldaat», Nova-uitzending, 5 september 2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
