<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vrouwen in Nederland?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Weekers (VVD) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de werving van Turkse en Marokkaanse thuiszorgmedewerkers. (Ingezonden 20 februari 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V01020652H
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Herdruk i.v.m. tekstuele wijziging. Vragen naar aanleiding van het teletekstbericht 'Thuiszorg werft in Turkije en Marokko' van 15 februari 2002.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Inkomen en rechtspositie (Werving en selectie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Thuiszorg Werving en selectie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 201020652H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">201020652H</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Weekers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V01020652H</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010206520" onderwerp="" indiendatum="2002-02-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Weekers</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het teletekstbericht: «Thuiszorg werft in Turkije en Marokko»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat het zeer onwenselijk is om personeel voor de thuiszorg te werven uit Marokko en Turkije en dat dit ook in strijd is met het afgesproken beleid, mede gelet op de lage arbeidsparticipatie van Turkse en Marokkaanse vrouwen in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wilt u bevestigen dat voor dit initiatief geen tewerkstellingsvergunningen in het kader van de Wet arbeid vreemdelingen zijn noch zullen worden afgegeven? Zo neen, kunt u per afgegeven vergunning berichten waarom tot vergunningverlening is overgegaan en welke concrete wervingsinspanningen door betrokken werkgevers zijn gepleegd in Nederland, de EER, respectievelijk de kandidaatlidstaten voor de Europese Unie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen neemt u om te bereiken dat voldoende thuiszorgpersoneel geworven wordt onder Turkse en Marokkaanse </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2002-02-15" bron="NOS-TT,">NOS-TT,, 15 februari 2002, pagina 111. * Herdruk i.v.m. tekstuele wijziging</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
