<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Terpstra (VVD) aan de minister-president, de minister van Algemene Zaken, over het wekelijkse interview met de publieke omroep. (Ingezonden 16 september 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010215500
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de antwoorden op eerder gestelde vragen over dit onderwerp (de ondertiteling van het "wekelijkse interview met de minister-president" ten behoeve van doven en slechthorenden, en de consequenties bij verhuizing van dit televisieprogramma naar de commerciële omroep).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Staats- en bestuursrecht (Regering) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Lichamelijk gehandicapten Minister-president Omroepen Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010215500, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010215500</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Terpstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V010215500</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010215500" onderwerp="" indiendatum="2002-09-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Terpstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, de minister van Algemene Zaken,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom wilt u niet toezeggen dat het «wekelijkse interview met de minister-president» slechts dan (geheel of gedeeltelijk) (al dan niet «ook») zal worden ondergebracht bij een commerciële omroep, als ook die uitzending werkelijk van ondertiteling wordt voorzien, zodat sprake is van een zékerheid daarvan, en niet slechts van een «mogelijkheid»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunnen de anderhalf miljoen mensen in Nederland die doof of slechthorend zijn en van wie velen afhankelijk zijn van ondertiteling om televisieprogramma’s te kunnen volgen, erop rekenen dat de minister-president elke mogelijkheid aangrijpt om de zo gewenste doorbraak van ondertiteling óók bij commerciële omroepen te bevorderen en zeker niet meewerkt aan een status-quo door geen voorwaarde vooraf te bedingen van ondertiteling van zijn «eigen» -wekelijkse gesprek met de minister-president? </vraag>
      <vraag nummer="3"/>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Deze vragen worden gesteld naar aanleiding van de antwoorden van eerder gestelde vragen, Aanhangsel Handelingen nr. 1552, Vergaderjaar 2001–2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
