<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="deze studenten iets valt te doen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over kamernood buitenlandse studenten. (Ingezonden 18 oktober 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010201270
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de situatie dat er voor buitenlandse studenten geen woonruimte beschikbaar is, terwijl zij in veel gevallen op uitnodiging van de instelling aan dure masterprogramma's meedoen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Studenten) Volkshuisvesting (Studentenhuisvesting) Volkshuisvesting (Woningmarkt)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse studenten Woningnood</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010201270, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201270</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V010201270</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010201270" onderwerp="" indiendatum="2001-10-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2 3">Bent u op de hoogte van de problematiek die wordt aangekaart in de artikelen «Geen woonruimte; groep buitenlandse studenten gaat weg» <voetnoot nummer="1"/>, «Zelfs op de stofzuiger zitten de Aziatische studenten nog te wachten» <voetnoot nummer="2"/>en «VU gaat kamernood buitenlanders aanpakken» <voetnoot nummer="3"/>? Schetsen deze artikelen een reëel beeld? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u het feit dat er voor buitenlandse studenten uit bijvoorbeeld China geen woonruimte beschikbaar is, terwijl zij in veel gevallen op uitnodiging van de instelling aan dure masterprogramma’s (tussen de 9.000 en 15.000 gulden pp) meedoen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat instellingen voor deze groep studenten voldoende woonruimte moeten aanbieden of dat er op andere wijze moet worden gezorgd dat deze studenten een dak boven hun hoofd hebben? Bent u van mening dat deze studenten niet aan hun lot overgelaten mogen worden of vindt u dit een verantwoordelijkheid van de studenten zelf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het beter is dat instellingen pas buitenlandse studenten aantrekken voor nieuwe programma’s als er voldoende faciliteiten zijn om de studie te kunnen volgen? Wie is er naar uw mening verantwoordelijk voor het beschikbaar stellen van dergelijke faciliteiten zoals huisvesting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u in staat en bereid om over de problemen van buitenlandse studenten in overleg te treden met bijvoorbeeld de instellingen of anderen om na te gaan of er voor </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-6" bron="Nieuwsblad van het Noorden">Nieuwsblad van het Noorden, 6 oktober 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-09-29" bron="Tubantia">Tubantia, 29 september 2001</noot>
         <noot nummer="3" datum="2001-09-27" bron="Ad Valvas">Ad Valvas, 27 september 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
