<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2001." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Ardenne-van der Hoeven (CDA) aan de minister van Defensie over tekortkomingen EU Rapid Reaction Force. (Ingezonden 23 november 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010202850
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in diverse dagbladen dat de Europese Rapid Reaction Force in 2003 niet volledig operationeel zullen zijn. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van Tweede-Kamerlid Van 't Riet, ingezonden 23 november 2001, 2010202800.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Defensie EU</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010202850, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202850</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Ardenne-van der Hoeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V010202850</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010202850" onderwerp="" indiendatum="2001-11-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Ardenne-van der Hoeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat de Europese Rapid Reaction Force in 2003 niet volledig operationeel zijn? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, welke onderdelen zullen niet operationeel zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat de Rapid Reaction Force pas in 2012 op volle sterkte zal zijn? <voetnoot nummer="2"/>Welk oordeel heeft u over de bereidheid van de EU-lidstaten om tot een Europese interventiemacht te komen? Acht u deze bereidheid nog geloofwaardig? </vraag>
      <vraag nummer="3">Sinds wanneer is bekend dat de Rapid Reaction Force in 2003 niet operationeel zal zijn? Waarom heeft u de Kamer hierover niet eerder geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Welke voorstellen van het afgelopen jaar zullen de tekortkomingen geheel of gedeeltelijk wegwerken? Klopt het bericht dat het lijstje met tekortkomingen bij EU lidstaten in het afgelopen jaar amper gewijzigd is? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke perspectieven bieden de meerjarenbegrotingen van de EU-lidstaten om deze tekortkomingen zo spoedig mogelijk weg te werken? Acht u deze toereikend? Wanneer zullen de tekortkomingen zijn weggewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom wordt niet gepoogd om op het terrein van bijvoorbeeld strategisch transport, commandovoering, inlichtingen, communicatie, precisiewapens en uitschakeling van luchtafweer voorlopig gebruik te maken van NAVO-middelen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke pogingen worden ondernomen om de blokkade weg te nemen van Turkije om gebruikmaking van NAVO-middelen door de EU toe te staan? Wat is daarvan de laatste stand van zaken? Wat is de inzet van de Nederlandse regering in deze? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke uitspraken over de operationele inzet van de Europese snelle reactiemacht zullen tijdens de top van Laken gedaan worden? Welke initiatieven onderneemt u om de reactiemacht zo spoedig mogelijk na 2003 operationeel te krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van ’t Riet, ingezonden 23 november </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-20" bron="Telegraaf en Algemeen Dagblad">Telegraaf en Algemeen Dagblad, 20 november 2001</noot>
         <noot nummer="2" datum="2001-11-20" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 20 november 2001</noot>
         <noot nummer="3" datum="2001-11-20" bron="Trouw">Trouw, 20 november 2001</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
