<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="keuringsinstanties te verbeteren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over onveilige CV-ketels en het toezicht door de Keuringsdienst van Waren. (Ingezonden 7 maart 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010207770
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over onveiligheid van branderautomaten (CV-ketels) en het toezicht hierop door de Keuringsdienst van Waren, naar aanleiding van een uitzending van het TV-programma Tros Radar.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Energie, water en grondstoffen (Energie, energiebronnen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energie Gevaarlijke werktuigen Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010207770, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010207770</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V010207770</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010207770" onderwerp="" indiendatum="2002-03-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennis genomen van de uitzending <voetnoot nummer="1"/>over een onveilige serie branderautomaten die op grote schaal (500 000–750 000 stuks in Nederland) is toegepast in CV-ketels, heteluchtapparatuur en frituurinstallaties? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er al in 1999 in de vakwereld signalen waren over de «valse vlamsignalen» van de betreffende branderautomaten? Zo ja, wanneer en op welke wijze is er door Gastec, als keurende instantie voor dit onderdeel, actie ondernomen? Wanneer is de keuringsdienst van Waren (KvW) geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Op grond van welke overwegingen is de KvW, <voetnoot nummer="2"/>na de constatering dat er op één punt sprake is van een overtreding van het Besluit Gastoestellen, tot de conclusie gekomen dat er geen aanpassingen nodig zijn van de uitgeleverde toestellen in het veld, maar dat er wél een aanpassing nodig is in het ontwerp van de onveilige branderautomaten? Deelt u de mening dat een overtreding van het Besluit gastoestellen hiermee wordt beloond? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de KvW in dit concrete geval een onderzoek ingesteld naar de werkwijze van Gastec? Zo ja, wat zijn de uitkomsten van dit onderzoek? Welke bevoegdheden heeft de KvW op dit vlak? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u na dit incident van mening dat de Nederlandse c.q. Europese keuringsstructuur deugdelijk is? Is het feit dat de keuringsinstituten commerciële organisaties zijn die in concurrentie opdrachten moeten verwerven van invloed geweest op de goedkeuring van het betreffende product? Gaat u initiatieven nemen om in Europees verband de onafhankelijkheid van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2002-03-4" bron="Tros Radar">Tros Radar, 4 maart 2002</noot>
         <noot nummer="2">Brief van 30 november 2002 van de Keuringsdienst van Waren aan Gastec</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
