<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Van Gent, ingezonden 6 augustus jl." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Duyvendak en Van Gent (beiden GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de inspectie van vuurwerkschepen in de Rotterdamse haven. (Ingezonden 16 augustus 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010213960
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Van Gent, ingezonden 6 augustus 2002, over de achtergrond van het versoepelen van de regels voor import van vuurwerk in de Nederlandse havens.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Havens) Verkeer, vervoer en waterstaat (Zeescheepvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Havens Vuurwerk Zeescheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010213960, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010213960</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V010213960</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010213960" onderwerp="" indiendatum="2002-08-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Gaat het bij de metingen om een steekproef of zijn alle containers die vuurwerk bevatten onderzocht? In het geval van een steekproef: hoeveel procent van de totale hoeveelheid vuurwerkbevattende containers, hoeveel procent van het totaal vervoerde volume vuurwerk en hoeveel procent van de «explosiviteit» is in de steekproef meegenomen (uitgesplitst over 2001 en 2002)? Waaruit blijkt dat het gaat om een representatieve steekproef, ook wat de gevaarcategorieën van het vuurwerk betreft? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er een relatie tussen het aantal geïnspecteerde containers per schip en de totale hoeveelheid containers vuurwerk die het schip vervoert? Worden bijvoorbeeld op een schip dat veel containers vuurwerk vervoert ook veel containers geïnspecteerd? Zo ja, wat is deze relatie (in 2001 en 2002)? Kan het overtredingspercentage van 5 zo geïnterpreteerd worden dat 1 op de 20 schepen onjuist geclassificeerd vuurwerk vervoert? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat was de verdeling over de gevaargroepen 1.1, 1.2, 1.3, en 1.4, bij respectievelijk de opgegeven, onjuiste classificatie en de werkelijke, juiste classificatie? Oftewel; in hoeverre wijken de onjuiste classificaties af van de werkelijke classificaties (in 2001 en 2002)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waar en wanneer wordt gemeten? Is dit nadat het vuurwerk is uitgeladen of aan boord? Als aan boord wordt gemeten, is dit als het schip nog vaart of als het in de haven ligt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe groot is de kans dat schepen, die vuurwerk vervoeren in het havengebied maar niet uitladen in de Rotterdamse haven, aan inspectie ontkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Hoe verklaart u het dat uw inspectie een laag overtredingspercentage constateert, terwijl een «vliegende brigade» van het Ministerie van VROM juist onlangs constateerde dat in bijna alle door hen onderzochte gevallen sprake was van een overtreding bij de classificatie van vuurwerk <voetnoot nummer="2"/>? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het mogelijk het inspectierapport van IVW ter inzage naar de Tweede Kamer te sturen, eventueel geanonimiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid deze vragen in samenhang met de door het lid Van Gent op 1 augustus jl. gestelde vragen te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Aanbieding van herziene Beleidsregel ontheffing vervoer van vuurwerk met zeeschepen">«Aanbieding van herziene Beleidsregel ontheffing vervoer van vuurwerk met zeeschepen», 30 juli 2002. Uit uw brief van 30 juli blijkt dat onderzoek van uw inspectie heeft aangetoond dat bij de classificatie van vuurwerk in de Rotterdamse haven vanaf januari 2002 een overtredingspercentage van 5 is gemeten, waar dit percentage in de tweede helft van 2001 nog 9 zou zijn geweest en in de eerste helft van 2001 zelfs 50. Dit overtredingspercentage heeft volgens uw brief betrekking op het aantal geïnspecteerde containers</noot>
         <noot nummer="2" datum="2002-08-3" bron="De Telegraaf" titel="Vuurwerkhandelaren lappen regels aan hun laars">De Telegraaf, 3 augustus 2002: «Vuurwerkhandelaren lappen regels aan hun laars»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
