<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tegen te houden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van de Camp en Atsma (beiden CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het Computerspel Hooligans Storm Over Europe. (Ingezonden 23 oktober 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010201370
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van aankondiging in o.a. De Volkskrant van 15 oktober 2001 van het op de markt brengen van een computerspel waarin hooliganlegers tegen elkaar vechten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Hard- en software) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Audiovisuele media Jeugdwelzijn Mishandeling Software Sport Vandalisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010201370, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010201370</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-10-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V010201370</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010201370" onderwerp="" indiendatum="2001-10-23">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat binnenkort het computerspel Hooligans Storm Over Europe op de markt verschijnt? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de inhoud van het spel, waarbij hooliganlegers tegen elkaar vechten en waarbij wordt aangezet tot overmatig drankgebruik met onder meer molotov-cocktails? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het wenselijk dat het spel gemakkelijk bereikbaar is voor jong en oud? Kunt u aangeven welke risico’s hieraan verbonden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat vooral jongeren beschermd moeten worden tegen dit soort spellen? Deelt u de mening dat dit mede met het oog op ontwikkelde computersimulatieprogramma’s in relatie tot de 11-september ontwikkelingen in de Verenigde Staten om maatregelen vraagt? En zo ja, aan welke maatregelen denkt u? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Op welke wijze is het NICAM <voetnoot nummer="3"/>betrokken bij de beoordeling van dergelijke spellen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat in Europese context nadere afspraken moeten worden gemaakt om te voorkomen dat onwenselijke initiatieven mogelijkerwijs vanuit het buitenland in Nederland worden verspreid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ziet u mogelijkheden en bent u bereid om de introductie van het computerspel Hooligans Storm Over Europe op de Nederlandse markt </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-10-15" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 15 oktober 2001</noot>
         <noot nummer="2">Website hooligans-thegame.com</noot>
         <noot nummer="3">Nederlands Instituut voor de Classificatie van Audiovisuele Middelen</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
