<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Hermann, ingezonden 9 januari jl." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over IC-bedden. (Ingezonden 9 januari 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010204190
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over uitspraken van inspecteur-generaal voor de Gezondheidszorg Kingma, over 'zorgvuldige keuze van te behandelen patiënten', met het oog op mogelijke complicaties en langdurig gebruik van intensive care bedden, naar aanleiding van uitzendingen in NOVA (TV) op 7 januari j.l. (ter aanvulling op vragen van het lid Hermann, nr. 2010204160). Van deze kamervraag is een herdruk verschenen (201020419H).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010204190, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204190</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V010204190</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010204190" onderwerp="" indiendatum="2002-01-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het pleidooi van de inspecteur-generaal voor de Gezondheidszorg Kingma zorgvuldig te kiezen wie je uiteindelijk behandelt, mede met het oog op mogelijke complicaties en langdurig gebruik van intensive-care bedden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het gevaarlijk is dit soort uitspraken te doen in relatie met de tekorten op de IC-zorg zodat tenminste de suggestie wordt gewekt dat vanwege dit tekort, mensen met ernstige complicaties minder snel behandeld zouden moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een dergelijke selectie van patiënten strijdig is met gelijke toegankelijkheid als belangrijk basisprincipe van de zorg en dus verworpen dient te worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u de stelling van de inspecteur-generaal dat budgettering in de zorg impliceert dat dit soort keuzes moeten worden gemaakt en dus zorgvuldig gekozen moet worden wie uiteindelijk worden behandeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het met de inspecteur-generaal eens dat er ongetwijfeld een tekort aan IC-bedden is en dat dit tot schade leidt hoewel dit moeilijk vast te stellen zal zijn? Zo ja, dient deze vermijdbare schade niet zoveel mogelijk te worden voorkomen en wordt hier voldoende aan gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het met de inspecteur-generaal eens dat het op zich al erg genoeg is dat mensen vertraagd aankomen op de plek waar ze het beste behandeld kunnen worden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is er volgens u nog sprake van een acceptabel niveau van zorgverlening indien er zoals in het Elisabeth Ziekenhuis te Tilburg 400 patiënten voor IC in het afgelopen jaar zijn geweigerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Begrijpt u de stelling dat indien je elk geval zou moeten melden, je hier een dagtaak aan zou hebben? Zo ja, bent u van mening dat er toch gemeld moet worden zodat u inzicht heeft in het falen van de zorg? </vraag>
      <vraag nummer="9">Krijgt u wekelijks globaal inzicht in de meldingen bij de inspectie? Zo ja, is dit openbaar en/of kan de Kamer hier inzage in krijgen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op de eerdere vragen ter zake van het lid </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2002-01-7" bron="NOVA">NOVA, 7 januari 2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
