<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Catalogue?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van 't Riet (D66) aan de minister van Defensie over de paraatstelling van de Europese vredesmacht in 2003. (Ingezonden 23 november 2001)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010202800
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding een bericht in de Volkskrant van 20 november 2001 dat de Europese Unie er niet in zou slagen per 1 januari 2003 binnen zestig dagen een Europese interventiemacht van zestigduizend militairen op de been te brengen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Defensie EU</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010202800, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010202800</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van 't Riet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2001-11-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V010202800</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010202800" onderwerp="" indiendatum="2001-11-23">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van 't Riet</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u te kennen gegeven dat de Europese Unie er niet in slaagt per 1 januari 2003 binnen zestig dagen een Europese interventiemacht van 60 duizend militairen op de been te brengen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt de Helsinki Headline Goal (HLG) niet gehaald? Op grond waarvan komt u tot deze conclusie? Wat is de voornaamste reden dat de Europese Unie in 2003 geen vredesmacht op de been kan brengen? Welke consequenties heeft dit voor het momentum van het Europees Veiligheids- en Defensiebeleid (EVDB)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het niet halen van de deadline van 2003 een reden is om de Nederlandse bijdrage aan de HLG aan te passen? Is dit voor andere EU-lidstaten reeds een aanleiding geweest dit te doen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe verhouden uw uitspraken zich tot uw stelling tijdens de begrotingsbehandeling 2002 als zou de voorspelling en de analyse van het International Institute for Strategic Studies – namelijk dat de deadline van 2003 niet zou worden gehaald – aan de sombere kant zijn? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Gegeven het feit dat een beter inzicht in de militaire tekortkomingen van de lidstaten kan bijdragen aan een doelmatiger besteding van middelen, bent u dan bereid om wederom aan te dringen op openbaarmaking van de tekortkomingen zoals weergegeven in de Helsinki Headline </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2001-11-20" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 20 november 2001</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Handelingen" documentnummer="17" documentpagina="1084">Handelingen II, nr. 17, blz. 1084, Vergaderjaar 2001–2002.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
