<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="strafzaak plaatsvinden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst en Albayrak (beiden PvdA) aan de minister van Justitie over Volkert van der G. (Ingezonden 19 juli 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V01021286H
</item>
         <item attribuut="Inhoud">(Herdruk). Vragen over de hongerstaking van de vermoedelijke moordenaar van Pim Fortuyn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Verdachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 201021286H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">201021286H</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Albayrak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-07-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V01021286H</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010212860" onderwerp="" indiendatum="2002-07-19">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Albayrak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>waarin melding wordt gemaakt van het feit dat «Justitie ernstig rekening houdt met de mogelijkheid dat de vermoedelijke moordenaar van Pim Fortuyn (...) zichzelf gaat doodhongeren in zijn cel in de Amsterdamse Bijlmerbajes»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit bericht waar en, zo ja, op welke feiten stoelt dat vermoeden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u kennisgenomen van de opvatting van sommigen dat Van der G. desnoods tegen zijn wil dient te worden gevoed en, zo ja, wat is uw opvatting dienaangaande? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is inmiddels overgegaan tot het plaatsen van infrarood camera’s in de cel van Van der G.? Zo neen, wanneer gaat dat gebeuren en waarom is dat niet direct gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Gebeurt bij plaatsing van deze camera’s niet precies datgene waarvan steeds is gezegd dat het vermeden dient te worden, namelijk: het belonen van een hongerstaking? Wat is uw oordeel daarover? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven welke beroepsmogelijkheden Van der G. inmiddels heeft aangewend met betrekking tot het plaatsen van camera’s in zijn cel? Zijn er in deze zaak nog beroepsmogelijkheden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven in welke fase het strafrechtelijk onderzoek zich op dit moment bevindt? Wanneer zal naar verwachting de inhoudelijke behandeling van deze strafzaak op een openbare terechtzitting in deze </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">De Telegraaf, 16 juli 2002 * I.v.m. tekstuele wijziging in vraag 7</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
