<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="invrijheidsstelling?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Rietkerk (CDA) aan de minister van Justitie over het preventief opsluiten van misdadigers i.v.m. de Euro. (Ingezonden 2 januari 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010204060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Politie en jusitite hebben overvallers en straatrovers die nog een straf moeten uitzitten van hun bed gelicht en opgesloten. Een aantal vragen over het niet uitzitten van de straf, het cellentekort en vervroegde invrijheidstelling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Straffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010204060, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010204060</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Rietkerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-01-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V010204060</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2001"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010204060" onderwerp="" indiendatum="2002-01-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Rietkerk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het feit dat politie en justitie de afgelopen dagen overvallers en straatrovers die nog een straf moeten uitzitten van hun bed gelicht en opgesloten hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat dit is ingegeven door het feit dat veel ministeries dezer dagen vanwege de omschakeling naar de euro over extra geld beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waren er concrete aanwijzingen op grond waarvan tot deze maatregel is overgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven om hoeveel «overvallers en straatrovers» het gaat? </vraag>
      <vraag nummer="5">Om welke reden hebben de hiervoor bedoelde groep van personen hun straf nog niet uitgezeten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien dit samenhangt met het tekort aan cellen; hoe kan het dat die cellen nu wel beschikbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Om welke misdrijven en de daarmee samenhangende strafmaat gaat het in deze gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Zijn er mensen vervroegd vrijgelaten om de benodigde celruimte te creëren? Zo ja, hoeveel personen betreft dit, en kan van deze personen afzonderlijk aangegeven worden hoeveel dagen zij vervroegd vrijgelaten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="9">Past deze actie naar uw mening bij eerder door de Kamer gedane uitspraken met betrekking tot het cellentekort en vervroegde </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2002-12-27" bron="ANP">ANP, 27 december 2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
