<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="chloortrein?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het lekken van gif uit een treinwagon bij het spooremplacement Amersfoort. (Ingezonden 22 augustus 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010214310
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het ongeluk met een treinwagon op 20 augustus 2002, waaruit acrylnitril is gelekt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Spoorwegen Vervoer gevaarlijke stoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010214310, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010214310</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-08-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V010214310</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010214310" onderwerp="" indiendatum="2002-08-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Wagon lekt gif bij Amersfoort»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn bij dit ongeluk alle veiligheidsmaatregelen in acht genomen? Zo ja, bent u van mening dat deze veiligheidsmaatregelen voldoende zijn? Zo nee, aan welke maatregelen is geen gehoor gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er sprake geweest van een levensbedreigende situatie rondom het spooremplacement van Amersfoort? Hoe is hier door de hulpdiensten mee omgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het vervoer van acrylnitril per spoor onvermijdelijk? Zo nee, waarom vindt dit plaats? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe de transportstromen van acrylnitril in Nederland lopen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het naar uw mening verantwoord om een dergelijk transport overdag te laten plaatsvinden, op een moment dat zich grote concentraties mensen in de directe omgeving bevinden (van in dit geval Amersfoort CS) en er gebouwd wordt langs het spoor? Zo nee, bent u bereid maatregelen te nemen om dit vervoer overdag te verbieden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat dit ongeluk veroorzaakt is door een defecte afsluiter? Zo ja, voldeed deze afsluiter aan alle vereisten? Bent u bereid om vooruitlopend op het onderzoek van de Raad voor de Transportveiligheid maatregelen te nemen om herhaling te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is er een relatie tussen de bouwactiviteiten nabij het spooremplacement en het ongeluk? Bent u bereid na te gaan of er maatregelen genomen kunnen worden om de extra risico’s ten gevolge van de combinatie van bouwactiviteiten en transport van gevaarlijke stoffen te beperken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het uitgesloten dat een soortgelijk ongeluk plaats kan vinden bij de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2002-08-20" bron="NOS teletekst, pagina 107">NOS teletekst, pagina 107, 20 augustus 2002</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
