<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van EOS?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Ruiter (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de effecten van het nieuwe belastingstelsel voor huursubsidieontvangers. (Ingezonden 7 juni 2002)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V010211120
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Hoe en wanneer worden nieuwe aanvragers door het ministerie geïnformeerd over de wijzigingen in de huursubsidiewet en uitvoeringsvoorschriften?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Subsidies) Volkshuisvesting (Woninghuren)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huursubsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2001-2002, vraagnr. 2010211120, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2010211120</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Ruiter</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2002-06-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V010211120</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2001–2002" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2001–2002, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2002"/>
      <vraagdata vraagnummer="2010211120" onderwerp="" indiendatum="2002-06-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Ruiter</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Moeten nieuwe aanvragers van huursubsidie voor het subsidiejaar 2002/2003 expliciet aangeven dat ze gebruik willen maken van de tijdelijke compensatieregeling in de huursubsidiewet voor vervallen aftrekposten in het nieuwe belastingstelsel <voetnoot nummer="1"/>of worden de benodigde gegevens door het ministerie van VROM zelf opgevraagd bij de Belastingdienst en krijgt men automatisch compensatie als men daar recht op heeft? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe en wanneer worden nieuwe aanvragers door uw ministerie geïnformeerd over de wijzigingen in de huursubsidiewet en uitvoeringsvoorschriften per 1 juli? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze is de compensatieregeling geïmplementeerd voor de huurders die in vorige jaren al subsidie ontvingen en nu slechts een huursubsidiebericht ontvangen? Kunnen deze huurders op het huursubsidiebericht controleren of de compensatie correct is toegekend, bijvoorbeeld doordat de betreffende berekening op het huursubsidiebericht wordt afgedrukt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat er dit jaar per 1 juli pas zes klantcontactpunten voor de huursubsidie geopend zullen zijn? Wie kunnen er in deze zes klantcontactpunten terecht? Waar moeten de overige huursubsidieaanvragers aankloppen voor advies en/of hulp bij het invullen van hun aanvraag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe is de financiering van deze klantcontactpunten geregeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is het beoogde aantal klantcontactpunten in de eindsituatie </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie: MG 2002-08, pag. 13/14</noot>
         <noot nummer="2">Op de Internetsite van het ministerie van VROM kon ik op 3 juni 2002 nog geen informatie ontdekken over de tijdelijke compensatieregeling. De proefberekening van de huursubsidie op dezelfde internetsite is nog gebaseerd op het subsidiejaar 2001/2002 (dus niet meer relevant), pas op 14 juni zal een proefberekening voor 2002/2003 gemaakt kunnen worden. Aannemelijk is dat veel huurders hun aanvraag dan al verstuurd hebben. Ook het gedrukte voorlichtingsmateriaal is nog niet beschikbaar. Het klantcontactpunt Utrecht (Woningnet) zei op 3 juni dat dit naar verwachting per 1 juli uitgeleverd zal worden door het ministerie van VROM</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
