<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verankeren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Interpellatievragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de minister van Financiën over de KPN-aandeelhoudersvergadering van 15 mei 2003. (Ingezonden 15 mei 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020311683
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen aan de minister van Financiën naar aanleiding van diens tijdens het vragenuurtje van 1 april 2003 geuite ongenoegen over de bonussen voor de gewezen en huidige topbestuurders van KPN, in verband met de aandeelhoudersvergadering van KPN van 12 mei 2003 (waar de minister niet aanwezig was).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Loonvorming Management</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020311683, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020311683</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V020311683</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020311683" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020311683" onderwerp="" indiendatum="2003-05-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Staat u nog steeds achter uw uitspraken tijdens het vragenuur van 1 april jl., in het bijzonder uw ongenoegen over de gang van zaken bij KPN, in concreto over de bonussen voor de gewezen en huidige topbestuurders van het bedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kan de Kamer een afschrift ontvangen van de brief die u aan KPN hebt gestuurd en waarin u uw ongenoegen kenbaar hebt gemaakt? Hoe luidde de reactie van KPN? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw precieze bijdrage geweest als aandeelhouder op de aandeelhoudersvergadering van maandag 12 mei jl.? Heeft u, zoals aangekondigd, daar uw ongenoegen uitgesproken over de vertrekpremie en bonussen? Heeft u, zoals aangekondigd in het vragenuur van 1 april jl., gepleit voor matiging en redelijkheid wat de uitkeringen aan de topbestuurders betreft? Heeft u afgedwongen dat KPN een transparant beloningssysteem introduceert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom was u niet in persoon aanwezig op de aandeelhoudersvergadering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de non-reactie van de voorzitter van de Raad van Commissarissen van KPN op uw ongenoegen over de vertrekpremie en bonussen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat vindt u van de stelling van de voorzitter van de Raad van Commissarissen dat de afkoopsom voor dhr. Smits «niet hoger uitkomt dan de zogenaamde kantonrechtersformule»? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw mening over het feit dat de huidige topman Scheepbouwer een resultaat-onafhankelijke bonus van 500 000,– tegemoet kan zien in het lopende jaar? </vraag>
      <vraag nummer="8">Waarom heeft u ingestemd met het verlenen van decharge? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u concreet aangeven welke maatregelen u gaat nemen om extreme beloningen voor topbestuurders in het bedrijfsleven zwaarder te belasten? Op welke termijn zullen de maatregelen van kracht worden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u aangeven hoe u de belasting op (1) tekengelden, (2) vertrekpremies en (3) optieregelingen wettelijk gaat </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
