<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ja, waarom?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Economische Zaken over voormalige nutsbedrijven en het failliete energiebedrijf Energy XS. (Ingezonden 22 augustus 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020316210
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over de manier waarop voormalige nutsbedrijven de klanten van het failliete energiebedrijf Energy XS proberen binnen te halen</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Delfstoffenwinning) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteitsbedrijven Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020316210, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316210</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V020316210</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020316210" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020316210" onderwerp="" indiendatum="2003-08-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over de manier waarop voormalige nutsbedrijven de klanten van het failliete energiebedrijf Energy XS proberen binnen te halen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de netbeheerders door klantgegevens van Energy XS door te spelen aan hun zusterbedrijven de Elektriciteitswet overtreden? Zo ja, hoe zullen de overtreders worden aangepakt? Zo neen, hoe dient deze wet dan wel te worden uitgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Behoren de hoge tarieven en onjuiste termijnen die aan de voormalige klanten van Energy XS worden aangeboden en de voordelige positie die de voormalige nutsbedrijven hebben bij het binnenhalen van deze klanten tot de beoogde effecten van de liberalisering in de energiesector? Zo ja, waarom? Zo neen, wat gaat u doen om dit soort effecten in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zullen de voormalige klanten van Energy XS die met de voormalige nutsbedrijven contracten hebben gesloten waarin te hoge tarieven of onjuiste termijnen zijn vermeld, worden gecompenseerd? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u dat netbeheerders zich, in hun functie als noodleverancier, voldoende onafhankelijk van hun zusterondernemingen hebben opgesteld? Zo ja, waarom? Zo neen, hoe wilt u deze onafhankelijkheid in de toekomst vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat netbeheerders en energieleveranciers onafhankelijke bedrijven dienen te zijn of is het voor u nog steeds afdoende indien zij een gescheiden boekhouding voeren? Zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-08-21" bron="Het Financieele Dagblad" titel="Nutsbedrijf schendt wet in jacht op klant">Het Financieele Dagblad, 21 augustus 2003: «Nutsbedrijf schendt wet in jacht op klant»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
