<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="donderdag a.s. te beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de mogelijke inlaat van zout water in het westen van Nederland. (Ingezonden 21 augustus 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020316100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de mogelijk schadelijke gevolgen van het inlaten van zout water om de droogte in West-Nederland tegen te gaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Watervoorziening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Waterhuishouding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020316100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-21</item>
         <item attribuut="Document-id">V020316100</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020316100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020316100" onderwerp="" indiendatum="2003-08-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten dat het inlaten van zout water om de droogte in West-Nederland tegen te gaan mogelijk zinloos is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u het advies van TNO over de voor- en nadelen van het inlaten van zout water, waaruit zou blijken dat deze inlaat geen significante bijdrage levert aan het op peil houden van de grondwaterstand? Zo ja, wanneer heeft u kennis genomen van dit advies? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier is het advies van TNO betrokken bij de besluitvorming over dit onderwerp? Welke (andere) adviezen heeft u ingewonnen om tot onderhavig besluit te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de conclusie van TNO dat verhoging van het polderpeil geen significante invloed heeft op de grondwaterstand in woonwijken, en daarmee niet voorkomt dat heipalen droogvallen? Zo neen, waarop baseert u zich dan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de conclusie van TNO dat inlaat van zout water nadelige gevolgen heeft voor betonnen constructies zoals heipalen? Zo neen, waarop baseert u zich dan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom heeft u besloten om, tegen het advies van TNO in, toch toe te staan dat er zout water wordt ingelaten, ondanks dat u bent geadviseerd over het gebrek aan effect op de grondwaterstand en de negatieve gevolgen voor natuur, landbouw en betonnen constructies? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke alternatieven zijn er onderzocht om zoet water, uit grote zoete wateren als het IJmeer, in te laten, zoals nu gebeurt in het beheersgebied van Hoogheemraadschap Rijnland? Waarom hebben deze alternatieven niet geleid tot andere keuzes? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid het besluit om de inlaat van zout water toe te staan te herzien en in overleg met waterschappen en met gebruikmaking van het TNO-advies alternatieve maatregelen te nemen? Zo ja, welke maatregelen zijn dit? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid deze vragen vóór </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-08-19" bron="Radio 1 Journaal">Radio 1 Journaal, 19 augustus 2003</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
