<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gevoerd?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de gevolgen van de verzelfstandiging van de NS. (Ingezonden 7 maart 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020308430
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een bericht in het Algemeen Dagblad, 6 maart 2003 dat de Nederlandse Spoorwegen meer prioriteit zouden geven aan winst dan aan de reiziger.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020308430, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308430</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V020308430</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020308430" onderwerp="" indiendatum="2003-03-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht «NS koos voor winst boven reiziger»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de conclusie van Kees Wessels dat het tekort aan treinen en reizigers het gevolg is van een bewuste keuze van de NS-top om winst boven service te stellen, waardoor noodzakelijke investeringen zijn geschrapt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid maatregelen te nemen om de NS ertoe te zetten om zo spoedig mogelijk de ontstane situatie van slecht onderhouden materieel en tekort aan nieuw materieel ongedaan te maken? Zo ja, wat voor maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het acceptabel dat ex-president-directeur Huisinga in september 2000 zag dat het fout ging maar dit niet naar buiten bracht? Was de aandeelhouder van de Nederlandse Spoorwegen, de Staat, hierover wel geïnformeerd? Zo neen, vindt u dat toelaatbaar? Zo ja, waarom is deze informatie niet aan de Kamer doorgegeven? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat dit een bewijs is dat een verzelfstandigde vervoersmaatschappij primair kijkt naar de winstcijfers en daardoor niet altijd ten gunste van het maatschappelijk belang handelt? Zo ja, deelt u de mening dat de politiek hiermee een verkeerde keus heeft gemaakt en wat voor maatregelen gaat u hiertegen nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te onderzoeken wat de gevolgen zullen zijn van het terugdraaien van de verzelfstandiging van de NS? Zo ja, op welke termijn kunnen we hier de resultaten van verwachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen uiterlijk woensdag 12 maart 2003 beantwoorden, zodat er spoedig een debat over deze kwestie kan worden </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-03-6" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 6 maart 2003</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
