<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gelegenheid aan de orde te stellen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de ministers van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking over Nigeria en MER's. (Ingezonden 11 september 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020317040
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de milieu-effectrapportage (MER) van mede door Nederland gefinancierd aardgasproject in Nigeria.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Milieu (Algemeen) Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Milieuhygiëne Nigeria Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020317040, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020317040</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-11</item>
         <item attribuut="Document-id">V020317040</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020317040" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020317040" onderwerp="" indiendatum="2003-09-11">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het Nigeria LNF Ltd (NLNG)-Plus project op Bonny Island in de Nigerdelta van Nigeria? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Weet u dat er milieueffectrapportage is (MER’s) zijn uitgevoerd en dat deze zijn getoetst door de milieuconsultant Environmental Resources Management (ERM)? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Deelt u de conclusie in dit rapport dat de MER’s niet voldoen aan de sociale- en milieurichtlijnen van de African Development Bank (AfDB)en/of de Wereldbank? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Weet u dat er bij het ERM inmiddels een Final Report is verschenen en dat betrokken instanties (NCM, AfDB) aan ngo’s weigeren inzage te geven in dit rapport? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat zonder baseline studie (die volgens het ERM rapport afwezig is) een sociaal en economisch plan voor de lokale gemeenschappen, onder meer via uitvoering van compenserende maatregelen, onmogelijk is? Weet u of zo’n studie inmiddels wel gedaan is? Zo ja, wat is het resultaat ervan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is NLNG bij alle drie de fasen van het project (Base, Expansion, Plus) met de implementatie begonnen voordat er een goedgekeurde MER aanwezig was? Zo ja, wat is uw oordeel over deze gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid, gelet op de Nederlandse betrokkenheid bij dit project (zowel door een investeringsgarantie van $150 miljoen door Gerling NCM herverzekerd bij het Ministerie van Financiën als in hoedanigheid van aandeelhouder van de AfDB) de Nederlandse Milieu Effect Rapportage commissie een beoordelingsstudie te laten verrichten naar de MER’s van genoemd project? Zo neen, waarom niet? Wilt u tot die tijd de Nederlandse betrokkenheid bij het project bevriezen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om strikte naleving van de richtlijnen van de AfDB betreffende het NLNG-Plus project bij de eerstvolgende vergadering van de AfDB of bij enige andere relevante </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="trains 4 en 5">Het gaat hier om de aanleg van «trains 4 en 5». Een train is een installatie die aardgas afkoelt en vloeibaar maakt voor export per schip. De andere trains 1-3 zijn al eerder aangelegd</noot>
         <noot nummer="2">Environmental and Social Due Diligence Review: of NLNG Plus Project, Bonny Island, Rivers State, Nigeria. Interim Report to BNP Paribas and Other Lenders, April 2002. Environmental Resources Management</noot>
         <noot nummer="3">pp. i, ii, 12, 15, 46, 95, 96</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
