<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van de MEP?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Samsom (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over windturbine-exloitanten, windmolens en de MEP-regeling. (Ingezonden 9 september 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020316910
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de problemen bij het aanvragen van MEP (subsidiestelsel om de milieuvriendelijke opwekking van elektriciteit te stimuleren) voor windturbines en zonne-energie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Alternatieve energiebronnen) Energie, water en grondstoffen (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieusubsidies Windenergie Zonne-energie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020316910, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316910</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V020316910</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020316910" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020316910" onderwerp="" indiendatum="2003-09-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat EnerQ, de uitvoerende instantie voor de MEP-regeling, onlangs een groot aantal particuliere windturbine-exploitanten heeft laten weten dat ze nog steeds niet kan beslissen of de betreffende windmolens in aanmerking komen voor de MEP? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de oorzaak van deze vertraging? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om op korte termijn maatregelen te nemen om ervoor te zorgen dat de beslissing op aanvraag voor MEP-subsidie van deze windturbine-exploitanten wél genomen kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien dit niet mogelijk is, bent u dan bereid met een interimoplosssing eventuele financiële problemen van de particuliere windturbine-exploitanten op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Komen eigenaren van zonne-energiesystemen pas in aanmerking voor de MEP wanneer zij een extra opbrengstmeter laten installeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bedragen de kosten van afschrijving en huur van deze meter en de kosten van deelname aan de MEP-regeling samen tussen de 100 en de 150 euro per jaar? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe beoordeelt u de effectiviteit van de MEP voor zonne-energie wanneer alleen al voor de financiering, de registratie en bemetering van de MEP een systeem van meer dan 3000 Wattpiek nodig is? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hebt u plannen om de regeling aan te passen zodat ook de eigenaren van kleinere systemen kunnen profiteren </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
