<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plaatsvinden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kalsbeek (PvdA) aan de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie over het bureau Jeugdzorg te Utrecht en de plaatsing van twee kinderen in een pleeggezin door de kinderbescherming. (Ingezonden 23 januari 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020306170
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de brief van bureau Jeugdzorg te Utrecht aan de minister van Justitie van 9 december 2002, die nog niet beantwoord zou zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020306170, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020306170</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kalsbeek</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-01-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V020306170</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020306170" onderwerp="" indiendatum="2003-01-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kalsbeek</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en voor Vreemdelingenzaken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de brief die het bureau jeugdzorg te Utrecht op 9 december jl. aan de minister van Justitie heeft verzonden over twee jonge kinderen die door de kinderbescherming en ingevolge een rechterlijke uitspraak respectievelijk in een pleeggezin en in een residentiële behandelsetting zijn geplaatst, aangezien hun illegaal in Nederland verblijvende moeder geheel onmachtig bleek om voor haar kinderen te zorgen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het bureau jeugdzorg op deze brief nog geen antwoord heeft ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid deze brief alsnog zo snel mogelijk te beantwoorden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw opvatting over het in de brief gestelde? Kan duidelijkheid worden geboden nu het Vreemdelingenrecht en het Jeugdbeschermingsrecht een onderlinge spanning vertonen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat in het onderhavige geval het belang van de kinderen boven dat van het Vreemdelingenrecht gaat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke zijn de richtlijnen of beleidsregels indien het Vreemdelingenrecht en Jeugdbeschermingsrecht spanning vertonen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe vaak treedt deze spanning op? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is aan degenen die verantwoordelijk zijn voor de uitvoering van de kinderbeschermingsmaatregelen voldoende duidelijk gemaakt hoe gehandeld zou moeten worden in voorkomende gevallen? Op welke wijze is dat gebeurd? Hoe zal verdere verduidelijking naar de uitvoerende </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
