<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="clubs een tv-vergoeding ontvangt?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de minister van Economische Zaken en de staatssectraris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de collectieve verkoop van voetbalrechten. (Ingezonden 1 augustus 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020315560
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het persbericht van de NMa, waarin wordt gesteld dat de collectieve verkoop van de rechten van live-voetbalwedstrijden niet langer wordt toegestaan. Vragen in verband met uitvoering van de motie-Atsma c.s (Kamerstuk 28877, nr. 4) en met recente Europese besluitvorming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Handel en economie (Mededinging) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mededinging Sport Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020315560, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020315560</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V020315560</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020315560" onderwerp="" indiendatum="2003-08-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken en de staatssectraris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennis genomen van het persbericht van de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) waarin wordt gesteld dat de collectieve verkoop van de rechten van live-voetbalwedstrijden door de Eredivisie NV niet langer wordt toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Kunt u weergeven welke stappen zijn ondernomen naar aanleiding van de aanvaarde motie Atsma c.s. <voetnoot nummer="1"/>over de verkoop van voetbalrechten? Kunt u berichten wat het standpunt van het kabinet in deze is? Bent u van mening dat op deze wijze de motie-Atsma c.s. wordt uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het bekend dat eind juli de Europese Commissie in principe heeft ingestemd met de collectieve verkoop van de voetbalrechten door de clubs in de Duitse Bundesliga 1 en Bundesliga 2? Hoe verhoudt de uitspraak van de NMa zich tot dit voornemen van de Europese Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid er bij de NMa alsnog op aan te dringen het besluit, mede op grond van Europese besluitvorming, in heroverweging te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, hoe zal worden voorkomen dat de Nederlandse voetbalcompetitie qua wedstrijdplanning ontaardt in een chaos en slechts een beperkt aantal </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 877" documentnummer="4">Kamerstuk 28 877, nr. 4</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
