<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="u dat te gaan doen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Duivesteijn (PvdA) en Hofstra (VVD) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de onbekendheid van de regeling tot bevordering van het eigenwoningbezit (BEW). (Ingezonden 4 juli 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020314510
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van het t.v.-programma Nova over de onbekendheid van de regeling tot bevordering van het eigenwoningbezit (BEW) en de conclusie uit een onderzoek van de Vereniging Eigen Huis dat hypotheekverstrekkers en adviseurs kopers niet voorlichten over de mogelijkheiden van deze koopsubsidie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Koopwoningen) Volkshuisvesting (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koopwoningen Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020314510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020314510</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Duivesteijn</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V020314510</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020314510" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020314510" onderwerp="" indiendatum="2003-07-4">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Duivesteijn</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de televisie-uitzending van Nova op 30 juni jl. waarin de koopsubsidie als het «best bewaarde geheim» van de woningmarkt wordt gepresenteerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe kan dit worden gerijmd met het gegeven dat uw ministerie in haar voorlichtingsbrochure «huren of kopen» en op internet potentiële kopers als volgt informeert: «Als u denkt dat u voor koopsubsidie in aanmerking komt, kunt u samen met uw bank of hypotheekadviseur nagaan of dit werkelijk zo is»; (...)«U kunt samen met uw hypotheekverstrekker (bijvoorbeeld uw bank) of hypotheekadviseur koopsubsidie aanvragen. Het aanvraagformulier koopsubsidie vindt u ook bij hen. U vult samen het aanvraagformulier in en stuurt het op naar VROM»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke wijze heeft u overleg gehad met hypotheekverstrekkers en -adviseurs over de uitvoering van de koopsubsidie en welke afspraken zijn daarbij, onder andere over de uitvoerbaarheid, overeengekomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe luidt uw reactie op het onderzoek en de conclusies van de Vereniging Eigen Huis, dat hypotheekverstrekkers uit onwil, dan wel onkunde, kopers niet voorlichten over de mogelijkheden van de koopsubsidie? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u het aanvaardbaar dat de banken en adviesketens de Wet bevordering eigen woningbezit bewust lijken te negeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u het mogelijk dat door géén of onjuiste informatie van de hypotheekverstrekkers en -adviseurs de regeling haar doelgroep onvoldoende heeft kunnen bereiken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om zo spoedig mogelijk met vertegenwoordigers van banken en de adviesketens in gesprek te gaan om een einde te maken aan de door de Vereniging Eigen Huis geconstateerde praktijk? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven op welke wijze uw ministerie corporaties en gemeenten informeert over de sociale koopsubsidie? Kunt u aangeven hoeveel en op welke wijze corporaties en gemeenten voorlichting geven over de regeling aan potentiële kopers van huurwoningen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="1">Bent u van mening dat, in het licht van het onderzoek van Vereniging Eigen Huis en de Nova-uitzending, u uw eerdere oordeel over de bekendheid van de BEW-regeling <voetnoot nummer="1"/>moet herzien? Hoe kan het dat u niets ter ore is gekomen over de slechte uitvoering van de regeling door hypotheekverstrekkers en -bemiddelaars? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid opnieuw en gericht bekendheid te geven aan de sociale koopsubsidie? Wanneer en hoe denkt </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="De oorzaak van het verminderde beroep op de BEW moet vooral worden gezocht in economische factoren en minder in de bekendheid van de regeling.">Zie: uw antwoord op vragen bij de begrotingsstaat van het ministerie van VROM voor het jaar 2003, dd. 18 juni 2003: «De oorzaak van het verminderde beroep op de BEW moet vooral worden gezocht in economische factoren en minder in de bekendheid van de regeling.»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
