<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geval niet publiekelijk heeft geuit?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over een interview met president-directeur Cerfontaine. (Ingezonden 2 september 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020316610
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het interview met president-directeur Cerfontaine van Schiphol in de Volkskrant van 30 augustus 2003. Hij stelt dat huidige systeem van landings- en startrechten niet meer werkt en dat een nieuw stelsel ontwikkeld moet worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Geluidhinder) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geluidhinder Luchtvaart Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020316610, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316610</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V020316610</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020316610" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020316610" onderwerp="" indiendatum="2003-09-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het interview met president-directeur Cerfontaine van Schiphol <voetnoot nummer="1"/>met de titel «een krankzinnig systeem»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u zijn kritiek dat «het huidige systeem is ontwikkeld op basis van oude uitgangspunten die zijn gemaakt voor een vierbanenstelsel»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u zijn wens om landings- en startrechten af te kunnen geven met een economische parameter? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe beoordeelt u zijn uitspraak over de dubbeldoelstelling van minder milieuoverlast met groei van de luchthaven: «die dubbelheid, dubbelzinnigheid, kan ik niet oplossen»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het met de president-directeur eens dat de dubbeldoelstelling van minder hinder bij groei van de luchtvaart inderdaad een onuitvoerbaar, «krankzinnig systeem» is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het eens met het voorstel van de president-directeur om met een «volledig schone lei» een nieuw stelsel te ontwikkelen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Staat bij elke wijziging gelijkwaardigheid met de PKB voor u voorop? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u de wens van de president-directeur om te meten? Heeft Schiphol bij de opstelling van het huidige stelsel hiertoe voorstellen gedaan? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="9">Heeft u vanuit de Schiphol-organisatie tijdens de opstelling en vaststelling van de Wet Luchtvaart en de uitvoeringsbesluiten vergelijkbare kritiek vernomen? Zo ja, hoe bent u met deze kritiek omgegaan? Zo neen, waarom heeft u hiervan geen melding gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hoe beoordeelt u het feit dat de president-directeur zoveel kritiek levert op de wet, maar deze kritiek in de aanloop naar de vaststelling van wet en uitvoeringsbesluiten in ieder </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-08-30" bron="Volkskrant">Volkskrant, 30 augustus 2003</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
