<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2003 te beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een mogelijke Iraanse kernbom. (Ingezonden 4 september 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020316720
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitlatingen van internationale experts, dat Iran eind 2005 over een kernwapen kan beslissen, en berichten dat Iran niet meewerkt met onderzoek van het Internationale Atoom Agentschap naar aanwezigheid van verrijkingsactiviteiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Kernenergie) Veiligheidsbeleid en defensie (Wapenbeheersing)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Kernwapens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020316720, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316720</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V020316720</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020316720" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020316720" onderwerp="" indiendatum="2003-09-4">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2 1">Deelt u de mening van internationale experts, zoals de voorzitter van het Institute for Science and International Security (ISIS) David Albright, dat Iran eind 2005 over een nucleair wapen kan beschikken? <voetnoot nummer="2"/>Zo neen, waarom niet? Zo ja, acht u dit aanvaardbaar mede in het licht van uw antwoorden op mijn vragen van 8 juli 2003? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Wat is uw oordeel over de opstelling van Iran tegenover de inspecties van het International Atomic Energy Agency (IAEA) inzake: <voetnoot nummer="3"/>A. De gebeurtenissen rond de Kalaye Electric Co. waarvan Iran in eerste instantie zei dat dit een horlogefabriek was? Weigerde Iran in februari 2003 het IAEA toegang? Werd in maart en juni een bezoek toegestaan, maar de toegang tot bepaalde vertrekken geweigerd? Werd in juli het IAEA toegang toegestaan, maar het nemen van monsters geweigerd? Gaf op 9 augustus Iran toe dat zijn verrijkingsactiviteiten in Kalaye geconcentreerd waren? Stellen inmiddels bronnen rond het IAEA dat Iran de omgeving van Kalaye «gereinigd» heeft? B. De gebeurtenissen rond Natanz. Is in Natanz inmiddels hoog verrijkt uranium gevonden? Stelde Iran op 9 augustus dat dit besmetting is van geïmporteerde onderdelen van centrifuges, waar Iran tot op dat moment volhield geheel zelfstandig aan zijn nucleaire programma te werken? Weigert Iran te zeggen waarvandaan de besmette onderdelen komen? C. Het gegeven dat Iran, in strijd met haar verplichtingen de import van 1000 kilo uranium hexafluoride, 400 kilo uranium tetrafluoride en 400 kilo uranium dioxide niet heeft gemeld. Geldt dit ook voor China, dat daartoe als exporteur ook was verplicht? Erkenden beide de import respectievelijk export pas na herhaald aandringen van het IAEA? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u Iran, op basis van u ter beschikking staande gegevens, in overtreding van zijn verplichtingen volgens het non-proliferatieverdrag? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van bovengenoemde David Albright dat onvoorwaardelijke ondertekening door Iran van een Additioneel Protocol bij het Non-Proliferatieverdrag onvoldoende is om een zich onwikkelende Iraanse nucleaire dreiging te beëindigen omdat een Iran dat zich te allen tijde op korte termijn nucleair kan bewapenen een grote dreiging vormt voor de regionale en internationale veiligheid en dit waarschijnlijk leidt tot een regionale wapenwedloop met ongewisse uitkomst? Wat is uw beleidsreactie daarop? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat zal, mede in het licht van bovenstaande, de opstelling van Nederland zijn in de bestuursraad van het IAEA bij de volgende bijeenkomst ter voorbereiding van de algemene vergadering van 15 tot 19 september 2003? Bent u in verband met deze belangrijke vergadering bereid deze vragen alsmede de vragen van 7 augustus 2003 vóór 15 september </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Deze vragen zijn een aanvulling op eerdere vragen van het lid Wilders, ingezonden 7 augustus 2003, vraagnr. 2020315770</noot>
         <noot nummer="2">Bulletin of the atomic scientists, sept/oct. 2003, volume 59, nr. 5, blz. 52–58</noot>
         <noot nummer="3" datum="2003-08-28" bron="Zie o.a.: Washington Post, 27 augustus jl. / LA Times, 26 en 27 augustus jl./ Reuters, 27 augustus jl./ Economist">Zie o.a.: Washington Post, 27 augustus jl. / LA Times, 26 en 27 augustus jl./ Reuters, 27 augustus jl./Economist, 28 augustus 2003</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
