<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="termijn genomen dienen te worden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over Nederlanders zonder huisarts. (Ingezonden 5 maart 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V02038300
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over mensen die zonder huisarts zitten, omdat jaarlijks ongeveer 250 artsen met hun praktijk stoppen. De verwachting is dat dit aantal in de toekomst nog zal toenemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020308300, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020308300</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-03-05</item>
         <item attribuut="Document-id">V02038300</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="202038300" onderwerp="" indiendatum="2003-03-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Zwervers in de zorg»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat er vijfhonderdduizend Nederlanders zijn die geen huisarts meer hebben en dat dat aantal snel oploopt? Klopt het dat momenteel jaarlijks zo’n 250 zelfstandig gevestigde artsen met hun praktijk stoppen en dat in 2009 en 2010 dat aantal volgens het onderzoeksinstituut Nivel tot rond de 375 zal toenemen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Herinnert u zich de antwoorden op eerdere schriftelijke vragen waarin u stelt dat het u niet bekend was dat wekelijks 5 huisartsen met hun praktijk stoppen en dat als gevolg hiervan per week 10 000 patiënten zonder huisarts komen te zitten? <voetnoot nummer="2"/>Hoe verhoudt dit antwoord zich tot de gemelde gegevens in het krantenartikel over een half miljoen Nederlanders zonder huisarts? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de gevolgen van geen huisarts hebben voor de werkdruk en de toename van patiënten op de eerste hulp? Wat betekenen deze ontwikkelingen voor de tweedelijnszorg? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u nog steeds de mening dat de huisartsenzorg toegankelijk en bereikbaar is en dat deze zaken nog steeds zijn gegarandeerd? Zo ja, waarop baseert u deze mening? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke concrete stappen gaat u ondernemen om dit probleem aan te pakken? Bent u bereid met een actieplan te komen waarin u aangeeft welke concrete maatregelen op welke </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-03-1" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 1 maart 2003</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="719" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 719, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
