<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informeren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Atsma (CDA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen dhr. Van Leeuwen, en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over sportbeelden achter de decoder. (Ingezonden 4 april 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020309900
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de initiatieven om een nieuwe betaalde sportzender te introduceren, waarin ook de publieke omroep zou participeren. Nog niet duidelijk is in hoeverre belangrijke sportevenementen via het open net zichtbaar zullen zijn en in hoeverre ze achter de decoder zullen verdwijnen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Sport Televisie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020309900, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020309900</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V020309900</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020309900" onderwerp="" indiendatum="2003-04-4">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen dhr. Van Leeuwen, en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «sport op tv mogelijk achter de decoder»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u geïnformeerd door het Platform Sport en Media over de initiatieven die mogelijk leiden tot de komst van een betaalzender voor sport? Zo ja, hoe oordeelt u over de plannen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het principieel juist dat de publieke omroep – met geld van de belastingbetaler – moet kunnen participeren in een betaalzender zoals in het artikel omschreven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het terecht dat in theorie de mogelijkheid wordt gecreëerd dat de publieke omroep eerst met publieke middelen de sportrechten voor belangrijke evenementen verwerft en daarna de belastingbetaler ook nog eens laat betalen voor het kunnen ontvangen van de betreffende sportverslagen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u met ons van mening dat belangrijke sportevenementen door een breed publiek zonder bijkomende kosten via het «open net» gevolgd moeten kunnen worden, zoals ook is vastgelegd middels de evenementenlijst die aan de richtlijn «Televisie zonder grenzen» is gekoppeld? Zo ja, welke waarborgen kunt u daarvoor geven en bent u bereid de initiatiefnemers hierover te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-04-3" bron="Volkskrant">Volkskrant, 3 april 2003</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
