<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Victory Outreach?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Rouvoet (ChristenUnie) en Eurlings (CDA) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de Victory Outreach Church te Rotterdam en het afkicken van drugsverslaafden. (Ingezonden 19 februari 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020307470
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de controverse tussen de Inspectie voor de Gezondheidszorg en de Victory Outreach Church in Rotterdam inzake de werkwijze van die kerk bij het laten afkicken van drugsverslaafden (abrupte abstinentie).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drugs Hulpverlening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020307470, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020307470</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Rouvoet</persoon>
            <persoon partij="CDA">Eurlings</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V020307470</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020307470" onderwerp="" indiendatum="2003-02-19">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Rouvoet</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Eurlings</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de controverse tussen de Inspectie voor de Gezondheidszorg en Victory Outreach Church Rotterdam <voetnoot nummer="1"/>betreffende de gang van zaken rond het afkicken van drugsverslaafden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er een bijzondere aanleiding geweest – anders dan de reguliere inspectie die van tijd tot tijd plaatsvindt – voor de Inspectie om de werkwijze van Victory Outreach in ogenschouw te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Is Victory Outreach een erkende hulp- of zorgverleningsinstantie? Deelt u de opvatting van de Inspectie dat, gezien de doelstelling en functie van Victory Outreach, deze organisatie onder de vigerende wetgeving voor zorginstellingen valt? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er sprake van enige vorm van financiering uit overheidsgelden van Victory Outreach? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er bijzondere regels van toepassing op particuliere instellingen, zoals kerken, die zich met de opvang en de begeleiding van het afkicken van verslaafden bezighouden, ook in het geval deze instellingen niet tot de erkende hulp- of zorgverleningsinstanties behoren? Zo neen, kunt u aangeven op welke gronden de Inspectie aan Victory Outreach Rotterdam, zijnde een organisatie die zich buiten het reguliere hulpverleningscircuit aan verslaafden beweegt, eisen en voorwaarden stelt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er advies van ex-verslaafden van Victory Outreach of soortgelijke instellingen gevraagd over abrupte abstinentie? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven welke gevolgen de door de Inspectie gestelde extra eisen (inzake onder meer medische begeleiding) zullen hebben voor (de voortzetting van) de activiteiten van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-02-8" bron="Knevel op zaterdag">Knevel op zaterdag, 8 februari 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-02-7" bron="Zie verslag toezichtbezoek Inspectie voor de Volksgezondheid, 24 januari jl. aan de Victory Outreach Church Rotterdam">Zie verslag toezichtbezoek Inspectie voor de Volksgezondheid, 24 januari jl. aan de Victory Outreach Church Rotterdam, 7 februari 2003, p. 2 en 5</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
