<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="voeren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over het Uitvoeringsbesluit Les- en Cursusgeld. (Ingezonden 15 juli 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V02031494H
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de problemen die Mbo-scholieren ondervinden als zij gebruikmaken van de voorschotregeling voor de betaling van het lesgeld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">IB-Groep Mbo Studiekosten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 202031494H, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">202031494H</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-07-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V02031494H</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020314940" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020314940" onderwerp="" indiendatum="2003-07-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het Uitvoeringsbesluit Les- en Cursusgeldwet 2000, in het bijzonder artikel 7 van dit besluit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de Informatie Beheer Groep (IBG) aan MBO-scholieren die recht hebben op een aanvullende beurs, op basis van de Les- en Cursusgeldwet een voorschot kan verstrekken voor de betaling van het lesgeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u eveneens bekend dat de IBG dat voorschot laat terugbetalen door maandelijks een bedrag in te houden op de beurs van deze scholieren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van het feit dat bij scholieren die gebruik hebben gemaakt van voornoemde voorschotregeling en gedurende het schooljaar hun MBO-opleiding afronden en vervolgens in datzelfde schooljaar beginnen aan een HBO-opleiding nog steeds maandelijks geld wordt ingehouden op hun beurs? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het onrechtvaardig is dat deze scholieren zodoende hun volledige lesgeld moeten betalen, terwijl andere scholieren op basis van artikel 7, lid 1 en 2 van het uitvoeringsbesluit recht hebben op restitutie van een deel van hun lesgeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Dienen MBO-scholieren die gebruik hebben gemaakt van de voorschotregeling en die gedurende het schooljaar hun opleiding afronden en vervolgens geen HBO-opleiding gaan volgen eveneens hun voorschot volledig terug te betalen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zo ja, hoe dienen zij dat voorschot terug te betalen en waarom hebben zij die terugbetalingsplicht? Zo neen, krijgen zij altijd een even groot deel van het lesgeld terug als scholieren die geen gebruik hebben gemaakt van de voorschotregeling? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van mening dat alle MBO-scholieren gelijk behandeld dienen te worden wat betreft de teruggave van een deel van hun lesgeld indien zij gedurende het schooljaar hun opleiding afronden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Voert de Informatie Beheer Groep volgens u de wet en het uitvoeringsbesluit naar de letter en de geest correct uit? </vraag>
      <vraag nummer="10">Zo ja, bent u bereid om de wet of het uitvoeringsbesluit dusdanig aan te passen, dat alle MBO-scholieren die voor 1 januari of die tussen 1 januari en 1 april hun opleiding afronden, gelijk behandeld dienen te worden wat betreft de teruggave van een deel van het lesgeld? Zo neen, welke actie gaat u ondernemen om ervoor te zorgen dat de IBG de wet en het uitvoeringsbesluit wel correct uit gaat </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
