<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="deze vragen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Hamer (PvdA) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de opleiding leidster tussenschoolse opvang. (Ingezonden 29 augustus 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V020316410
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijze van invulling van het amendement 'Opleiden van medewerkers voor de tussenschoolse opvang' (kamerstuk 28600, VIII, nr. 41), in verband met forse daling van het aantal inschrijvingen en dreigende opheffing van de ondersteunende functies van het Instituut voor Ontwikkeling van Schoolkinderopvang (IOS).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bekostiging basisonderwijs Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2002-2003, vraagnr. 2020316410, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2020316410</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V020316410</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2002–2003" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2020316410" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2002–2003, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2020316410" onderwerp="" indiendatum="2003-08-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat slechts de aanvragen van 14 scholen zijn gehonoreerd voor een opleiding leidster tussenschoolse opvang die verzorgd wordt door het Instituut voor Ontwikkeling van Schoolkinderopvang (IOS)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u gekozen voor een invulling van het amendement «Opleiden van medewerkers voor de tussenschoolse opvang» (stuk 28 600 VIII, nr. 41) op zo een manier dat het aantal inschrijvingen met 95% is gedaald? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat er daardoor geen opleidingsgroepen kunnen starten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat alle ondersteunende functies van het IOS (helpdesk, bibliotheek, schoolbegeleiding, website en onderzoek) per direct moeten worden beëindigd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om de ondersteuningsfunctie van het IOS in stand te houden ter bevordering van de professionalisering van de tussenschoolse opvang? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid daarvoor een subsidie van 300.000 (overschot subsidie 2002–2003) toe te kennen voor een periode van 18 maanden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke manier denkt u inhoud te geven aan de verdere professionalisering van de tussenschoolse opvang? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u binnen een week reageren op </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
