<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="genoemde?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over het arrest Hughes de Lasteyrie du Saillant. (Ingezonden 22 maart 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030410920
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gevolgen van het arrest van het Europese Hof van Justitie voor de conserverende aanslagen in de Nederlandse fiscale wetgeving.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030410920, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030410920</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-03-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V030410920</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030410920" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030410920" onderwerp="" indiendatum="2004-03-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennisgenomen van het arrest van het Europese Hof van Justitie inzake Hughes de Lasteyrie du Saillant (Zaak C-9/02)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke specifieke gevolgen heeft dit arrest op de conserverende aanslagen in de Nederlandse fiscale wetgeving zowel voor het opleggen van de aanslag als voor de zekerheidsstelling in de volgende gevallen: a. pensioenaanspraken bij emigratie; b. voordeel kapitaalverzekering eigen woning bij emigratie; c. lijfrenteaanspraken bij emigratie; d. aanmerkelijk belang bij emigratie; e. een binnenlands belastingplichtige blijft opbouwen in een buitenlands pensioenfonds? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er voor deze categorieën reeds conserverende aanslagen opgelegd? Zo ja, hoeveel per categorie? Zo ja, denkt u dat u deze aanslagen kunt handhaven gezien het arrest? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de eindafrekeningen van de artikelen 15c en art 15d van de Wet op de vennootschapsbelasting 1969 en de artikelen 3.60 en 3.61 van de Wet op de inkomstenbelasting 2001 nog houdbaar gezien het arrest? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van plan de wet te wijzigen? Zo ja, bent u van plan de Belastingdienst te instrueren de bestaande voorlopige aanslagen niet te innen en geen nieuwe voorlopige aanslagen op te leggen hangende deze wetswijziging? Indien u wetswijzigingen overweegt, welke andere systemen komen dan in aanmerking om belastingvlucht tegen te gaan? Zullen de wetswijzigingen met terugwerkende kracht van toepassing zijn? Denkt u dat in dit verband wijziging van de belastingverdragen nodig is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Ziet u nog andere gevolgen van het arrest, naast de hierboven reeds </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
