<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de Vogelrichtlijn?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het vangen van zwarte kraaien en kauwen. (Ingezonden 7 april 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030412340
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Nederlandse wet- en regelgeving zou strijdig zijn met de artikelen 8 en 9 van de Europese Vogelrichtlijn, omdat zij het gebruik van vangkooien en kastvallen voor het vangen van zwarte kraaien en kauwen toestaat zonder een nadere bepaling van voorwaarden zoals bedoeld in artikel 9, lid 2, van de Vogelrichtlijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030412340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412340</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V030412340</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030412340" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030412340" onderwerp="" indiendatum="2004-04-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van artikelen 8 en 9 van de Europese Vogelrichtlijn waarin het gebruik van massale of niet-selectieve middelen voor het vangen of doden van vogels wordt verboden tenzij de lidstaat bepaalt welke van dergelijke middelen zijn toegestaan onder welke voorwaarden, onder welke omstandigheden van plaats en tijd, onder de bevoegdheid van welke autoriteit, en onder welke controles? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u zich ervan bewust dat «vallen» expliciet vermeld worden in de lijst van in het bijzonder verboden middelen in bijlage IV sub a van de Vogelrichtlijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de zorgplicht zoals bedoeld in artikel 2van de Flora- en faunawet niet nageleefd kan worden zonder een dergelijke bepaling van voorwaarden voor het gebruik van niet-selectieve vangmiddelen? Zo ja, welke beperkende voorwaarden zult u alsnog voorschrijven? Zo neen, met hoeveel fte aan Algemene Inspectiedienst (AID)-personeel zult u controle uitoefenen op het naleven van de zorgplicht van artikel 2door gebruikers van vangkooien en kastvallen, en op welke wijze zult u hiervan verslag uitbrengen aan de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de Nederlandse wet- en regelgeving strijdig is met artikelen 8 en 9 van de Vogelrichtlijn daar zij het gebruik van vangkooien en kastvallen voor het vangen van zwarte kraaien en kauwen landelijk toestaat zonder een nadere bepaling van voorwaarden zoals bedoeld in artikel 9, lid 2, van de Vogelrichtlijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, kunt u aangeven op welke wijze en op welke termijn u de Nederlandse wet- en regelgeving in overeenstemming zult brengen met </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
