<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="insleep van dierziekten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de mogelijke toename van export van levend vee. (Ingezonden 20 januari 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030406400
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de sterk gestegen import en export van levend vee in 2003, terwijl de Europese Commissie en het kabinet zich hadden voorgenomen om het transport van levende dieren aan banden te leggen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Internationale handel) Veeteelt (Algemeen) Veeteelt (Dierenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenvervoer Internationale handel Veeteelt</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030406400, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030406400</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V030406400</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030406400" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030406400" onderwerp="" indiendatum="2004-01-20">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de import en export van levende dieren in 2003 sterk is toegenomen ten opzichte van het jaar ervoor, namelijk 50% meer export van kalveren, 65% meer vleesvarkens en 20% meer schapen en geiten, respectievelijk 50% meer import van runderen, 19% meer kalveren en 32% meer varkens? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u dat dit in strijd is met het voorgenomen beleid van de Europese Commissie en het kabinet om het transport van levende dieren aan banden te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze sterke toename van zowel import als export een slechte ontwikkeling is in het licht van het terugdringen van dierziektes als Klassieke varkenspest en MKZ? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er verregaande beperkingen gelegd moeten worden aan het transport van levend vee, onder andere door de maximale transportduur en -afstand te verlagen, tot 4 uur en/of 300 km? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, al dan niet in samenspraak met Europese lidstaten als Duitsland, België, Frankrijk, Italië en Spanje, beperkingen te stellen aan het transport van levend vee, vanuit het oogpunt van dierenwelzijn en </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="De Nederlandse vee-, vlees- en eiersector in cijfers – Het jaar 2003 voorlopig">«De Nederlandse vee-, vlees-en eiersector in cijfers – Het jaar 2003 voorlopig», Productschap Vee, Vlees en Eieren, rapportnr. 0401</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
