<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de medische voorzieningen in het uitzetcentrum Zestienhoven. (Ingezonden 2 april 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030411940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de omstandigheden met betrekking tot huisvesting, verblijfsduur en medische verzorging in de uitzendcentra.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030411940, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030411940</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V030411940</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0304tkkvl2030411940" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030411940" onderwerp="" indiendatum="2april 2004">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de Netwerkuitzending <voetnoot nummer="1"/>waarin gerefereerd wordt aan een intern rapport van de Inspectie voor de Gezondheidszorg naar aanleiding van de algemene toezichtbezoeken aan de medische dienst van het uitzetcentrum Rotterdam airport? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de wettelijke basis van het toegepaste regime in de uitzetcentra wordt gevormd door artikel 6 derde lid Vreemdelingenwet 2000, artikel 5.4 Vreemdelingenbesluit 2000 en het Reglement Regime Grenslogies? Zo ja, klopt het dat bij het verblijf van vreemdelingen in de uitzetcentra geen andere beperkingen worden toegepast dan volstrekt noodzakelijk om hun verblijf in de uitzetcentra te verzekeren alsmede om de veiligheid en de orde in de uitzetcentra te handhaven? Zo ja, kunt u aangeven op welke wijze gestand wordt gedaan aan dit uitgangspunt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het, dat met inachtneming van artikel 4 Reglement Regime Grenslogies vreemdelingen conform artikel 5 lid 1 sub a van dit Reglement bevoegd zijn zich binnen het uitzetcentrum vrij te bewegen? Zo ja, hoe verhoudt zich dit tot de constatering van de Inspectie voor de Gezondheidszorg dat vreemdelingen na 17.00 uur «op cel» verblijven? Klopt het dat de verblijfsruimten geen daglicht toelaten en geen vrije toegang bieden tot buitenlucht? Zijn er plannen om de hangar waarin uitzetcentrum Zestienhoven is aan te passen om aan deze behoeften tegemoet te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is met betrekking tot de uitzetcentra voorzien in een kwaliteitssysteem zoals de Kwaliteitswet Zorginstellingen voorschrijft? Zo neen, waarom niet? Acht u een dergelijk kwaliteitssysteem wenselijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden er exacte gegevens bijgehouden over de daadwerkelijke verblijfsduur van vreemdelingen in de uitzetcentra? Zo ja, kunt u aangeven van hoeveel procent van de totale populatie vreemdelingen in de uitzetcentra erin geslaagd wordt binnen 28 dagen uitzetting te realiseren? Kunt u aangeven wat de duur is (geweest) van het langste verblijf van een vreemdeling in een uitzetcentrum? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat er nauwelijks afspraken bestaan op welke wijze de medische zorg in uitzetcentrum Zestienhoven dient te worden uitgevoerd? Klopt het dat het onduidelijk is dat de onafhankelijkheid van de medische zorg in Zestienhoven niet gegarandeerd is? Is het voorgekomen dat medische hulpverleners die medische zorg hebben geboden ook betrokken zijn bij de beoordeling over de geschiktheid van vreemdelingen om te reizen? Zo ja, in hoeveel gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze is de eindverantwoordelijkheid voor de medische zorg geregeld? Op welke wijze verlenen verpleegkundigen medische zorg? Klopt de constatering van de Inspectie voor de Gezondheidszorg dat er geen protocollen bestaan waarin geregeld is welke medische zorg verpleegkundigen mogen verlenen? Is er sprake van een onduidelijke bevoegdheids- en verantwoordelijkheidsverdeling tussen verpleegkundigen en artsen? Waarom is er geen formele dienstoverdracht tussen verpleegkundigen en artsen na wisseling van diensten? Komt daar per direct verandering in? </vraag>
      <vraag nummer="8">Klopt het dat na 17.00 uur de ontgrendeling van de cellen de behandeling van medische spoedgevallen ernstig kan vertragen? Zo ja, waardoor wordt dit veroorzaakt? </vraag>
      <vraag nummer="9">Klopt het dat niet gegarandeerd is dat bij spoedgevallen binnen 15 minuten adequate medische spoedhulp per ambulance voorhanden is? Zo ja, waardoor wordt dit veroorzaakt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Klopt het dat niet voorzien is in acute psychiatrische zorg in het uitzetcentrum Zestienhoven? Zo ja, waarom niet? Klopt het dat de sobere voorzieningen in het uitzetcentrum ertoe kunnen leiden dat vreemdelingen te kampen krijgen met acute psychische problemen, vooral als ze langdurig in het uitzetcentrum moeten verblijven? Zo ja, welke maatregelen bent u van plan te nemen om dit probleem op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Klopt het relaas van de Iraanse mevrouw in de netwerkuitzending dat zij bij binnenkomst geheel ontkleed kniebuigingen moest maken? Zo ja, op grond van welke juridische titel vond dit onderzoek plaats? Voorziet het Reglement Regime Grenslogies niet slechts in een onderzoeksbevoegdheid aan kleding en bagage? </vraag>
      <vraag nummer="12">Klopt het dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg geconcludeerd heeft dat er in het uitzetcentrum Zestienhoven geen sprake is van verantwoorde medische zorg? Bent u bereid het Inspectierapport aan de Kamer toe te zenden, voorzien van een kabinetsreactie en, zo mogelijk, van een concreet plan van aanpak om de geconstateerde problemen op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Kunt u deze vragen per omgaande </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2004-03-26" bron="Netwerk">Netwerk, 26 maart 2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
