<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="door Kasoka?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over een knelpunt in een verzorgingshuis. (Ingezonden 2 augustus 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030418940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de situatie in verzorgingshuis Katholieke Stichting voor Ouderenzorg in de Kanaalzone (Kasoka) na de afgegeven beheersmaatregelen AWBZ, en knelpunten bij aanvragen van verzorgingshuizen aan zorgkantoren voor extra financiële middelen (patstelling doordat zorgkantoren aangeven te wachten tot de landelijke criteria van het CTG bekend zijn, terwijl het CTG wacht op melding van knelpunten door het zorgkantoor).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030418940, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418940</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-08-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V030418940</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030418940" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030418940" onderwerp="" indiendatum="2004-08-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de ontstane situatie, na de afgegeven beheersmaatregelen AWBZ, in het verzorgingshuis Katholieke Stichting voor Ouderenzorg in de Kanaalzone (Kasoka)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Valt de beschreven situatie binnen de knelpunten die moeten worden opgelost en om die reden in aanmerking moeten komen voor extra financiële middelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">In antwoord op eerdere Kamervragen gaf u aan dat bij het College Tarieven Gezondheidszorg (CTG) geen knelpunten bekend waren, terwijl de situatie van deze instelling daar wel bekend is? Hoe kan dit? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het mogelijk dat er instellingen zijn die al een verzoek bij het CTG willen indienen maar dat het zorgkantoor aangeeft te willen wachten tot de landelijke criteria bekend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het mogelijk dat de situatie zich voordoet dat het CTG wacht op knelpunten van het zorgkantoor, maar het zorgkantoor wacht met het melden van knelpunten tot de landelijke criteria bekend zijn? Zo, ja wat gaat u doen aan die patstelling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid bij zorgkantoren onderzoek te doen naar het aantal aanvragen op dit moment voor extra middelen, om een goed inzicht te krijgen in de ontstane knelpunten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u deze vragen voor 16 augustus beantwoorden in verband met voorgenomen juridische stappen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1"/>
         <noot nummer="1">Brieven 30 juli 2004 verzorgingshuis Kasoka respectievelijk aan VWS, CTG en Het Zorgkantoor Zeeland (kenmerk ar/7349300704/rl) onderhands meegezonden</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2000" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 2000, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
