<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="jongeren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de mogelijke toename van alcoholgebruik onder jongeren. (Ingezonden 2 juli 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030417010
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over 'onrustbarend' gestegen alcoholgebruik onder jongeren, in het licht van eerdere voorstellen van de minister van VWS gericht op stopzetting van indringende alocholreclame en marketing in de categorie minderjarigen en herhaalde oproepen aan de alcoholbranche om zelf met voorstellen te komen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Verslavingszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcoholgebruik Jeugdigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030417010, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030417010</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V030417010</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030417010" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030417010" onderwerp="" indiendatum="2004-07-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de resultaten uit het onderzoek van het Trimbos-instituut dat het alcoholgebruik onder jongeren, in 2003 ten opzichte van vier jaar ervoor, vooral onder meisjes onrustbarend is toegenomen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft de alcoholbranche inmiddels gereageerd op uw voorstellen, gericht op stopzetting van marketing op de categorie minderjarigen, zoals gesteld in uw brief van 22 januari 2004 aan de branche waarin u deze de tijd geeft tot 15 maart 2004 met voorstellen te komen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de voorstellen van de branche, en voldoen deze aan uw eis om jongeren te vrijwaren van indringende alcoholreclame en marketing, en is hier overleg over geweest? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Indien er geen overleg is geweest of het overleg tot onvoldoende resultaten heeft geleid, betekent dat dan dat u nu een Reclamebesluit gaat voorstellen, zoals u eerder in antwoord op Kamervragen heeft aangegeven? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, waarom wacht u zo lang met wettelijke maatregelen tegen alcoholreclame gericht op jongeren? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Deelt u de mening dat de branche genoeg tijd heeft gehad, aangezien u ze hierover al op 8 september 2003 heeft geschreven <voetnoot nummer="4"/>, en tot welke datum geeft u de branche nog de tijd om tot niet-vrijblijvende afspraken te komen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom heeft u nog geen enkele zichtbare actie ondernomen, en wat is het argument om steeds maar te blijven vertrouwen op de alcoholbranche wat betreft aanpassing van zelfregulering? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="5">Wat is uw reactie op de oproep van de Stichting Alcoholpreventie (STAP) om internationaal aanvaarde onderzoeksresultaten over alcoholbeleid in praktijk te brengen door onder meer een actief accijnsbeleid en het beperken van het aantal verkooppunten? <voetnoot nummer="5"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Overweegt u in navolging van Zwitserland, Duitsland en Ierland, de accijnstarieven voor alcoholhoudende premixdranken substantieel te verhogen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u op de hoogte van het feit dat premixen de meest populaire alcoholhoudende drank is onder </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="6"/>
         <noot nummer="1">Trouw, 30juni 2004</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-01-22" bron="Brief minister VWS aan de alcoholbranche (POG/GB 2447560)">Brief minister VWS aan de alcoholbranche (POG/GB 2447560), 22 januari 2004</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="22 894" documentnummer="20">Kamerstuk 22 894, nr. 20(vraag 152)</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamervragen" documentnummer="669" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 669, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
         <noot nummer="5" titel="Babor et al (2003) Alcohol: No Ordinary Commodity-Research and Public Policy. Oxford and London: Oxford University Press">Persbericht STAP, 30juni 2004 «Babor et al (2003) Alcohol: No Ordinary Commodity-Research and Public Policy. Oxford and London: Oxford University Press»</noot>
         <noot nummer="6">Meting alcoholgebruik jongeren. Onderzoek onder Nederlandse jongeren 10t/m 15 jaar. Amsterdam: NIPO, Pol, M. van de &amp; Duijser, E. (2003)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
