<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aan studenten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het aanbod nieuwe studentenhuisvesting, de brandveiligheid van studentenwoningen en de ingewikkelde regelgeving rond brandvoorschriften voor kamerverhuurders. (Ingezonden 25 augustus 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030420030
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van kritiek van een aantal lokale raadsleden op de gegevens van de ministers van VROM en BZK over het aanbod aan nieuwe studentenhuisvesting (Kamerstuk 29200 XI, nr. 127), alsmede over de controle van deze huisvesting op brandveiligheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Volkshuisvesting (Studentenhuisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Brandpreventie Huurwoningen Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030420030, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030420030</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-08-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V030420030</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030420030" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030420030" onderwerp="" indiendatum="2004-08-25">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 1">Wat is uw reactie op de stelling van een aantal lokale raadsleden dat de cijfers over nieuwe studentenhuisvesting in uw brief van 13 juli 2004 <voetnoot nummer="1"/>niet geheel kloppen? Bent u te rooskleurig voorgelicht door de gemeenten? Zijn er nog meer gemeenten bekend, waarvan de in de brief van 13 juli jl. genoemde nieuwe studentenwoningen nog niet gerealiseerd zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat steeds meer huiseigenaren en kamerverhuurders hun studentenwoningen ombouwen tot normale appartementen? Welke problemen levert dit op? Bent u van plan te bevorderen dat deze eigenaren en verhuurders worden gestimuleerd deze voor studenten te behouden? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de mening van veel studenten <voetnoot nummer="2"/>dat woningen van woningcorporaties veiliger zijn dan woningen van particuliere huiseigenaren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Hoe staat het met de voortgang van de controle van studentenhuisvesting op brandveiligheid, aangezien uit een steekproef onder 100 studentenhuizen <voetnoot nummer="3"/>blijkt dat nog veel huizen geen enkele keer zijn gecontroleerd en door de Inspectie Openbare Orde en Veiligheid in 2002 is berekend dat het meer dan 13 jaar zou duren voordat alle studentenpanden in Nederland gecontroleerd zouden zijn op brandveiligheid, terwijl de gemeenten dachten drie en een half jaar nodig te hebben? Is dit toeval, of verloopt de controle inderdaad traag? Hoeveel vertraging vindt u acceptabel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid bij het bestrijden van tegenstrijdige regels ook aandacht te besteden aan de particuliere eigenaren van studentenhuizen? Moeten voor particuliere eigenaren ook eenduidige regelingen worden ontwikkeld, zodat zij weten waar zij aan toe zijn indien na een brandveiligheidscontrole aanpassingen noodzakelijk zijn? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat de aanwezigheid van rookmelders in studentenhuizen prioriteit heeft, en dat niet alleen in nieuwe, maar ook in oude en nog te renoveren woningen de geschakelde rookmelder verplicht moet worden? Bent u bereid om de regelgeving hierop aan te passen? Wat denkt u van de suggestie om huiseigenaren te stimuleren om een geschakeld systeem aan te schaffen, bijvoorbeeld door hiervoor een korting te geven op de leges die betaald moeten worden voor de gebruiksvergunning? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de zorg over het tekortschieten van de voorlichting rond brandveiligheid? Bent u bereid meer middelen ter beschikking te stellen voor voorlichting, specifiek </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 200 XI" documentnummer="127">Kamerstuk 29 200 XI, nr. 127</noot>
         <noot nummer="2">www.d66.nl Actie D66 voor meer en veiliger studentenwoningen</noot>
         <noot nummer="3">zie noot 2</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
