<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="eerder gedane beloften?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Buijs (CDA) en Van der Vlies (SGP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de bereikbaarheid van ziekenhuiszorg Emmeloord. (Ingezonden 30 december 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030405400
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van reductie van het aantal bedden Interne Geneeskunde, sluiting van de afdeling Kindergeneeskunde en reductie van diverse andere (basis)functies.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030405400, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030405400</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V030405400</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030405400" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030405400" onderwerp="" indiendatum="2003-12-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u er van op de hoogte dat het aantal bedden Interne Geneeskunde in Emmeloord eind december zal worden gereduceerd van 20 naar 4 en dat er vanaf 20 december geen nieuwe patiënten worden opgenomen op deze afdeling? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u er voorts van op de hoogte dat in Emmeloord de afdeling Kindergeneeskunde is gesloten, dat er geen (klinische) bevallingen plaatsvinden, dat opnames na kantooruren (17.00 uur) plaatsvinden in Lelystad, dat de chirurgie zich beperkt tot eenvoudige ingrepen (maar bijvoorbeeld geen blindedarmoperatie)? Weet u dat de spoedeisende eerste hulp (SEH) plaatsvindt via de huisartsenpost, dat er verscheidene specialisten uit Emmeloord vertrokken zijn, respectievelijk ontslag is aangezegd, dat de bevolking, gemeentebesturen en personeel massaal protest hebben aangetekend tegen deze ontwikkelingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt het onder vraag 1 en 2 gestelde zich tot de eerder gedane beloften van de regering dat er in Emmeloord 4 basisspecialismen en SEH (overeenkomstig het spreidingsplan College Bouw) aanwezig dienen te zijn? Hoe verhoudt zich het bovenstaande tot de overeengekomen standstill van fusies en herallocaties van functies? </vraag>
      <vraag nummer="4">Meent u dat de eerder toegezegde € 2 mln moet worden ingezet voor het behoud van de basisfuncties in Emmeloord? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een onderzoek in te stellen naar de gang van zaken in het IJsselmeerziekenhuis in het licht van bovenstaande feiten alsmede naar het besluitvormingsproces zoals dat heeft plaatsgevonden met betrekking tot Emmeloord? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen bent u voornemens te nemen om de bereikbaarheid ziekenhuiszorg/ ambulancezorg (acute zorg) ook voor de bewoners van de Noordoostpolder te kunnen garanderen in lijn met de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
