<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zittend ziekvervoer heeft dit geleid?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het afzeggen van noodzakelijke behandelingen door de nieuwe regeling zittend ziekenvervoer. (Ingezonden 9 augustus 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030419240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen op bevindingen van de Landelijke Vereniging van Revalidatieartsen dat noodzakelijke behandelingen moeten worden afgezegd door de nieuwe regeling zittend ziekenvervoer (Wijziging uitvoeringsbesluit vergoedingen particulier zorgverzekeringen).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Patiënten Personenvervoer Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030419240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030419240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-08-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V030419240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030419240" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030419240" onderwerp="" indiendatum="9augustus 2004">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de bevinding van de Landelijke Vereniging van Revalidatieartsen dat noodzakelijke behandelingen worden afgezegd door de nieuwe regeling zittend ziekenvervoer? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Vindt u het acceptabel dat patiënten hierdoor niet de noodzakelijke behandeling krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat ten gevolge van het afzien van revalidatie de zorg juist weer duurder kan worden, bij voorbeeld omdat mensen een beroep te doen op andere zorg of worden opgenomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid, naast de andere vier groepen, ook voor de groep patiënten die gebruik moet maken van revalidatie het zittend ziekenvervoer weer te vergoeden? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Wat is uw reactie op de resultaten van het meldpunt zittend ziekenvervoer? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de richtlijn onvoldoende rekening houdt met de persoonlijke omstandigheden van mensen en wat mensen functioneel kunnen? Zo ja, wat gaat u daar aan doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw reactie op de bevinding dat een kwart van de mensen die zijn aangewezen op zorg, afspraken voor behandeling heeft afgezegd, dat dit gezondheidsschade met zich meebrengt en dat voor de samenleving op den duur de zorg duurder wordt? Vindt u deze effecten acceptabel? Zo neen, hoe gaat u dit voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw reactie op de constatering dat het criterium, dat men minimaal twee keer per week vervoer nodig moet hebben, veel aanvragen doet vastlopen? Bent u bereid in het overleg met de zorgverzekeraars er op aan te dringen dit criterium te schrappen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="3">Wat zijn de uitkomsten van het overleg dat u heeft toegezegd met zorgverzekeraars en gehandicaptenorganisaties? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Tot welke aanpassing van de regeling </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2004-08-6" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 6 augustus 2004</noot>
         <noot nummer="2">Resultaten meldpunt zittend ziekenvervoer, augustus 2004, CG-raad, LSR, CSO. www.cg-raad.nl</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29200 XVI" documentnummer="272">Kamerstuk 29200 XVI, nr. 272</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
