<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden, gelet op de urgentie?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Smits (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over wachtlijsten voor mensen met een handicap bij AWBZ-zorg. (Ingezonden 16 juli 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030418160
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat honderden mensen met een handicap, die zijn geïndiceerd voor AWBZ-zorg, voorlopig geen zorg krijgen omdat zorgaanbieders sinds 1 april 2004 geen 'extra' productie mogen afspreken met zorgkantoren, en nieuwe zorgvragers daarom op een wachtlijst worden gezet. Hoe verhoudt zich dat met de uitspraak van de staatssecretaris (Handelingen II, 2003-2004, 7 april 2004, nr. 64-4211) dat de wachtlijsten in de AWBZ-sector niet hoeven te groeien als gevolg van de 1-aprilmaatregel?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Gehandicapten Patiënten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030418160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030418160</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V030418160</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030418160" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030418160" onderwerp="" indiendatum="2004-07-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Weet u dat inmiddels honderden mensen met een handicap, die zijn geïndiceerd voor AWBZ-zorg voorlopig geen zorg krijgen omdat zorgaanbieders sinds 1 april jl. geen «extra» productie mogen afspreken met zorgkantoren en nieuwe zorgvragers daarom op de wachtlijst worden gezet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Weet u dat die situatie in ieder geval speelt bij de zorgaanbieders Humanitas, De Leite, Trimaran en Alerimus? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Herinnert u zich uw uitspraak <voetnoot nummer="1"/>dat de wachtlijsten niet hoeven te groeien in de AWBZ-sector als gevolg van de 1 april-maatregel, omdat zorgkantoren met budgetten en productieafspraken mogen schuiven en dat extra geld zal worden verstrekt indien zorgaanbieders extra financiële ruimte nodig hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid binnen een week zorgaanbieders (in ieder geval De Leite, Humanitas, Trimaran, Alerimus en anderen die zich melden) de gewenste zekerheid te geven dat zij de aangemelde geïndiceerde zorgvragers hulp mogen geven en dat zorgkantoren die productie betalen? Zo neen, bent u bereid zorgvragers op andere manier de garantie te geven dat zij snel (in ieder geval voor september) op een adequate manier hulp krijgen en niet op een wachtlijst worden gezet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u deze vragen binnen een week </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2004-04-7" bron="Handelingen">Handelingen, 7 april 2004, nr. 64-4211, vergaderjaar 2003–2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
