<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="daarvan ontvangen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Tonkens (GroenLinks) aan de minister en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijke fouten bij declaraties dagverzorging. (Ingezonden 19 februari 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030408670
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 17 februari 2004 over het rapport "Project thuiszorg 2001".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030408670, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408670</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Tonkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V030408670</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030408670" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030408670" onderwerp="" indiendatum="2004-02-19">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Tonkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Fouten ontdekt bij de declaraties dagverzorging»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het rapport «Project thuiszorg 2001» bij u bekend? Op welke termijn kan de Tweede Kamer dit rapport ontvangen? Waarom worden de resultaten van het onderzoek pas nu gepresenteerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de stelling dat het onwenselijk is dat niet bekend is of de declaraties van de thuiszorg op dit moment wel betrouwbaar zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u nog steeds de mening dat er geen onderzoek nodig is naar de omvang van fraude in de zorg, ook niet nu er binnen één week twee nieuwe berichten over (mogelijke) fraude zijn gekomen, namelijk de dubbele declaraties voor dagverzorging en de fraude met de bouw van ziekenhuizen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen heeft u genomen c.q. bent u van plan te nemen om fouten met declaraties in de toekomst zoveel mogelijk te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de stelling dat het onwenselijk is dat medewerkers in de thuiszorg nog meer administratieve werkzaamheden krijgen, en dat zij juist minder administratieve taken moeten krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u voornemens een vervolgonderzoek in te stellen, waarin onderzocht wordt of er nog steeds sprake is van fouten bij de declaraties voor dagverzorging en van dubbele declaraties? Zo ja, op welke termijn kan de Tweede Kamer de resultaten </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2004-02-17" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 17 februari 2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
