<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="herstructurering?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla, Dijsselbloem, Samsom en Kruijsen (allen PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over fusieplannen van de woningbouwcorporatie Portaal. (Ingezonden 16 september 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030421410
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Heeft woningbouwcorporatie Portaal om toestemming gevraagd voor een fusie met een grote Haagse corporatie?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Volkshuisvesting (Huurwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Woningbouwverenigingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030421410, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030421410</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kruijsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V030421410</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030421410" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030421410" onderwerp="" indiendatum="2004-09-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kruijsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat woningbouwcorporatie Portaal het voornemen heeft om te fuseren met een grote Haagse corporatie? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft Portaal bij u om toestemming voor deze fusie gevraagd? Zo ja, wanneer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u conform het Besluit Beheer Sociale Huisvesting (BBSH) de betrokken gemeenten Leiden, Utrecht, Amersfoort, Nieuwegein en Nijmegen de gelegenheid geboden de gevolgen voor de volkshuisvesting ter plaatste kenbaar te maken? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wanneer hebt u dat gedaan of wanneer gaat u dat doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u conform de overlegwet de betrokken huurdersorganisaties de gelegenheid gegeven hun zienswijze te geven? Zo neen, bent u dat nog van plan te gaan doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u al een besluit genomen over de fusie? Zo ja, wanneer? Zo neen, wanneer bent u voornemens dit besluit te nemen? Bent u bereid dit besluit en de zienswijzen van de betreffende gemeenten, de huurdersorganisaties en het Centraal Fonds voor de Volkshuisvesting aan de Tweede Kamer te sturen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien u van plan bent deze fusie goed te keuren, kunt u dan motiveren wat de meerwaarde is van deze grote fusie? Kunt u aangeven wat de gevolgen zijn voor de lokale verankering van deze corporatie? Deelt u de opvatting dat er zwaarwegende redenen moeten zijn om tot dit soort megafusies over te gaan gelet op het feit dat een fusieproces vertragend kan werken op de noodzakelijke stedelijke </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
