<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uw reactie?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dittrich (D66) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Justitie over de hulpverlening aan slachtoffers van seksueel misbruik. (Ingezonden 30 juni 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030416810
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen ter herinnering aan eerdere toezegging van toenmalige minister Korthals (Jus) (Handelingen II, 1999-2000, 6, blz. 30) om een onderzoek naar uitbreiding van het specialisme 'hulpverlening aan slachtoffers van seksueel misbruik' op het gebied van diagnostiek en behandeling, in verband met recent gesignaleerde lange wachtlijsten bij de RIAGG's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kindermishandeling Slachtoffers van delicten Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030416810, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030416810</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-06-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V030416810</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030416810" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030416810" onderwerp="" indiendatum="2004-06-30">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de toezegging van het kabinet dat er een onderzoek komt naar uitbreiding van het specialisme «hulpverlening aan slachtoffers van seksueel misbruik» op het gebied van diagnostiek en behandeling? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe staat het met de toegezegde uitbreiding van dit specialisme naar Leiden en andere plaatsen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er bij de RIAGG’s lange wachtlijsten zijn voor behandeling van slachtoffers van seksueel misbruik en dat de RIAGG’s er niet gespecialiseerd in zijn? Kunt u een overzicht geven van de wachttijden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft de introductie van de Wet op de jeugdzorg en de bureau’s voor jeugdzorg een positief effect gehad op deze wachtlijsten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er voldoende onderzoek gedaan naar seksueel misbruik van jongens? Zo neen, op welke wijze gaat u stimuleren dat dit onderzoek wordt gehouden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bekend met de kritiek van organisaties als Transact en NISSO op de hulpverlening aan slachtoffers van seksueel misbruik? Wat is daarop </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Bestrijding seksueel misbruik en seksueel geweld tegen kinderen">Toezegging gedaan door minister Korthals aan vragensteller tijdens de behandeling van de nota «Bestrijding seksueel misbruik en seksueel geweld tegen kinderen», 15 mei 2000.Handelingen 1999–2000, 26 690 nr.6, blz. 30, linker kolom bovenaan</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
