<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over hoeveelheden chemische of biologische wapens in Irak. (Ingezonden 28 januari 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030407110
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in NRC-Handelsblad van 24 januari 2004, waarin staat dat voormalig hoofd van de Iraq Survey Group David Kay stelt dat in Irak geen belangrijke hoeveelheden chemische of biologische wapens gevonden zullen worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biologische wapens Chemische wapens Irak</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030407110, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030407110</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-01-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V030407110</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030407110" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030407110" onderwerp="" indiendatum="2004-01-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over de opmerkingen van David Kay, voormalig hoofd van de Iraq Survey Group, dat in Irak geen belangrijke hoeveelheden chemische of biologische wapens gevonden zullen worden? <voetnoot nummer="1"/>Deelt u zijn standpunt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de opmerkingen van president Bush in de State of the Union van dinsdag jl. als zouden er juist in Irak tientallen aanwijzingen zijn gevonden voor de ontwikkeling van massavernietigingswapens? Vindt u de verwijzingen van president Bush en het Amerikaans Irak-beleid nog geloofwaardig gezien de uitlatingen van David Kay die als teamleider van de door de Verenigde Staten, het Verenigd Koninkrijk en Australië opgerichte Iraq Survey Group, onderzoek deed naar massavernietigingswapens in Irak? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe duidt u de uitleg van de Amerikaanse minister van Buitenlandse Zaken, Powell, dat Irak mogelijk vóór de oorlog geen massavernietigingswapens bezat en dat het een «open kwestie betreft», met de uitlatingen van president Bush dat er in Irak tientallen aanwijzigen zijn gevonden voor de ontwikkeling van massavernietigingswapens? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhouden de verklaringen van David Kay zich tot het dreigingsbeeld dat door de regeringen van de Verenigde Staten en het Verenigd Koninkrijk werd gepresenteerd? Deelt u de mening dat de informatie over de aanwezigheid van massavernietigingswapens voor de oorlog in Irak niet gestoeld was op enige kennis en dat naar het lijkt de informatie voor de oorlog niet gedeugd heeft? Zo ja, wat was daar de reden van? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke verklaring, die van David Kay of die van president Bush, is voor de Nederlandse regering op dit moment geloofwaardig? Heeft dit consequenties voor het Nederlands beleid ten aanzien van non proliferatie en het versterken van de positie van de IAEA? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat inzake het Iraakse wapenprogramma, de IAEA- en de VN-wapeninspecteurs achteraf het gelijk aan hun kant hadden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zijn de verklaringen van David Kay voor de Nederlandse regering reden tot andere inzichten als het gaat om de vermeende aanwezigheid van massavernietigingswapens in Irak? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2004-01-24" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 24 januari 2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
