<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="financiële begroting?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lambrechts en Van der Laan (beiden D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen over de reserves van onderwijsinstellingen. (Ingezonden 16 september 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030400090
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de (enorme) stille reserves waarover onderwijsinstellingen zouden beschikken, naar aanleiding van onder meer het programma Buitenhof van 14 september 2003.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Bekostiging beroepsonderwijs en volwasseneneducatie) Hoger onderwijs (Bekostiging hoger onderwijs) Voortgezet onderwijs (Bekostiging voortgezet onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Onderwijsinstellingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030400090, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030400090</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-09-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V030400090</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0203tkkvl2030400090" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030400090" onderwerp="" indiendatum="2003-09-16">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(beiden D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschappen</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de uitspraak van de heer Lenssen, lid van de BVE-raad, dat onderwijsinstellingen eind 2001 over 5,5 miljard euro aan reserves beschikten, waarvan 2 miljard direct inzetbaar zou zijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is dit bericht waar en was u op de hoogte van deze grote reserves? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven welke instellingen over grote reserves beschikken en hoe deze reserves zijn opgebouwd? Kunnen die cijfers worden uitgesplitst naar basisonderwijs, voortgezet onderwijs, BVE, HBO en WO? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat hierdoor publieke middelen, die voor de uitvoering van onderwijs zijn gegeven, aan het onderwijsproces worden onthouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben alle instellingen in hun financiële jaarverslag hiervan gewag gemaakt? Zijn instellingen gehouden hun financiële jaarverslagen aan het ministerie te doen toekomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is hierover door de accountantsdienst van het ministerie van OCW contact gezocht met deze instellingen? Zo neen, waarom niet en zo ja, wat was de aard en de uitkomst van dat contact? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft de accountantsdienst u van de situatie op de hoogte gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u deze situatie waarin onderwijsinstellingen zouden beschikken over enorme stille reserves, die aan het onderwijs worden onthouden? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Hoe verhoudt die situatie zich tot eerdere berichten in de pers dat zes universiteiten diep in de rode cijfers zouden zitten? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10">Zijn er ook cijfers bekend over de reserves in het basisonderwijs? Zijn daar geen grote reserves of heeft het ministerie daar geen zicht op omdat het basisonderwijs nog niet verplicht is tot financiële jaarverslagen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kan de kamer zo spoedig mogelijk antwoord krijgen op de hierboven gestelde vragen, in elk geval voor de behandeling van de aanstaande </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-09-14" bron="Gedaan in het programma Buitenhof">Gedaan in het programma Buitenhof, 14 september 2003</noot>
         <noot nummer="2" datum="2003-09-10" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 10 september 2003</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
