<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="december 2004?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Mosterd en Van Hijum (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over vervoer gehandicapten. (Ingezonden 13 september 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030421160
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het enkele feit dat een gehandicapte in het bezit is van een invalideparkeerkaart is voor keuringsinstantie Argonaut reden een aanvraag voor het hoge kilometerbudget van 900 km af te wijzen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer) Welzijn (Geestelijk gehandicapten) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten Personenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030421160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030421160</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Mosterd</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-13</item>
         <item attribuut="Document-id">V030421160</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030421160" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030421160" onderwerp="" indiendatum="13september 2004">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Mosterd</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat het enkele feit dat een gehandicapte in het bezit is van een invalide parkeerkaart voor keuringsinstantie Argonaut reden is een aanvraag voor het hoge kilometerbudget van 900 km af te wijzen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uitleggen hoe dit criterium zich verhoudt tot het algemene uitgangspunt dat mensen voor het hoge budget in aanmerking behoren te komen als zij niet zelfstandig met het openbaar vervoer kunnen reizen, of niet over alternatief vervoer beschikken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat er situaties zijn waarin de parkeerkaart slechts incidenteel gebruikt wordt door de gehandicapte om met bijvoorbeeld een familielid in een auto te kunnen meerijden? Bent u van oordeel dat ook in deze situatie een afwijzing van het hoge kilometerbudget gerechtvaardigd is, ook al kan de persoon niet met het openbaar vervoer reizen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u toezeggen dat dit punt in ieder geval nadrukkelijk bekeken zal worden bij de evaluatie van Valys in </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
