<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="(vraagnummer 2030413830)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over mogelijke daling van het gebruik van de anticonceptiepil. (Ingezonden 29 april 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030413840
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onderzoek van de Stichting Farmaceutische Kengetallen (SFK) over daling van het gebruik van de anticonceptiepil (vanwege het niet langer vergoeden door het ziekenfonds van de kosten van het gebruik door vrouwen vanaf 21 jaar), het risico van de toename van ongewenste zwangerschappen en abortussen en de groei van het pilgebruik door vrouwen jonger dan 21 jaar (oneigenlijk gebruik door moeders en zussen). Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Tonkens (GroenLinks), ingezonden 29 april 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Anticonceptiemiddelen Ziekenfondsverzekering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030413840, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030413840</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V030413840</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030413840" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030413840" onderwerp="" indiendatum="2004-04-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Wat vindt u van de bevindingen uit het onderzoek van de Stichting Farmaceutische Kengetallen (SFK) namelijk dat 160.000 vrouwen niet langer de anticonceptiepil gebruiken, nu deze niet meer standaard wordt vergoed via de zorgverzekeraar? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de bezorgdheid van de zorgverleners zoals huisartsen, seksuologen dat met het stoppen met het pilgebruik het risico op ongewenste zwangerschappen zal toenemen en dat dat invloed heeft op het aantal abortussen in Nederland? Zo ja, wat gaat u doen om deze bezorgdheid weg te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het vergoeden van de pil voor vrouwen jonger dan 21 jaar «oneigenlijk gebruik» in de hand werkt, namelijk dat moeders en zussen via hun dochter of jonger zusje de pil declareren? Zo neen, hoe verklaart u de groei van het pilgebruik onder vrouwen jonger dan 21 met 2,5% en bij 18-jarigen met 4%? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Herinnert u zich de antwoorden op eerdere schriftelijke vragen <voetnoot nummer="1"/>waarin u van mening was dat de pil betaalbaar is, en dat u geen reden ziet deze bezuinigingsmaatregel terug te draaien? Bent u ondanks de laatste gegevens over het groeiende aantal vrouwen dat met de pil stopt deze mening nog steeds toegedaan? Zo ja, kunt u een overzicht geven van de door deze maatregel tot nu toe gedane besparingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u het eens met de stelling dat deze bezuinigingsmaatregel onacceptabel is, en dat – gezien het aantal vrouwen dat nu is gestopt met de anticonceptiepil – de uiteindelijke opbrengst niet opweegt tegen de kosten die worden gemaakt als gevolg van ongewenste zwangerschap en de psychische belasting die hiermee samenhangt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de bezuinigingsvoorstellen op anticonceptiemiddelen terug te draaien? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Tonkens (GroenLinks), eveneens ingezonden 29 april 2004 </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="716" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 716, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
