<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verband afdwingen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Laan (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over mogelijke vrijwaringsmaatregelen voor de kandidaat-lidstaten van de Europese Unie. (Ingezonden 7 november 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030402680
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Europese integratie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030402680, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030402680</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V030402680</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030402680" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030402680" onderwerp="" indiendatum="2003-11-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Heeft u kennis genomen van de laatste voortgangsrapportages van de Europese Commissie,, 5 november 2003, over de situatie in de toetredende landen, waarin in ieder geval 39 punten worden genoemd waarover de Commissie zich «serieus zorgen maakt»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke vrijwaringsmaatregelen vindt u noodzakelijk na het lezen van de verschillende voortgangsrapportages? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat slechts vrijwaringsmaatregelen getroffen moeten worden op het terrein van de interne markt of ziet u ook mogelijkheden om vrijwaringsmaatregelen te treffen die zich richten op de politieke criteria? Wilt u dit standpunt toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat het Europese Arrestatiebevel voor sommige kandidaat-lidstaten nog niet in werking kan treden, gezien de geconstateerde corruptie en de situatie in de gevangenissen? Zo ja, voor welke landen zou het Europese Arrestatiebevel nog niet onverkort mogen gelden? Zo nee, vindt u het verantwoord Nederlandse onderdanen uit te leveren aan landen die niet voldoen aan de Nederlandse basisnormen op het gebied van rechtspraak en gevangeniswezen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze gaat u de vrijwaringsmaatregelen in Europees </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
