<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van dakloze ex-gedetineerden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (GroenLinks) aan de ministers van Justitie, van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu over mogelijke dakloze ex-gedetineerden. (Ingezonden 12 december 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030404780
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten over berichten dat jaarlijks circa 2000 ex-gedetineerden na hun detentie vrijkomen zonder huisvesting en aangewezen zijn op particuliere opvang.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Criminaliteit en openbare orde (Reclassering) Volkshuisvesting (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Reclassering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030404780, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030404780</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-12-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V030404780</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030404780" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030404780" onderwerp="" indiendatum="2003-12-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, voor Vreemdelingenzaken en Integratie en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieu</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat jaarlijks ruim tweeduizend ex-gedetineerden na hun detentie vrijkomen zonder huisvesting? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat jaarlijks ruim tweeduizend ex-gedetineerden aangewezen zijn op particuliere opvangvoorzieningen nadat hun detentie is afgelopen? Zo ja, waardoor wordt dat veroorzaakt? Hangt dit probleem samen met het ontbreken aan een (bijzondere) bijstandsregeling voor (ex-)gedetineerden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de precieze samenstelling van deze groep ex-gedetineerden? Zitten hieronder ook personen die te maken hebben met ernstige psychosociale problemen? Zijn illegaal in Nederland verblijvende personen die uit vreemdelingenbewaring zijn ontslagen ook bij het onderzoek betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoeveel (ex-)gedetineerden door detentie hun huisvesting verliezen? Draagt het verlies van huisvesting bij aan recidive? </vraag>
      <vraag nummer="5">Onderschrijft u de stelling van de onderzoekers dat gedetineerden beter moeten worden voorbereid op het vinden van huisvesting? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid op korte termijn adequate maatregelen te nemen om te voorkomen dat ex-gedetineerden op straat komen te staan? Bestaat de mogelijkheid om de thans leegstaande opvangvoorzieningen voor asielzoekers van het COA in te zetten voor maatschappelijke opvang </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-12-11" bron="De Volkskrant" titel="2000 gevangenen per jaar zonder dak na detentie">De Volkskrant, 11 december 2003: «2000 gevangenen per jaar zonder dak na detentie»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
