<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="stichtingen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wilders (VVD) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Financiën over misbruik van stichtingen en het tekortschietende toezicht op de non-profit sector. (Ingezonden 17 februari 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030408480
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de quick scan van het Financieel Expertise-centrum (FEC) "Non-profitorganisatie en terrorismefinanciering".</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Liefdadigheid Stichtingen Terrorisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030408480, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030408480</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-02-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V030408480</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030408480" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030408480" onderwerp="" indiendatum="2004-02-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Justitie en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u reeds kennisgenomen van de Quick Scan van het Financieel Expertise-centrum (FEC) «Non-profitorganisatie en terrorismefinanciering» en de aanbevelingen daarin? <voetnoot nummer="1"/>Kunt u de Kamer opkorte termijn voorzien van een kabinetsstandpunt hierop waarin wordt ingegaan opde constateringen, bevindingen en aanbevelingen van het genoemde FEC-rapport? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de conclusie van dit rapport, namelijk dat er reden tot zorg is, ook in internationaal perspectief, wegens de mogelijkheden tot misbruik van non-profit organisaties? Deelt u de mening dat juist stichtingen aantrekkelijk zijn voor misbruik wegens lacunes in wet- en regelgeving en lacunes in taken van organisaties en instellingen? Geldt het gebrek aan richtlijnen voor interne en externe verantwoording (transparantie) ook vooral voor de stichtingsvorm? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bij welke drie stichtingen met een charitatieve doelstelling en met een islamitische achtergrond is in het afgelopen jaar misbruik geconstateerd? Was deze constatering al dan niet het (directe of indirecte) gevolg van constateringen die elders (bijvoorbeeld in de Verenigde Staten) reeds waren gedaan? In welke gevallen hadden de Nederlandse autoriteiten werkelijk het voortouw? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan ook meer informatie worden gegeven over «een web van stichtingen van één etnische bevolkingsgroep, die zeer regelmatig onverklaarbaar grote sommen geld ontvangen en overmaken naar slechts één of enkele rekeningen in het Midden-Oosten en Afrika onder het mom van een charitatieve doelstelling»? Hoe weet men dat het niet om een charitatieve doelstelling gaat als niet bekend is wat er met het geld gebeurt? Bieden bestaande systemen en bevoegdheden voor Nederlandse autoriteiten thans afdoende mogelijkheden om een dergelijk verschijnsel tegen het licht te houden en te doorgronden? Zo ja, welke mogelijkheden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Meent u dat er thans nog kan worden volstaan met een (doortastender) gebruik van bestaande systemen en bevoegdheden of denkt u reeds over grondigere wijzigingen zoals het meer transparant maken van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie www.fecinfo.nl</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
