<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="maken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over de voortgang in de IGC. (Ingezonden 25 november 2003)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030403680
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen in verband met de Nederlandse inzet voor een aanvaardbaar resultaat van de onderhandelingen op EU-niveau over de Europese Conventie, in het licht van een te vormen 'kopgroep'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Grondwet</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030403680, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030403680</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2003-11-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V030403680</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030403680" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2003"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030403680" onderwerp="" indiendatum="2003-11-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de Belgische regering voornemens aan een kopgroep deel te nemen van landen die samen verder willen gaan met de Europese integratie als het Conventieresultaat in de IGC verder wordt ontrafeld? Zijn er aanwijzingen dat Frankrijk en Duitsland er ook zo over denken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt de kans op ontrafeling van het conventieresultaat, waartegen het kabinet zich verzet, nu met de dag groter? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de door de Conventie geboekte bescheiden vooruitgang, zoals een eerlijkere en voor Nederland veel gunstigere machtsverdeling in de Raad, een toeneming van de macht van het Europese Parlement en het nationale parlement en versterking van de positie van de Europese Commissie, als een absoluut minimumresultaat moet worden beschouwd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo ja, bent u dan ook bereid in samenspraak met België en Luxemburg tot een standpunt te komen dat indien de nu begonnen ontrafeling van de op deze punten bereikte resultaten doorzet, de Benelux een akkoord in december a.s. zal blokkeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u vervolgens ook bereid in Benelux-verband mee te delen dat Nederland zich in dat geval ook zal aansluiten bij Frans-Duitse initiatieven voor een Europese kopgroep die wel bereid is onderlinge afspraken te maken om Europa beter te laten presteren door het transparanter en democratischer te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2003-11-20" bron="De Standaard">De Standaard, 20 november 2003</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
