<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="juli 2004 (vraagnummer 2030417840)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over geneesmiddelenreclame. (Ingezonden 13 juli 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030417870
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over promotie van farmaceutische bedrijven die artsen uitnodigen voor dinervergaderingen (inclusief vergoeding). Aanvulling op eerdere Kamervragen van hetzelfde Kamerlid over geneesmiddelenreclame, Aanhangsel van de Handelingen, 2003-2004, nr. 1440, alsmede op vragen van lid Kant (SP) eveneens ingezonden op 13 juli 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Farmaceutische industrie Geneesmiddelen Reclame</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030417870, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030417870</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-13</item>
         <item attribuut="Document-id">V030417870</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030417870" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030417870" onderwerp="" indiendatum="2004-07-13">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert uzich mijn eerdere schriftelijke vragen over geneesmiddelenreclame? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Herinnert uzich de eerdere berichten over Astra Zeneca waarin een «dinervergadering» aan artsen werd aangeboden en voor deelname een vergoeding van € 172,50 exclusief reiskosten werd ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Herinnert uzich uw antwoord dat de Inspectie geen initiatief neemt om tegen dit soort zaken op te treden, maar dat de Stichting Code Geneesmiddelenreclame (CGR) dat doet? Herinnert uzich het antwoord dat uop een verslag van de Inspectie wilde wachten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is er sinds de ongeoorloofde promotiepraktijken van geneesmiddelenfabrikant Bayer door uondernomen ter bestrijding van ongeoorloofde promotie? In hoeverre heeft de klacht die tegen Bayer is ingediend geleid tot sanctionering door het CGR? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u berichten welke rol de NMA/FIOD/ECD, of een toekomstige Zorgkamer, kunnen spelen ter beperking van de promotie van geneesmiddelen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat uconcreet doen om ervoor te zorgen dat farmaceutische bedrijven zich bezighouden met het fabriceren van geneesmiddelen met een normale prijs/kwaliteitsverhouding? Hoe gaat uervoor zorgen dat er eindelijk een einde komt aan de beïnvloeding van artsen en apothekers met kadootjes, kortingen en bonussen en wat er al niet meer verzonnen wordt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wanneer zorgt uervoor dat geneesmiddelen voorgeschreven worden op niets anders dan puur medische gronden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Kant (SP), eveneens ingezonden 13 </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1440" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 1440, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
