<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vergunninghouders?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vendrik (GroenLinks) en De Wit (SP) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën over de bedrijfsvoering en -cultuur van Holland Casino. (Ingezonden 12 juli 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030417720
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de manier waarop de nieuw te benoemen voorzitter en leden van de Raad van Commissarissen van Holland Casino (HC) moeten bijdragen aan de sobere bedrijfsvoering en de omslag in de bedrijfscultuur die daarvoor nodig is. Tevens vragen over het oordeel van het College van Toezicht op de kansspelen (uit Jaarverslag 2003) inzake de handelwijze van HC in de kwestie Eurocasino Brussel (deelname ABN AMRO en verkoop gezamenlijke aandelenpakketten).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Casino's</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030417720, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030417720</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V030417720</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0304tkkvl2030417720" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030417720" onderwerp="" indiendatum="2004-07-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening, dat de nieuw te benoemen voorzitter en leden van de Raad van Commissarissen van Holland Casino moeten bijdragen aan de – door u herbevestigde noodzaak van een – sobere bedrijfsvoering die van Holland Casino mag worden verwacht en de omslag in de bedrijfscultuur die HCin dit verband dient te maken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, op welke wijze zal u bewerkstelligen dat nieuwe commissarissen in de geest van deze soberheid zullen handelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke profieleisen stelt u in dit licht aan nieuwe commissarissen bij HC? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u voornemens uw goedkeurende bevoegdheid (pro)-actief in te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over de bevindingen van het College van toezicht op de kansspelen <voetnoot nummer="1"/>inzake de handelswijze van HCin de kwestie Eurocasino Brussel, in het bijzonder de deelname van ABN AMRO aan Eurocasino en de wijze waarop de aandelenpakketten van HCen ABN AMRO als één pakket mogen worden doorverkocht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u reeds gereageerd op de rapportage, 24 juli 2003 van het College terzake? Zo ja, kunt u daarvan de Kamer op de hoogte brengen? Zo neen, waarom heeft U meer dan 11 maanden nodig om U een oordeel te vormen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw reactie op het oordeel van het College dat uw beleid aanscherping verdient op het terrein van de speelautomatenhallen, illegale gok- en belspelletjes alsmede reclamekosten en wervingsactiviteiten van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Jaarverslag 2003 College van Toezicht op de kansspelen, pagina 53</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
