<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Emmeloord?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Interpellatievragen van het lid Nawijn (LPF) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport inzake het Dr. Jansenziekenhuis te Emmeloord. (Ingezonden 8 april 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">21Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V030412393
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het Dr. Jansenziekenhuis in Emmeloord dat momenteel ontmanteld lijkt te worden; dit zou in tegenspraak zijn met een aantal toezeggingen van minister Hoogervorst (VWS).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2003-2004, vraagnr. 2030412393, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2030412393</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V030412393</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2003–2004" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0304tkkvl2030412393" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2003–2004, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2030412393" onderwerp="" indiendatum="2004-04-8">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="17">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert uzich de door de Kamer breed aangenomen moties Jukema c.s. en Buijs c.s. over het Dr. Jansenziekenhuis te Emmeloord? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Herinnert uzich uw brief, 26 september 2003 <voetnoot nummer="2"/>, waarin uschrijft dat voor de beschikbaarheidtoeslag totaal 32 miljoen euro beschikbaar is voor kleine ziekenhuizen waaronder het ziekenhuis te Emmeloord, zodat 7 x 24 uurs spoedeisende zorg is gewaarborgd? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Herinnert uzich het overleg van 27 november 2003 <voetnoot nummer="3"/>waarin utoezegt dat de door uvoorgestelde regeling gunstig is voor Emmeloord dat meer dan 2 miljoen euro ontvangt en de kans krijgt om er wat van te maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent ude brief, 9 mei 2003 van de Inspectie voor de Gezondheidszorg aan de Raad van Bestuur van de IJsselmeerziekenhuizen, waarin wordt geschreven dat uit een oogpunt van kwalitatief goede zorgverlening in de regio de opening van de afdeling Spoedeisende Hulp (SEH) noodzakelijk te achten, en dat zij er hooguit begrip voor kan opbrengen dat er onder interne en externe druk toe is overgegaan toch te realiseren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kende ude inhoud van deze brief toen uop 27 november 2003 de toezegging aan de Kamer deed dat er 2 miljoen euro ter beschikking komt voor de 7 x 24 u u rs SEH-afdeling speciaal voor het ziekenhuis in Emmeloord? Zo ja, wat is zijn afweging geweest om toch deze toezegging te doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kent ude inhoud van de brief, 16 maart 2004 van het gemeentebestuur van Urk waarin wordt geschreven dat na 7 maanden de maatregelen ter ontmanteling van de locatie Emmeloord nog veel verder gaan dan de gemeente ooit had gevreesd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Weet udat van de interne geneeskunde en kindergeneeskunde alle klinische functies zijn verplaatst naar de locatie Lelystad, terwijl in het Plan van Aanpak nog wordt vermeld dat op beide locaties sprake zou moeten zijn van een planbaar laag risico klinische chirurgie en interne geneeskunde? </vraag>
      <vraag nummer="8">Weet udat medewerkers, artsen en specialisten die jarenlang verbonden zijn aan het ziekenhuis worden ontslagen, en dat zelfs een medewerker die 40 jaar in het ziekenhuis heeft gewerkt vorige week door de politie de toegang tot het ziekenhuis is ontzegd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wilt uaangeven in hoeverre nudoor unog wordt vastgehouden aan het Plan van Aanpak en uw toezegging aan de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="10">Waarom heeft ude Kamer niet eerder op de hoogte gesteld van de ontmanteling van het ziekenhuis te Emmeloord? </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="4">Waarom gaat uin antwoord op mijn eerdere kamervragen <voetnoot nummer="4"/>in het geheel niet in op de totale ontmanteling van het ziekenhuis te Emmeloord en het niet nakomen van uw toezegging over de SEH-afdeling? </vraag>
      <vraag nummer="12">Vindt uniet dat ude gehele Kamer en de bevolking in de Noordoostpolder en Urk volledig op het verkeerde been heeft gezet door uw toezegging aan de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="13">Wanneer bent uvan plan in te grijpen bij de IJsselmeerziekenhuizen en de Raad van Toezicht en de interim-manager (maandsalaris € 46.000) naar huis te sturen? </vraag>
      <vraag nummer="14">Waarom bent uniet bereid het ziekenhuis te Emmeloord te verkopen aan het ziekenhuisconsortium dat zich heeft gemeld, nude Raad van Toezicht en de interim-manager aansturen op de ontmanteling van het ziekenhuis te Emmeloord? </vraag>
      <vraag nummer="15">Hoe is uw houding te rijmen met uw uitspraken in het televisieprogramma NOVA van afgelopen week, waarbij u aangeeft voorstander te zijn van privatisering van ziekenhuizen? </vraag>
      <vraag nummer="16">Laat ude beslissing omtrent privatisering van een ziekenhuis in de toekomst over aan de Raden van Toezicht c.q. de Raden van Bestuur van ziekenhuizen, of ziet u daar ook een eigen rol in? </vraag>
      <vraag nummer="17">Wat moet de bevolking van de Noordoostpolder en van Urk denken over de wijze waarop zowel politiek als bestuurlijk is geopereerd met betrekking tot het ziekenhuis in </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kamerstukken 27 295, nr. 44 en 28 600 XVI, nr. 139</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 295" documentnummer="56" documentpagina="5">Kamerstuk 27 295, nr. 56, blz. 5</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 295, 29 247" documentnummer="62" documentpagina="10">Kamerstuk 27 295, 29 247, nr. 62, blz. 10</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 295" documentnummer="55">Kamerstuk 27 295, nr. 55</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
