<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onderbouwen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Slob (ChristenUnie) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, en de minister van Verkeer en Waterstaat over het mogelijk bijdragen aan de Rijn Gouwe Lijn door de Leidse universiteit. (Ingezonden 26 mei 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040515340
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat de Universiteit Leiden bereid is om 5,5 miljoen euro bij te dragen aan de sneltramverbinding (lightrail) tussen Gouda en Leiden, de Rijn Gouwe Lijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar vervoer Universiteiten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040515340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515340</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">V040515340</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040515340" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040515340" onderwerp="" indiendatum="2005-05-26">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, en de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat de Leidse universiteit bereid is 5,5 miljoen euro bij te dragen aan de Rijn Gouwe Lijn? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Moet uit het aanbod van de universiteit worden afgeleid dat de overheid onvoldoende middelen in het vooruitzicht heeft gesteld voor een adequate ontwikkeling van de Rijn Gouwe Lijn? Kunt u aangeven welke bedragen rijk, provincie en gemeenten elk afzonderlijk rechtstreeks bijdragen aan de aanleg van deze lightrail verbinding? Hoe groot is het tekort als alleen wordt gerekend met overheidsbijdragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel in het geval dat de gereserveerde overheidsbijdragen – onverhoopt – ontoereikend zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben ook andere instellingen of private partijen aangeboden bij te dragen in de kosten van de Rijn Gouwe Lijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Komt het vaker voor dat onderwijsinstellingen de aanleg van infrastructuur gedeeltelijk financieren? Zo ja, kunt u daarvan voorbeelden noemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u het feit dat een onderwijsinstelling meebetaalt aan de aanleg van infrastructuur? Deelt u de opvatting dat onderwijsinstellingen hun middelen dienen in te zetten voor onderwijs en niet voor de aanleg van infrastructuur? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de opvatting dat het ten principale niet uitmaakt dat in dit specifieke geval de aangeboden middelen van de universiteit beschikbaar komen door de commerciële planontwikkeling van de Leeuwenhoek? Zo neen, kunt u dat </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-21" bron="Leidsch Dagblad, 20 april jl., Universiteitsblad Mare">Leidsch Dagblad, 20 april jl., Universiteitsblad Mare, 21 april 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
