<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bouwprojecten te realiseren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de berekening van de luchtkwaliteit door de gemeente Utrecht. (Ingezonden 15 september 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040521430
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van 'Kritisch commentaar op de jaarrapportage Luchtkwaliteit 2004 Utrecht' van Stichting Stop Luchtverontreiniging Utrecht. De gemeente Utrecht zou de luchtkwaliteit veel rooskeurger voorstellen dan op basis van berekeningen van het RIVM gegrond is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040521430, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521430</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V040521430</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040521430" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040521430" onderwerp="" indiendatum="2005-09-15">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport <voetnoot nummer="1"/>, waarin de gemeente Utrecht wordt verweten de luchtkwaliteit veel rooskleuriger voor te stellen dan op basis van berekeningen van het RIVM gegrond is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u dit rapport en deelt u de conclusies in dit rapport? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid gebruik te maken van uw bevoegdheid op grond van artikel 31 van het Besluit luchtkwaliteit 2005 om de methode waarmee de gemeente Utrecht de luchtverontreiniging vaststelt, kritisch te toetsen en de resultaten zo nodig bij te stellen? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid (steekproefsgewijs) onderzoek te doen naar de nauwkeurigheid van de meetmethode waarmee gemeenten en provincies de luchtkwaliteit vaststellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe wordt gewaarborgd dat luchtverontreiniging op onafhankelijke wijze wordt vastgesteld, zonder enige mate van beïnvloeding door andere belangen van overheden om bijvoorbeeld </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-2" bron=", Stichting Stop Luchtverontreiniging Utrecht" titel="Kritisch commentaar op de jaarrapportage luchtkwaliteit 2004 Utrecht">«Kritisch commentaar op de jaarrapportage luchtkwaliteit 2004 Utrecht», Stichting Stop Luchtverontreiniging Utrecht, 2 september 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
