<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ingestemd?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Crone (PvdA) aan de minister van Financiën over een boete bij betalen met contant geld. (Ingezonden 16 maart 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040510590
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat de banken overwegen consumenten te laten betalen voor contante betalingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Geld- en kapitaalmarkt (Betalingsverkeer) Geld- en kapitaalmarkt (Munten en bankbiljetten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankbiljetten Bankwezen Betalingsverkeer Munten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040510590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510590</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V040510590</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040510590" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040510590" onderwerp="" indiendatum="2005-03-16">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de berichten dat de banken overwegen consumenten te laten betalen voor contante betalingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de mening dat consumenten al steeds meer betalen voor het betalingsverkeer: direct voor betaalrekeningen en pasjes, en indirect omdat banken verdienen aan renteloze tegoeden <voetnoot nummer="2"/>en valutering? Zo ja, om welke bedragen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het beter is om consumenten niet te straffen, maar te verleiden tot het meer benutten van veilige en goedkope betalingswijzen, zoals chippen, door daar een beloning voor te geven, zoals door vragensteller eerder is voorgesteld, bijvoorbeeld door voor chippen een beloning van vijf cent of een dubbeltje te geven? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Herinnert u zich dat u tijdens een algemeen overleg in de Kamer heeft toegezegd dit met de banken te zullen bespreken? <voetnoot nummer="3"/>Waarom heeft u daarbij nog geen resultaat bereikt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat door het meer toepassen van efficiënte en veilige betalingswijzen in plaats van het contant betalen de banken tientallen miljoenen euro’s per jaar besparen, en dat deze besparing ingezet kan worden om consumenten en MKB-bedrijven te ondersteunen bij een overgang als bedoeld in vraag 3? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft het maatschappelijk overleg betalingsverkeer (MOB) zich al over deze kwesties beraden en is ermee </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-12" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 12 maart 2005</noot>
         <noot nummer="2">€ 128 per gezin</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="27 863" documentnummer="19">Kamerstuk 27 863, nr. 19</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
