<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="omgangsvormen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bussemaker en Van Dijken (beiden PvdA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het feit dat pijn en vermoeidheid bij de WAO-keuring niet meetellen. (Ingezonden 5 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040512060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over signalen dat mensen met moeilijk objectiveerbare klachten zich vaak niet serieus genomen voelen bij de WAO-keuring.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medische keuringen WAO</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040512060, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512060</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-05</item>
         <item attribuut="Document-id">V040512060</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040512060" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040512060" onderwerp="" indiendatum="2005-04-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het rapport van de Stichting De Ombudsman en het Breed Platvorm Verzekerden «Meer confrontatie en minder begrip» waarin wordt geconcludeerd dat klachten als pijn en vermoeidheid bij mensen met moeilijk objectiveerbare klachten voor de WAO-keuring nauwelijks een rol spelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u andere signalen dat mensen met moeilijk objectiveerbare klachten zich vaak niet serieus genomen voelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke conclusies trekt u uit het feit dat uit het onderzoek blijkt dat in de praktijk de richtlijnen voor verzekeringsartsen weinig worden gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de aanbeveling van beide organisaties inhoudende dat het UWV meer onderzoek kan doen naar het opstellen en implementeren van heldere, actuele en in de praktijk werkzame richtlijnen voor verzekeringsartsen over te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de aanbeveling inhoudende dat er ook meer aandacht komt voor het ontwikkelen van instrumenten die de gevolgen van moeilijk objectiveerbare aandoeningen als pijn en vermoeidheid kunnen meten, over te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan de aanbeveling inhoudende dat de verzekeringsarts meer kan worden aangespoord om gebruik te maken van de mogelijkheden die de wet biedt, zoals het instellen van een arbeidsduurbeperking, ook in het kader van de Wet werk en inkomen naar arbeidsvermogen kan worden uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe verloopt nu de communicatie en de samenwerking tussen huisarts, behandelaar, bedrijfsarts en verzekeringsarts? Welke belemmeringen voor goede samenwerking ziet u in de wet-en regelgeving en in de culturele </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie persbericht op www.stichtingnationaleombudsman.nl</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
