<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="succes te elimineren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Krom, Hofstra en Veenendaal (allen VVD) aan de minister en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Verkeer en Waterstaat over recente uitspraken van de Raad van State met betrekking tot luchtkwaliteit. (Ingezonden 30 september 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040500770
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 25 september 2004 over de betekenis van de uitspraak van de Raad van State voor wegontwerp en -beheer in Nederland</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Luchtverontreiniging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtverontreiniging Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040500770, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500770</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">De Krom</persoon>
            <persoon partij="VVD">Hofstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Veenendaal</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V040500770</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040500770" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040500770" onderwerp="" indiendatum="2004-09-30">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">De Krom</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Hofstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Veenendaal</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Uitbreiding snelweg in gevaar» en het artikel «Klem tussen auto en gezondheid <voetnoot nummer="1"/>» over de gevolgen van enkele recente uitspraken van de Raad van State? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u concreet aangeven wat de gevolgen zijn van deze uitspraken van de Raad van State inzake de naleving van de Europese grenswaarden voor luchtkwaliteit op het gebied van infrastructuur, ruimtelijke ordening en woningbouw? Hoe verhoudt zich dit tot de spoedwet wegverbreding? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een overzicht geven van andere landen c.q. regio’s in de Europese Unie waar de gestelde grenswaarden voor luchtkwaliteit tot problemen leiden of zullen leiden? Kunt u in dit overzicht vermelden welke maatregelen deze overheden nemen om aan de grenswaarden te voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u zich herinneren dat de Tweede Kamer heeft verzocht om een wettelijke regeling te treffen voor het besluit luchtkwaliteit? Waarom heeft de Tweede Kamer tot nu toe nog niets van u vernomen? Wanneer kunnen concrete voorstellen tegemoet worden gezien? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven welke maatregelen het Kabinet overweegt te nemen om aan de gestelde grenswaarden voor luchtkwaliteit in 2005 (voor fijn stof), respectievelijk in 2010 (voor stikstofdioxide) te voldoen? Kunt u aangeven welke consequenties daaraan zijn verbonden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Indien u niet in staat bent om aan de gestelde grenswaarden te voldoen binnen de gestelde termijnen, welke acties overweegt u dan te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven wat de uitspraak van de Raad van State betekent voor het wegontwerp en het wegbeheer in Nederland, nu de Raad van State stelt dat rijstroken minimaal 3,5 meter breed moeten zijn, dat er steeds vluchtstroken aanwezig moeten zijn en dat er slechts minimaal sprake mag zijn van verkeerscongestie, rekening houdende met het gedrag van automobilisten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke betekenis kent u toe aan de «Europese overeenkomst inzake internationale hoofdverkeerswegen»,, 15 november 1975? Dient deze overeenkomst mede gelet op het huidige Europese beleid, niet dringend te worden geactualiseerd? Hoe gaan Europese landen met deze regels om en welke acties gaat u op dit punt ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke wetswijzigingen zijn nodig om de stringente eisen in de onder vraag acht genoemde overeenkomst met </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-25" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 25 september 2004</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
