<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="snel mogelijk te benutten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kant en De Wit (beiden SP) aan de minister van Justitie over het niet geven van toestemming voor plaatsing van twee jongeren in JPC De Sprengen. (Ingezonden 15 maart 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040510500
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Door een tekort aan crisisplaatsen wilde Bureau Jeugdzorg Gelderland twee jongeren in open behandelplaatsen van een JJI plaatsen. De minister heeft hier geen toestemming voor gegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening Justitiële jeugdinrichtingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040510500, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510500</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V040510500</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040510500" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040510500" onderwerp="" indiendatum="15maart 2005">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat Bureau Jeugdzorg Gelderland in zijn verzoek toestemming twee jongeren in open behandelplaatsen te plaatsen, expliciet heeft aangegeven dat hier ging om een zogenaamde «next best» oplossing, en omdat crisisplaatsen niet voorhanden leken te zijn? Zo ja, wat waren uw overwegingen om dit alternatief als noodoplossing af te wijzen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van Bureau Jeugdzorg Gelderland dat een plaatsing in een JJI, ook als het open behandelplaatsen betreft, in voorkomende gevallen een adequatere reactie kan zijn op de problemen van jongeren dan een verblijf in een crisisvoorziening in de reguliere jeugdzorg of thuis? Zo ja, bent u in dergelijke gevallen, waar mogelijk, bereid om open behandelplaatsen te laten benutten door jongeren die op de wachtlijst staan voor een crisisplaatsing? Zo neen, waarom niet? Welke andere oplossing biedt u jongeren in dat geval? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de informatie van Bureau Jeugdzorg Gelderland dat een aantal JJI’s beschikt over lege plekken in de categorie «beperkt beveiligd» (open behandelplaatsen), correct? Zo ja, hoeveel plekken in deze categorie worden op dit moment niet benut? In welke JJI’s bevinden deze plaatsen zich? Zo ja, wat is de reden dat deze plaatsen niet benut worden? Zo ja, wat gaat u doen om deze plekken zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
