<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="hieraan doen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over Â«select studiesÂ». (Ingezonden 3 februari 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040507570
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet nakomen van de randvoorwaarden door private onderwijsinstellingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Hoger onderwijs (Kwaliteit van het hoger onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijzonder onderwijs Kwaliteit van het hbo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040507570, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040507570</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-03</item>
         <item attribuut="Document-id">V040507570</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040507570" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040507570" onderwerp="" indiendatum="2005-02-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de Kamervragen over het artikel «select studies slecht en duur»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de meerwaarde die een private opleiding in de vorm van randvoorwaarden aanbiedt, zoals groepsgrootte, verkorte studieduur, faciliteiten, niet wordt getoetst bij accreditatie door de Nederlands-Vlaamse Accreditatie Organisatie (NVAO)? Zo neen, welke waarborgen heeft een student dat de opleiding de randvoorwaarden ook werkelijk realiseert? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het een ongewenste situatie is dat een toetsing van de randvoorwaarden [vooraf] niet plaatsvindt, mede in het licht van de hogere collegegelden die door private instellingen worden gerechtvaardigd op grond van de meerwaarde van de randvoorwaarden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er sprake is van een «voortdurend conflict», wanneer een conflict tussen instelling en studenten over het al dan niet in gebreke blijven van de instelling met betrekking tot de randvoorwaarden vier maanden voortduurt zonder dat de situatie waarover de studenten zich beklagen wordt gewijzigd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat studenten aan een aangewezen instelling, bij een voortdurend conflict met de instelling over de randvoorwaarden, als enige optie de gang naar de rechter hebben? Zo ja, deelt u de mening, dat dit onwenselijk is en dat een onafhankelijke, niet aan de instelling verbonden geschillencommissie uitkomst zou kunnen bieden? Zo neen, welke verdere rechten hebben studenten bij een voortdurend conflict met de instelling? </vraag>
      <vraag nummer="6">Stelt de inspectie bij klachten over het niet nakomen van de randvoorwaarden bij aangewezen instellingen een onderzoek in? Zo ja, welke mogelijkheden heeft de inspectie dan om in te grijpen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u het wenselijk, dat bij een geaccrediteerde aangewezen instelling de medezeggenschap geborgd is? Zo ja, hoe gaat u dit wettelijk regelen? </vraag>
      <vraag nummer="8">In hoeverre verschillen de rechten van studenten op private en publieke instellingen van elkaar? Zo ja, vindt u dit wenselijk? Zo neen, wat gaat u </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="303" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 303, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
