<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2005, (vraagnummer 2040511880)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het leden Tjon A Ten en Eijsink(beiden PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over rekrutering van kinderen door de 'Tamil Tijgers' in Sri Lanka. (Ingezonden 8 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040512400
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten dat de Tamil Tijgers kinderen rekruteren die vanwege de tsunami in vluchtelingenkampen verblijven. Hoe is de stand van zaken bij de afspraken tussen UNICEF, de Sri Lankaanse regering en de Tamil Tijgers om een einde te maken aan het rekruteren van kinderen? Deze vragen dienen ter aanvulling op vragen van het Tweede-Kamerlid Koenders (PvdA), ingezonden 4 april 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Militairen Sri Lanka</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040512400, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512400</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tjon A Ten</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V040512400</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040512400" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040512400" onderwerp="" indiendatum="2005-04-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tjon A Ten</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat de Tamil Tijgers kinderen rekruteren, in sommige gevallen zelfs kinderen die vanwege de Tsunami in vluchtelingenkampen verblijven? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u de afspraken die in 2003 zijn gemaakt tussen UNICEF, de regering van Sri Lanka en de Tamil Tijgers om alle kindsoldaten te demobiliseren, zodat deze kinderen via rehabilitatiecentra in staat worden gesteld weer normaal in de samenleving te functioneren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om in samenwerking met UNICEF en de regering van Sri Lanka, eventueel in EU-verband, stappen te ondernemen om de Tamil Tijgers te houden aan de in 2003 gemaakte afspraken, en te bevorderen dat aan de praktijken van het rekruteren van kinderen een einde wordt gemaakt? Zo ja, op welke termijn? Wilt u de Kamer over de door u te nemen stappen informeren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat, hoewel er grote belangstelling is voor de problematiek inzake kindsoldaten, het effect van «gender» op problemen die kindsoldaten ondervinden, nauwelijks is onderzocht? Zo ja, bent u bereid, eventueel in samenwerking met andere EU-landen, onderzoek te laten uitvoeren naar de invloed van «gender» op problemen die kindsoldaten ondervinden, in bijzonder wat betreft postconflict mentale trauma’s en psycho-sociale behoeften? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Koenders (PvdA), ingezonden 4 april </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-6" bron="Associated Press, gepubliceerd in The Star Online van 5 april 2005, The Lanka Academic, 5 april jl., Vol. 5, no. 364; http://thestar.com.my/news/story.asp?file=/ 2005/4/5/latest/20050405124339&amp;sec=Latest; http://www.theacademic.org/; Trouw">Associated Press, gepubliceerd in The Star Online van 5 april 2005, The Lanka Academic, 5 april jl., Vol. 5, no. 364; http://thestar.com.my/news/story.asp?file=/2005/4/5/latest/20050405124339&amp;sec=Latest; http://www.theacademic.org/; Trouw, 6 april 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
