<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="en dergelijke? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kraneveldt (LPF) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over extra maatregelen tegen de dreiging van de vogelgriep. (Ingezonden 1 september 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040520680
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van extra berichtgeving over de extra maatregelen die Frankrijk treft om zijn bevolking te beschermen tegen de dreiging van de voor mensen dodelijke variant van de vogelgriep. Waaruit bestaan de voorbereidingen die de minister van VWS treft om de Nederlandse bevolking daartegen te beschermen? Worden er voldoende antivirale vaccins door de Nederlandse overheid ingeslagen om de gehele bevolking te beschermen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Veeteelt (Pluimvee) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pluimvee Veeziekten Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040520680, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520680</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Kraneveldt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V040520680</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040520680" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040520680" onderwerp="" indiendatum="2005-09-1">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Kraneveldt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van recente berichtgeving over de extra maatregelen die Frankrijk treft om zijn bevolking te beschermen tegen de dreiging van de voor mensen dodelijke variant van de vogelgriep? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten waaruit de voorbereidingen bestaan die u treft om de Nederlandse bevolking te beschermen tegen de dreiging van vogelgriep? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden door de Nederlandse overheid tijdig en voldoende antivirale vaccins ingeslagen om de gehele Nederlandse bevolking te beschermen tegen de dreiging van de voor mensen dodelijke variant van de vogelgriep? Welke afspraken maakt de Nederlandse overheid hierover met de farmaceutische industrie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke aanvullende maatregelen neemt u om de gehele Nederlandse bevolking te beschermen tegen de dreiging van de voor mensen dodelijke variant van de vogelgriep? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u ervan op de hoogte dat de Franse autoriteiten hebben bekendgemaakt dat in het geval van een pandemie 20 miljoen Fransen besmet zouden kunnen raken met de voor mensen dodelijke variant van de vogelgriep, hetgeen zou kunnen resulteren in tienduizenden doden? Heeft de Nederlandse regering een dergelijke inschatting ook gemaakt? Zo ja, met welke cijfers houdt de Nederlandse overheid rekening, en tot welke extra maatregelen heeft deze inschatting geleid op het gebied van vaccinatie, ziekenhuiscapaciteit </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="France reinforces bird flu defence">«France reinforces bird flu defence» op www.edition.cnn.com</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
