<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="u deze gang van zaken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vroonhoven-Kok (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over de terugsluis ecotaks dorpshuizen. (Ingezonden 17 januari 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040506420
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het kennelijk in het water vallen van de tegemoetkoming energiebelasting voor het gesubsidieerde vrijwilligerswerk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Overig) Belastingen (Belastingontheffing, -teruggave, -vermindering, -vrijstelling) Belastingen (Energieheffingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingteruggave Energieheffingen Vrijwilligerswerk</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040506420, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506420</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Vroonhoven-Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V040506420</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040506420" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040506420" onderwerp="" indiendatum="2005-01-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven-Kok</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat het aangenomen amendement nr. 26 op het Belastingplan 2003 <voetnoot nummer="1"/>, bewerkstelligt dat al het niet gesubsidieerd vrijwilligerswerk dat ter behartiging van een sociaal belang om niet wordt verricht door natuurlijke personen in aanmerking kan komen voor de terugsluis ecotaks? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat alle aanvragen van verenigingen en/of stichtingen die dorpshuizen exploiteren sinds 2001 worden afgewezen als deze besturen niet zelf culturele activiteiten of activiteiten ter behartiging van een sociaal belang om niet ontplooien? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat als noch het overkoepelende dorpshuis, noch de verenigingen die gebruik maken van de diensten van het dorpshuis, van de terugsluis ecotaks gebruik kunnen maken, dit tot gevolg heeft dat de tegemoetkoming energiebelasting voor het gesubsidieerde vrijwilligerswerk in het water valt? Erkent u dat dat niet de bedoeling mag zijn? Zo ja, op welke wijze zal het bovengenoemde knelpunt worden opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat naar aanleiding van het voorgaande nu ook de aan de dorpshuizen eerder afgegeven beschikking ten aanzien van de vrijstelling Successierechten dreigt te worden ingetrokken? Hoe beoordeelt </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="28 607" documentnummer="26">Kamerstuk 28 607, nr. 26</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
