<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="pleiten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders (PvdA) en Van der Laan (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over voortdurende straffeloosheid in Oost-Timor. (Ingezonden 8 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040512350
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat Indonesië het voorstel van de VN om experts in te schakelen bij de evaluatie van de gebeurtenissen in Oost-Timor (Serious Crimes Unit) en inmiddels zelf een overeenkomst met Oost-Timor heeft gesloten voor het opzetten van een Commission of Truth and Friendship.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Indonesië Mensenrechten Oorlogsmisdrijven</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040512350, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512350</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V040512350</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040512350" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040512350" onderwerp="" indiendatum="2005-04-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het feit dat Indonesië het voorstel van de VN om een Commission of Experts (COE) op te zetten voor een evaluatie van het verloop van het ad-hoc Oost-Timor Tribunaal, de Serious Crimes Unit en het Special Panel for Serious Crimes, verwerpt en zelf inmiddels met Oost-Timor een overeenkomst heeft ondertekend om in augustus 2005 een Commission of Truth and Friendship op te zetten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoe u aan de 31 maart 2005 van start gegane Commission of Experts ondersteuning wilt geven? Bent u bereid al dan niet in EU-kader, bij de Indonesische autoriteiten te benadrukken dat medewerking aan deze Commissie van groot belang is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw inschatting van de druk waaronder de Oost-Timorese regering staat om aan bilaterale oplossingen de voorkeur te geven? Welke positie neemt de nieuwe Indonesische president hierbij in? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u toelichten in hoeverre tijdens de VN-Mensenrechtencommissie van 14 maart t/m 22 april 2005 aandacht besteed zal worden aan de mogelijke follow-up van de resolutie 1272 (1999) om de verantwoordelijken voor het geweld in Oost-Timor daadwerkelijk voor het gerecht te brengen? Kunt u de Kamer inlichten of de mogelijkheid bestaat hier in de voorzittersverklaring van de commissie aandacht aan te besteden? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Bent u op de hoogte van het rapport «Overview of the Courts in East Timor in 2004», waarin wordt geconcludeerd dat alle mogelijke zaken voor het Special Panel for Serious Crimes, zoals in VN-Resolutie 1543/2004 is vastgesteld, in november 2004 zijn afgesloten? Ziet u nog mogelijkheden de zaak van Sander Thoenes onder de aandacht te brengen van de nieuwe Indonesische regering en na te gaan of er alsnog berechting kan plaatsvinden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat verschillende voor 1999 in Oost-Timor werkzame legerofficieren , zoals kolonel Geerhan Lantara en brigade-generaal Mahidin Simbolon, inmiddels in respectievelijk Atjeh en Papoea werkzaam zijn? In hoeverre acht u het in dit licht van belang om niet alleen tot «truth» te komen, zoals de Commission of Truth and Friendship volgens de Oost-Timorese premier Mari Alkatiri nastreeft , maar ook tot «justice», om zo in ieder geval te trachten straffeloosheid in Indonesië in de toekomst te voorkomen? Wilt u daar bij de Indonesische en Oost-Timorese autoriteiten actief voor </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="4"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Indonesië verwerpt voorstel VN commissie voor onderzoek mensenrechtenschendingen Oost-Timor (2/3 Laksamana), www.indofo.nl</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="4" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 4, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="3" datum="1999-09-29" bron="Subject: List of army officers under scrutiny for crimes in E Timor">Subject: List of army officers under scrutiny for crimes in E Timor, 29 september 1999, TNI-Watch, vertaald door TAPOL, http://www.etan.org</noot>
         <noot nummer="4" datum="2005-03-9" bron="Truth Known, East Timorese Need Justice, ETAN">Truth Known, East Timorese Need Justice, ETAN, 9 maart 2005, http://www.etan.org</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
