<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ommegaande te beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Hamer en Stuurman (beiden PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën over een mogelijke vergoeding voor de informele kinderopvang. (Ingezonden 25 januari 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040506890
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het NOS-journaal van 22 januari 2005, dat ouders een vergoeding kunnen krijgen voor de thans tot de informele opvang gerekende grootouders, andere familieleden en bekenden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kinderopvang Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040506890, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506890</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Stuurman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V040506890</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040506890" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040506890" onderwerp="" indiendatum="2005-01-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Stuurman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat op basis van de Wet Kinderopvang ouders een vergoeding kunnen krijgen voor de thans tot de informele opvang gerekende grootouders, andere familieleden en bekenden? Zo ja, wanneer krijgt men deze vergoeding en aan welke eisen moet deze opvang voldoen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Op welke wijze vindt er controle plaats op de kwaliteit van deze opvang en wie controleert dit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u dit «gat» in de wet waarvoor informele kinderopvang tot formele kinderopvang wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de verwachting van de omvang van de aanvragen voor een vergoeding van ouders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u niet bang voor oneigenlijk gebruik en voor vergoeding van uren die feitelijk niet met opvang zijn gemoeid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat er inmiddels middelen zijn gereserveerd voor deze vergoedingen? Zo ja, om welk bedrag gaat dit? </vraag>
      <vraag nummer="7">Was u van deze mogelijkheid op de hoogte bij de behandeling van het wetsvoorstel Kinderopvang en de behandeling van de Algemene maatregel van Bestuur over innovatieve kinderopvang? Zo ja, waarom is hiervan geen melding gedaan bij de discussie over de grenzen van innovatieve en informele kinderopvang en de bespreking van de voor en nadelen hiervan? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van plan om het geconstateerde «gat» in de wet te dichten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om deze vragen per </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-01-22" bron="NOS journaal">NOS journaal, 22 januari 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
