<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kan komen intact blijft?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Schippers (VVD) en Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over medisch noodzakelijke zorg en het ziekenfondspakket. (Ingezonden 4 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040511870
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over medisch noodzakelijke geneeskundige ingrepen, die in het ziekenfondspakket zouden thuishoren, maar er sinds 1 januari 2005 uitgehaald zijn. Indieners denken aan ooglidcorrectie en bepaalde vormen van besnijdenis.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chirurgie Ziekenfondsen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040511870, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040511870</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Schippers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V040511870</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040511870" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040511870" onderwerp="" indiendatum="4april 2005">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat medisch noodzakelijke zorg, die niet voor eigen risico en rekening kan komen, werkzaam en doelmatig is, in het ziekenfondspakket thuishoort? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat een aantal medische handelingen dat aan de criteria voldoet per 1 januari jl. (onbedoeld) uit het pakket is verwijderd, en dus niet meer wordt vergoed? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het bijvoorbeeld uw bedoeling om plastisch chirurgische ingrepen, die medisch noodzakelijk, kostbaar, werkzaam en doelmatig zijn, uit het ziekenfondspakket te halen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat naast rituele besnijdenis ook besnijdenis kan voorkomen die wel medisch is geïndiceerd? Wat zijn de gemiddelde kosten van zo’n besnijdenis? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bijvoorbeeld bekend dat maagverkleiningsoperaties, dan wel operaties waarbij een ballon in de maag wordt geplaatst ter bestrijding van ernstige vormen van overgewicht, worden vergoed? Is het u ook bekend dat in veel gevallen het gewichtsverlies, dat een direct gevolg is van deze ingrepen, dusdanig groot is dat dit ernstige fysieke klachten met zich meebrengt, die een medische indicatie vormen voor een buikwandcorrectie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat de medisch noodzakelijke ooglidcorrecties, die bijvoorbeeld aansluitend op de oogkasverruimende operaties in het kader van de ziekte van Graves moeten volgen, niet meer in het ziekenfondspakket vallen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van mening dat deze voorbeelden corrigerende operaties zijn die eigenlijk onderdeel uitmaken van een veel bredere, medisch noodzakelijke behandeling, waardoor er geen sprake zal zijn van een te soepele indicatiestelling? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van mening dat deze medisch noodzakelijke ingrepen vallen onder de categorie «verminkingen die het gevolg zijn van een ziekte, ongeval of geneeskundige verrichting»? Volgt hieruit niet dat deze puur medisch noodzakelijke ingrepen, die helder zijn af te bakenen, nog steeds onderdeel uitmaken van het ziekenfondspakket? Zo niet, bent u bereid het College voor Zorgverzekeringen advies te vragen over het ongedaan maken van de onwenselijke gevolgen van deze pakketmaatregelen, terwijl de beoogde pakketversobering van niet medisch geïndiceerde zorg of zorg die wel voor eigen risico en rekening </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
