<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="een halt toe te roepen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karimi (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over beperking van de vrijheid van meningsuiting in Iran. (Ingezonden 26 augustus 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040520440
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het persbericht van 24 augustus 2005 'Iraanse autoriteiten verbieden regionale conferentie over gebruik ICT' op www.hivos.nl.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Iran Mensenrechten Pers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040520440, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520440</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Karimi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-26</item>
         <item attribuut="Document-id">V040520440</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040520440" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040520440" onderwerp="" indiendatum="2005-08-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Karimi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het persbericht «Iraanse autoriteiten verbieden regionale conferentie over gebruik ICT»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de Iraanse autoriteiten doorgang van deze conferentie over het gebruik van informatie- en communicatietechnologie (ICT) de facto verhinderd hebben door onacceptabele eisen te stellen, zoals het bijhouden van een woordelijke verslaglegging van alle bijeenkomsten, en het verbieden van het spreken over de situatie in Iran? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft de Nederlandse regering of de Europese Unie enige actie ondernomen om deze conferentie toch door te laten gaan? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om zowel in EU-verband als bilateraal protest aan te tekenen tegen deze gang van zaken bij het Iraanse regime en deze te wijzen op het recht van vrijheid van meningsuiting? Zo ja, wilt u de Kamer informeren over de reactie van de Iraanse regering? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Herinnert u zich uw antwoord op vraag 5 van eerder gestelde schriftelijke vragen over de situatie van de gevangengenomen journalist Akbar Ganji? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft deze demarche over de situatie van Akbar Ganji inmiddels plaatsgevonden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat als de demarche heeft plaatsgevonden, deze in ieder geval niet tot het gewenste resultaat heeft geleid, aangezien de heer Ganji nog steeds gevangen zit? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke andere middelen is de Europese Unie bereid in te zetten om de vrijlating van deze journalist te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke maatregelen of welke acties bent u bereid te nemen om druk uit te oefenen op het Iraanse regime om de sinds de verkiezingen verslechterende mensenrechtensituatie in dat land </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-08-24" bron="Persbericht Hivos">Persbericht Hivos, 24 augustus 2005, www.hivos.nl</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2039" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 2039, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
