<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2005 (vraagnummer 2040518960)" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Herben (LPF) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de executie van twee homoseksuelen in Iran. (Ingezonden 29 juli 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040519010
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van o.a. een bericht in de Volkskrant van 27 juli 2005, dat in Iran twee mannen zijn opgehangen wegens hun homoseksualiteit. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Lambrechts en Van der Laan (beiden D66), eveneens ingezonden 29 juli 2005.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen Iran Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040519010, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040519010</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="LPF">Herben</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V040519010</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040519010" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040519010" onderwerp="" indiendatum="29juli 2005">
         <vrager partij="LPF" oorsprong="parlement">Herben</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat onlangs in Iran twee mannen zijn opgehangen vanwege hun homoseksualiteit? 1, 2 Klopt het dat één van hen minderjarig was? Handelt Iran hiermee niet in strijd met de International Convention on Civil and Political Rights (ICCPR) en de Convention on the Rights of the Child (CRC), waaraan het zich heeft gecomitteerd? Zo ja, welke gevolgen kan/zal dit hebben voor Iran? Zijn er ook andere gevallen bekend van Iraanse schendingen van ICCPR en/of CRC? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er sprake van een verband tussen de executie van bovengenoemde twee personen, met name die van een minderjarige, en het recente aantreden van de als ultraconservatief beschouwde nieuwe Iraanse president Ahmadinejad? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat, sinds de islamitische revolutie in Iran, ongeveer 4000 mensen zijn terechtgesteld op grond van hun homoseksualiteit? Kunt u aangeven hoeveel van hen man waren, hoeveel vrouw, en ook hoeveel van hen minderjarig waren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke concrete activiteiten heeft de Nederlandse regering tot op heden ondernomen in de richting van Iran om het executeren van homoseksuelen hetzij in bilateraal, hetzij in multilateraal verband aan de kaak te stellen? Hoe verhoudt zich dit tot het beleid ten opzichte van andere landen waarin homoseksuelen het zwaar te verduren hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is bovenvermelde executie van twee Iraanse homoseksuelen voor de regering aanleiding om de Iraanse ambassadeur in ons land te ontbieden? Zo neen, welke actie gaat de regering dan wel ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Lambrechts en van der Laan (beiden D66) eveneens ingezonden 29juli </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://direland.typepad.com/direland/2005/07/iran_executes_2.ht ml">http://direland.typepad.com/direland/2005/07/iran_executes_2.ht ml</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-07-27" bron="Volkskrant">Volkskrant, 27 juli 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
