<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="eveneens ingezonden 12 april 2005." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst en Verdaas (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het terugsturen van een KLM-toestel door de Verenigde Staten. (Ingezonden 12 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040512710
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Wilders, van het lid Vos, en van de leden Griffith en De Krom, alle eveneens ingezonden op 12 april 2005. Een vliegtuig van de KLM op weg naar Mexico-City is de toegang tot het luchtruim van de Verenigde Staten ontzegd, waardoor het moest terugkeren naar Schiphol, omdat er twee verdachte ongewenste personen in het vliegtuig zaten. Deze personen stonden wel op de Amerikaanse lijst van verdachten, maar niet op de Nederlandse lijst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Verdachten Verenigde Staten Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040512710, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512710</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V040512710</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040512710" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040512710" onderwerp="" indiendatum="2005-04-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kunt u een toelichting geven op het terugsturen van een KLM-toestel door de Verenigde Staten en daarbij in het bijzonder ingaan op de procedures die gehanteerd worden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Als er sprake is van een incident, heeft het incident dan betrekking op een procedurefout waarbij bijvoorbeeld de passagierslijst te laat is verstuurd dan wel door de Verenigde Staten te laat is gecontroleerd? Of heeft het incident betrekking op de namen en hadden de betreffende personen eigenlijk ook op de Europese lijst van verdachten moeten voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als er geen sprake is van een incident, kunt u dan aangeven op welke wijze de set van gemaakte afspraken ertoe leidt dat een vliegtuig halverwege moet omdraaien? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er in uw ogen sprake van nieuw beleid van de zijde van de Verenigde Staten? Weet of zich eerder vergelijkbare situaties hebben voorgedaan en is toen anders gereageerd van de zijde van de Verenigde Staten of is er wellicht een waarschuwing gegeven? Mocht dat laatste het geval zijn, hoe is daar dan van Nederlandse zijde op gereageerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven waarvan de twee passagiers worden verdacht die door de Verenigde Staten niet in hun luchtruim werden toegelaten? Kunt u toelichten waarom die informatie in Nederland niet bekend is? In hoeverre worden gegevens over verdachten op Europese en Amerikaanse lijsten uitgewisseld en wie houdt daar toezicht op? </vraag>
      <vraag nummer="6">Weet u waar de beide passagiers die door de Verenigde Staten werden geweigerd zich nu ophouden? Is de verdenking, die de Verenigde Staten richting beide personen koesteren, reden tot nader onderzoek of zorg? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Wilders (GroepWilders), vraagnummer 2040512680, van het lid Vos (GroenLinks), vraagnummer 2040512690 en van de leden Griffith en De Krom (beiden VVD), vraagnummer 2040512700, allen </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-10" bron="ANP">ANP, 10 april 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
