<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="overtreder?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over gegaste containers in Rotterdam. (Ingezonden 18 februari 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040508800
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van Nova-TV reportage over RIVM onderzoek 'Nalevering van bestrijdingsmiddelen uit containergoederen', waarin geconcludeerd wordt dat veel van de jaarlijks in Rotterdam aankomende containers gereinigd zijn met verboden gassen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Schepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Havens Schepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040508800, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040508800</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V040508800</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040508800" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040508800" onderwerp="" indiendatum="2005-02-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de resultaten van het RIVM onderzoek: «Nalevering van bestrijdingsmiddelen uit containergoederen» en met het feit dat van de vier miljoen containers die jaarlijks in de haven van Rotterdam aankomen er zo’n 200.000 gereinigd zijn met verboden gassen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, bent u bereid dit openbaar te maken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uw reactie geven op de conclusies die naar aanleiding van dit onderzoek zijn getrokken? Bent u bereid nader onderzoek naar de effecten van deze gassingen op de volksgezondheid, zeker daar waar er resten van de gassen in het product aangetroffen worden, uit te laten voeren en aan de Kamer toe te sturen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe het mogelijk is dat ondanks inspanningen, onder andere van uw kant, er nog steeds een dergelijke grote hoeveelheid met verboden gassen ontsmette containers het land in komt? Welke maatregelen gaat u hiertegen treffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het ontsmetten van gebruiksvoorwerpen als speelgoed en matrassen met gevaarlijke gassen overbodig is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uitleggen waarom dergelijke voorwerpen gegast worden en bent u bereid maatregelen te treffen om bij import van dergelijke producten eisen te stellen, zoals het niet gebruiken van dergelijke gassen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bekend met het feit dat na het ontsmetten, goederen nog enige tijd uitgassen en er risico voor de volksgezondheid kan ontstaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het juist dat er manieren zijn om producten te ontsmetten die niet alleen beter zijn voor het milieu maar ook voor de volksgezondheid? Zo ja, bent u bereid deze mogelijkheden te onderzoeken zoals het afsluiten van goederen in luchtdichte kamers waar de zuurstof aan onttrokken wordt, of het gebruiken van andere dan stuwhout palets? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe werkt de procedure van in het buitenland gegaste containers? Is markering verplicht en wordt dit altijd nagevolgd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunnen in de lading aanwezige, niet uitgewerkte ontsmettingsmiddelen bij het behandelen van de lading alsnog vrij komen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u aangeven hoeveel containers er momenteel nog in de Rotterdamse havens binnenkomen die in strijd met het Europese verbod wel met methylbromide gegast zijn? </vraag>
      <vraag nummer="11">Heeft u voldoende mogelijkheden om tot strafvervolging over te gaan bij onjuiste afhandeling van scheepsladingen waarvan de ontsmettingsmiddelen nog niet zijn uitgewerkt of ladingen niet of onvoldoende zijn ontgast? Welke sancties worden er opgelegd aan de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-02-15" bron="Nova">Nova, 15 februari 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
