<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="agrarische grond." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schreijer-Pierik (CDA) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over zomerfeesten op agrarische grond. (Ingezonden 6 mei 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040514420
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vervolgvragen naar aanleiding van de antwoorden op eerdere vragen van dezelfde vragenstelster, ingezonden 15 april 2005, over de uitspraak van de Raad van State, 13 april 2005, nr. 200405311/1.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Landbouwgronden) Vrijetijdsbesteding (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouwgronden Vrijetijdsbesteding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040514420, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040514420</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V040514420</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040514420" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040514420" onderwerp="" indiendatum="2005-05-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening, dat bij zomerfeesten al gauw rekening moet worden gehouden met een week voor de opbouw van het feest, enkele dagen voor het afbreken van het feest, en een duur van het feest zelf van drie dagen, dat enkele duizenden bezoekers op dergelijke feesten af komen, en dat het gevolg van de uitspraak van de Raad van State <voetnoot nummer="1"/>is, dat feesten van deze of grotere omvang in de toekomst door gemeenten niet meer toegestaan zullen kunnen worden op agrarische grond? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat de in de uitspraak van de Raad van State geïndiceerde criteria voor kortdurend en incidenteel gebruik van het terrein, waartegen de bestemmingsplanvoorschriften zich niet zouden verzetten, gemeenten nog maar weinig ruimte laten om zomerfeesten op agrarische grond doorgang te laten vinden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid het vraagstuk van de zomerfeesten in relatie tot bestemmingsplanvoorschriften mee te nemen bij de fundamentele herziening van de Wet op de Ruimtelijke Ordening, en het daar toe te leiden dat gemeenten, conform de in de Nota Ruimte gehanteerde sturingsfilosofie, méér beleidsruimte krijgen om een eigen lokale afweging te maken met betrekking tot het toestaan van zomerfeesten op agrarische grond? Toelichting Dit zijn vervolgvragen naar aanleiding van de antwoorden van de minister van LNV, 2 mei jl., op Kamervragen van het lid Schreijer-Pierik d.d. 15 april jl. inzake zomerfeesten op </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-04-13" bron="Uitspraak van de Raad van State">Uitspraak van de Raad van State, 13 april 2005, nr. 200405311/1</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
