<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de ministers van Economische Zaken en van Justitie over veiligheid van chatrooms voor kinderen. (Ingezonden 22 juni 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040517050
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De onlangs geïntroduceerde richtlijnen voor chatsites blijken niet goed te werken. Kinderchatsites zijn nog steeds onveilig (Telegraaf, 21 juni 2005).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computercriminaliteit Internet Jeugdigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040517050, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040517050</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V040517050</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040517050" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040517050" onderwerp="" indiendatum="2005-06-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het rapport van de stichting Kinderconsument <voetnoot nummer="1"/>over de veiligheid van chatrooms? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Wat is uw verklaring voor het feit dat de onlangs geïntroduceerde richtlijnen voor chatsites <voetnoot nummer="1"/>nu al niet blijken te werken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u de richtlijnen zelf getest? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat zijn uw bevindingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen om de pakkans van de daders, die deze jonge kinderen seksueel intimideren, te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid een meldpunt in te stellen waar kinderen en hun ouders seksuele intimidatie en misbruik kunnen melden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid een keurmerk te ontwikkelen vanuit de overheid die de chatsites kunnen verdienen en die anoniem en steekproefsgewijs worden getoetst? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid al dan niet via Electronic Commerce Platform (ECP) voor e/Nederland het initiatief te nemen opnieuw aan tafel te gaan zitten met de betreffende partners van chatinfo.nl met als doel de veiligheid van chatsites verder te vergroten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat gaat en kunt u doen om ouders en kinderen te waarschuwen dat de richtlijnen niet werken? Bent u bereid een publiekscampagne te starten om ouders voor te lichten over de gevaren op internet nu blijkt dat ouders dat niet weten? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-21" bron="De Telegraaf" titel="Kinderchatsites nog steeds onveilig">De Telegraaf, 21 juni 2005: «Kinderchatsites nog steeds onveilig»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
