<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="moet worden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verburg (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de gevolgen van de afschaffing van de Wet arbeidsongeschiktheidsregelingen (WAZ). (Ingezonden 15 juni 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040516620
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voortbestaan van de afspraak met het Verbond van Verzekeraars, dat elke ondernemer zich privaat kan verzekeren voor arbeidsongeschiktheid, gezien het feit dat 'verzekeraars in de praktijk oudere werknemers met een chronische ziekte of handicap weigeren' (artikel Telegraaf, 10 juni 2005), in het licht van de afschaffing van de WAZ (Wet arbeidsongeschiktheidsregelingen zelfstandigen).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid Ondernemers Zelfstandigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040516620, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040516620</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Verburg</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-06-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V040516620</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040516620" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040516620" onderwerp="" indiendatum="15juni 2005">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Verburg</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de afspraak met het Verbond van Verzekeraars dat elke ondernemer zich privaat kan verzekeren voor arbeidsongeschiktheid nog steeds van kracht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat verzekeraars in de praktijk oudere ondernemers of ondernemers met een chronische ziekte of handicap weigeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Past dit binnen de met het Verbond van Verzekeraars gemaakte afspraken en de op basis daarvan gewekte verwachtingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om via ondernemersorganisaties en zelfstandigenplatforms na te gaan wat de exacte omvang van dit probleem is en te bevorderen dat het Verbond van Verzekeraars zich aan de hierboven genoemde afspraken houdt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de opvatting dat als dit probleem niet wordt opgelost, dit een serieuze belemmering vormt voor werknemers en werkzoekenden om ondernemer te worden, terwijl ondernemerschap juist gestimuleerd </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-06-10" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 10 juni 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
