<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="een onderzoek hiernaar starten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Heemskerk (PvdA) aan de ministers van Financiën en van Economische Zaken over het bedrijf Kingdom Financial Services. (Ingezonden 11 maart 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040510360
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van TV-uitzending Netwerk (8 maart 2005) over een hoge geldboete die De Nederlandsche bank (DNB) heeft opgelegd aan de oprichter van het evangelisch kerkgenootschap Berea, vanwege onwettige financiële acties van Kingdom Financial Services (KFS) rond bouwprojecten in Zuid-Afrika. KFS (waarvan dezelfde man mede-eigenaar is) heeft investeerders geworven in het netwerk van Berea-kerken en stelde dat de winst uit te financieren bouwprojecten gebruikt zou worden voor onder meer ondersteuning van kerken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Handel en economie (Economische delicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Economische delicten Geneesmiddelen Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040510360, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040510360</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heemskerk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-03-11</item>
         <item attribuut="Document-id">V040510360</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040510360" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040510360" onderwerp="" indiendatum="2005-03-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heemskerk</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de gang van zaken rondom Kingdom Financial Services (KFS)? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is de reden voor het opleggen van een boete van 5,5 miljoen euro door De Nederlandsche Bank (DNB)? Heeft KFS de beschikking over een vergunning? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Moet het gebruiken van geloofsgemeenschappen voor commerciële doeleinden aan banden worden gelegd? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke manier? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op basis van welke argumenten heeft KFS betoogd dat rendementen van 50% mogelijk zouden zijn? Zijn deze beweringen ook onderwerp van onderzoek door DNB en/of de Autoriteit Financiële Markten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Spelen religieus geïnspireerde giften een rol bij de totstandkoming van dergelijke rendementen? Kan dit als een maatschappelijk verantwoorde vorm van «ondernemen» worden gezien? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan uit de berichtgeving de conclusie worden getrokken dat «hard werken als apotheker» leidt tot vermogens van miljoenen euro’s? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat zegt dit over de hoge medicijnprijzen en de marktstructuur in deze sector? Kan de Nederlandse Mededingingsautoriteit </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-03-8" bron="Netwerk">Netwerk, 8 maart 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
