<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kinderopvang werkzaam kon blijven?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de onrust in de Haagse kinderdagverblijven van 2Samen na ontslag van een medewerker wegens seksueel misbruik. (Ingezonden 11 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040512530
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onrust onder ouders die hun kinderen naar de kinderdagopvang 2Samen in Den Haag brengen, waar onlangs een medewerker is gearresteerd die wordt verdacht van seksueel misbruik van kinderen. Zou een meldngsplicht bij vermoeden van seksueel misbruik de onrust hebben kunnen wegnemen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Delicten Kindermishandeling Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040512530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512530</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">V040512530</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040512530" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040512530" onderwerp="" indiendatum="2005-04-11">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichtgeving over de onrust bij ouders die hun kinderen naar een kinderdagopvang van 2Samen in Den Haag brengen vanwege de arrestatie van een medewerker die wordt verdacht van seksueel misbruik van meerdere kinderen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat een meldingsplicht bij vermoeden van seksueel misbruik veel van de onrust bij de ouders weg had kunnen nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een dergelijke meldingsplicht, naast het informeren van de ouders, een belangrijke rol kan spelen bij het tijdig inschakelen van de hulpdiensten (GGD) voor begeleiding en ondersteuning van de slachtoffers, de ouders en de instelling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan in de nieuwe Wet Kinderopvang een meldingsplicht bij vermoeden van seksueel misbruik worden opgenomen? Zo ja, bent u bereid de wet op dit punt aan te passen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er, naar uw mening, naast een meldingsplicht andere maatregelen die kunnen voorkomen dat een soortgelijke situatie zich in de toekomst voordoet en op basis waarvan instellingen op hun verantwoordelijkheid kunnen worden aangesproken wanneer zij niet tijdig hebben gemeld? Zo ja, welke maatregelen heeft u dan voor ogen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het feit dat iemand tegen wie in 1998 al een aanklacht wegens seksueel misbruik liep, maar niet tot vervolging kon worden overgegaan wegens gebrek aan bewijs, toch kon blijven werken in de kinderopvangbranche, getuigt van een gebrek aan toezicht in de kinderopvang? Zo ja, bent u bereid de Wet Kinderopvang zodanig aan te passen dat de kwaliteit van de opvang en de veiligheid van de kinderen ook op dit punt gegarandeerd kunnen worden? Hoe zou u deze aanpassing vorm willen geven? Zo neen, wat is volgens u de reden dat deze man in de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.onrustkinderdagverblijvendenhaag.nl</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
