<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de uitvoeringspraktijk van de Wet Werk en Bijstand. (Ingezonden 30 augustus 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040520550
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding vande FNV-rapportage 'De uitvoering van de Wet Werk en Bijstand: een inventarisatie van praktijksignalen'. Uit deze rapportage blijkt onder andere dat mensen die een tijdelijke baan accepteren en na afloop daarvan weer een uitkering aan moeten vragen, stuiten op lange aanvraagprocedures gedurende welke ze geen inkomen ontvangen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeid Arbeidsbemiddeling Bijstand Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040520550, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520550</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-08-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V040520550</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040520550" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040520550" onderwerp="" indiendatum="2005-08-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de FNV-rapportage «De uitvoering van de Wet Werk en Bijstand: een inventarisatie van praktijksignalen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw oordeel over de uitkomst van de inventarisatie dat mensen die tijdelijke banen accepteren en na een tijd weer een uitkering moeten aanvragen, stuiten op lange aanvraagprocedures? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het acceptabel dat mensen die een uitkering aanvragen, vanwege lange aanvraagprocedures vaak lang in onzekerheid en zonder inkomsten zitten? Zo ja, waarom? Zo neen, welke maatregelen gaat u treffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een aanvraagprocedure voor een uitkering binnen 6 weken afgehandeld dient te worden? Zo ja, bent u bereid om met gemeenten afspraken te maken om deze termijn aan te houden? Zo neen, welke termijn vindt u wel acceptabel en waarom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over het weigeren of stopzetten van een uitkering na een onaangekondigd huisbezoek? Bent u bereid gemeenten waar huisbezoeken plaatsvinden te verplichten om een verordening op te stellen waarin procedures, rechten en plichten in beschreven staan? Zo ja, op welk termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw reactie op de uitkomst van de inventarisatie dat gemeenten en hulpverleners nauwelijks weten wat er gebeurt met mensen die afzien van een uitkering? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om in kaart te brengen wat er gebeurt met de mensen die afzien van het aanvragen van de uitkering? Zo ja, op welke termijn? Zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">De uitvoering van de Wet Werk en Bijstand. Een inventarisatie van praktijksignalen. FNV, augustus 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
