<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geven?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kruijsen, Eijsink en Koenders (allen PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de verhuizing van de Amerikaanse ambassade naar Clingendael. (Ingezonden 30 mei 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040515540
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de keuze voor Clingedael voor de vestiging van de Amerikaanse ambassade en over de consequenties voor de toegang tot het park voor burgers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Vestigingsbeleid) Internationale betrekkingen (Ambassades)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Verenigde Staten Vestigingsbeleid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040515540, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040515540</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kruijsen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V040515540</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040515540" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040515540" onderwerp="" indiendatum="2005-05-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kruijsen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties, van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Heeft de Rijksoverheid, zoals wordt gemeld op de website van de gemeente Den Haag, ingestemd met de verhuizing van de Amerikaanse ambassade naar het landgoed Clingendael? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn, behalve de groene locaties in de stadsrand van Den Haag, ook andere locaties (kazernecomplexen, vliegveld Valkenburg) in overweging genomen als alternatieven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat waren de voorwaarden van de vorige eigenaars toen indertijd het landgoed werd overgedragen ten aanzien van natuurbehoud of andere te realiseren doelen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke gevolgen zal de plaatsing van de Amerikaanse ambassade op het landgoed Clingendael hebben voor de mogelijkheid het park te bezoeken, voor de stadsboerderij die kinderen uit heel Den Haag de mogelijkheid geeft kennis te maken met een echt boerenbedrijf, voor het Instituut Clingendael en voor het schooltuinencomplex? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de veiligheidssituatie op de locatie Clingendael, gezien het feit dat in het naastgelegen gebouw(ANWB) duizenden mensen werken, honderden mensen elke dag het park bezoeken, en de plaatsing in een woonwijk, rekening houdend met het advies van de heer Van Wijk, terrorismedeskundige van Instituut Clingendael, die voorspelt dat terrorisme in Nederland zich zal richten op Amerikaanse doelen en die burgerslachtoffers niet uitsluit? </vraag>
      <vraag nummer="6">Betekent het feit dat de Amerikanen twee ingangen eisen, dat nog een deel van het park moet worden opgeofferd voor een toegangsweg? </vraag>
      <vraag nummer="7">Staan de grondwatersituatie in het gebied en de daarvan afhankelijke natuur het toe om (meer) ondergrondse verdiepingen aan te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Klopt de mededeling van burgemeester Deetman aan de bewoners, dat het Rijk 5 miljoen euro aan natuurcompensatie beschikbaar stelt? Waar is dit in de begroting opgenomen? Waarvan gaat dit bedrag ten koste? Waarom worden deze kosten bij de belastingbetaler gelegd en niet bij de initiatiefnemer? Waar zal deze natuurcompensatie plaatsvinden en is er een garantie dat deze compensatie ook daadwerkelijk gelijktijdig gerealiseerd gaat worden in het toch al overvolle Zuid-Holland, waar met moeite het programma GIOS (Groen In en Om de Stad) gerealiseerd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wie neemt het uiteindelijke besluit als óf de gemeenteraad van Den Haag óf de gemeenteraad van Wassenaar zich verzet tegen deze locatie, aangezien de grond van de gemeente Den Haag is, maar het bewuste terrein ligt op het grondgebied van de gemeente Wassenaar? Overweegt u een art. 37 WRO-procedure om een aanwijzing te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
