<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="het hoger onderwijs?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte, over het bericht dat studenten ongestraft plagiaat plegen. (Ingezonden 21 juli 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040518690
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (gebaseerd op onderzoeksrapport) dat studenten kennelijk ongestraft plagiaat plegen. Indiener wil weten hoe het sanctiebeleid functioneert.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fraude Studenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040518690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040518690</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-07-21</item>
         <item attribuut="Document-id">V040518690</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040518690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040518690" onderwerp="" indiendatum="2005-07-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Rutte,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Wat is uw oordeel over de uitkomst van het onderzoek «Citaat of plagiaat? Een onderzoek naar plagiaat onder studenten»? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bij u, de onderwijsinspectie of het Nederlands Vlaams Accreditatieorgaan (NVAO) bekend welke methoden universiteiten toepassen om plagiaat op te sporen, hoe effectief ze zijn en in welke mate ze worden toegepast? Is dit voor u aanleiding om actie te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe functioneert het sanctiebeleid? Behoeft het verbetering? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u onderzoeken of naar analogie van het «judicium abeundi» bij de medische wetenschap plagiaat bestraft kan worden met het wegzenden van een student? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt er in het eerste studiejaar voldoende aandacht besteed aan het juiste gebruik van bronnen en het plegen van plagiaat, gezien de uitkomst van het onderzoek, dat minder dan de helft van de docenten er les in zegt te geven en iets meer dan de helft van de studenten zegt hier onderwijs in te hebben gehad? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening, dat plagiaat plegen niet alleen wangedrag is, maar dat het in strijd is met de essentie van een academische opleiding, waarin zelfstandig denken, onderzoeken en formuleren kernwaarden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening, dat deze vaardigheden een relatie hebben met de academische ethiek? Wilt u in overleg treden met de VSNU en studentenvertegenwoordigers over een gedragscode voor studenten? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Deelt u de mening, dat zowel de academische denk- en werkhouding bij de student als de vergelijkbaarheid van de kwaliteit van opleidingen bevorderd kunnen worden door het invoeren van een centrale toets aan het eind van de bachelor of de master, naar het voorstel van prof Maassen van den Brink? <voetnoot nummer="3"/>Bent u bereid hierover de mening van de Onderwijsraad en de VSNU te vragen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="1">Wat is uw oordeel naar aanleiding van de uitspraak van onderzoekster Lieke Brenters <voetnoot nummer="1"/>, dat veel eerstejaars niet blijken te weten dat plagiaat niet mag? Welke relatie ziet u met het werken met internet in de tweede fase van het voortgezet onderwijs? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid een oordeel te vragen aan de onderwijsinspectie (VO en HO) en de NVAO (HO) over vóórkomen, controleren, sanctioneren en voorkómen van plagiaat door leerlingen in de tweede fase voortgezet onderwijs en studenten in </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-14" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 14 juli 2005</noot>
         <noot nummer="2">Citaat of plagiaat? Een onderzoek naar plagiaat onder studenten aan de Universiteit Utrecht, Stichting Onderwijs Evaluatie Rapport, juni 2005</noot>
         <noot nummer="3" datum="2005-06-20" bron="Trouw">Trouw, 20 juni 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
