<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aan de schoolleiding?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over inkomensontwikkeling van managementfuncties. (Ingezonden 19 januari 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040506550
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de artikelen 'Zetbaas' en 'Roep onmiddellijk de noodtoestand uit' in NRC Handelsblad van 8 januari 2005 en 4 december 2004.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Basisonderwijs (Schoolleiding) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Rechtspositie onderwijspersoneel) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Schoolleiding) Hoger onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid) Speciaal onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Speciaal onderwijs (Schoolleiding) Voortgezet onderwijs (Rechtspositie onderwijspersoneel) Voortgezet onderwijs (Schoolleiding)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Management Onderwijssalarissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040506550, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506550</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V040506550</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040506550" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040506550" onderwerp="" indiendatum="2005-01-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Kent u de artikelen «Zetbaas» en «Roep onmiddellijk de noodtoestand uit; Brief aan de minister van Onderwijs, mevrouw Van der Hoeven»? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Bent u voornemens om (maximale) loonschalen voor managementfuncties in de onderwijssector vast te stellen, gelet op het feit dat het kabinet bij herhaling heeft laten weten het «onverantwoord en onaanvaardbaar» <voetnoot nummer="3"/>te vinden als bestuurders in de (semi) publieke sector een bovenmatige inkomensontwikkeling kennen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens om regels voor toelagen en gratificaties in managementfuncties op te stellen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de salarissen en andere uitkeringen van (bovenschoolse) managers openbaar? Is deze informatie toegankelijk voor de Kamer en de (gemeenschappelijke) medezeggenschapsraden (G)MR? Zo ja, hoe? </vraag>
      <vraag nummer="5">Moeten de totale salarislasten van het (bovenschoolse) onderwijsmanagement van voortgezet onderwijs, beroepsonderwijs en volwasseneducatie, hoger onderwijs worden opgenomen in het jaarverslag? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal dit ook het geval zijn bij het primair onderwijs na invoering van de lumpsum- financiering? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="4">Bent u van plan de salarissen, pensioenlasten en de andere uitkeringen van managers in het onderwijs transparant op te laten nemen in de nieuwe opzet voor het jaarverslag primair onderwijs, dat wil zeggen zodanig, dat per functie helder is, hoeveel deze bedragen? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">In welk opzicht vindt u het wenselijk, dat de transparantie van salarissen en andere uitkeringen verbeterd wordt in de sectoren PO, VO, BVE en HO? </vraag>
      <vraag nummer="9">Vindt u het wenselijk, dat de P(G)MR in de nieuwe Wet Medezeggenschap Onderwijs (WMO) (Wet Medezeggenschap Scholen (WMS)) instemmingsrecht heeft bij het vaststellen of wijzigen van het beleid met betrekking tot de toekenning van salarissen, toelagen en gratificaties </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="5"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="6"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-01-8" bron="NRC-Handelsblad" titel="Zetbaas">NRC-Handelsblad, 8 januari 2005: «Zetbaas», column Leo Prick</noot>
         <noot nummer="2" datum="2004-12-4" bron="NRC-Handelsblad">NRC-Handelsblad, 4 december 2004</noot>
         <noot nummer="3">Minister-president tijdens algemene beschouwingen, september 2003. Handelingen Tweede-Kamer 3-96</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamervragen" documentnummer="743" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 743, vergaderjaar 2003–2004, vraag 9.</noot>
         <noot nummer="5">De personeelsgeleding in de (gemeenschappelijke) medezeggenschapsraad</noot>
         <noot nummer="6">WMO 1992 art. 8 g</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
