<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de sluiting van de kerncentrale Borssele. (Ingezonden 26 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040513650
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Welke mogelijkheden zijn er om Essent en Delta zodanig te beïnvloeden dat zij afzien van een schadevergoeding wegens de sluiting van de kerncentrale Borssele.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven) Energie, water en grondstoffen (Kernenergie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kerncentrales Schadevergoeding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040513650, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513650</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-26</item>
         <item attribuut="Document-id">V040513650</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040513650" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040513650" onderwerp="" indiendatum="2005-04-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven in hoeverre en op welke wijze de aandeelhouders van Essent N.V. en Delta N.V. hun invloed kunnen uitoefenen op Essent Energie B.V. en Delta Energy B.V. teneinde hen te bewegen af te zien van het eisen van een schadevergoeding wegens de sluiting van de kerncentrale te Borssele? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten in hoeverre en op welke wijze Essent Energie B.V. en Delta Energy B.V. hun invloed kunnen uitoefenen op de Elektriciteits Productiemaatschappij Zuid-Nederland, teneinde haar te bewegen af te zien van het eisen van een schadevergoeding wegens de sluiting van de kerncentrale te Borssele? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoe de beïnvloeding van de private rechtspersonen en de aandeelhouders verloopt op de schadevergoeding die de staat voornemens is te betalen EPZ? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunnen de gemeenten en de provincies, die aandeelhouder zijn van Essent N.V. en/of Delta N.V., al dan niet indirect, invloed uitoefenen op EPZ om haar te bewegen af te zien van een schadevergoeding? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
