<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="sollicitatie-inspanningen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bruls (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de uitvoering van de Wet Werk en Bijstand door de gemeente Nijmegen. (Ingezonden 17 januari 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040506410
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het niet toepassen van de sollicitatieplicht voor groepen bijstandsgerechtigden door sommige gemeenten, waaronder Nijmegen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Gemeenten Sollicitaties Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040506410, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040506410</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Bruls</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-01-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V040506410</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040506410" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040506410" onderwerp="" indiendatum="2005-01-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Bruls</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van de opvatting van de wethouder sociale zaken van de gemeente Nijmegen dat «alle gemeenten met het probleem kampen dat er reïntegratiebudgetten niet benut worden»? Houdt u er rekening mee dat volgend jaar op grote schaal de onbenutte budgetten van het werkdeel teruggestort worden door gemeenten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wordt door de gemeente Nijmegen hiermee de sollicitatieplicht voor bijstandsgerechtigden op grond van de Wet Werk en Bijstand (WWB) correct toegepast? Zo ja, hoe wordt die sollicitatieplicht dan vorm gegeven? Zo neen, wat gaat u eraan doen om de gemeente Nijmegen op correcte wijze de wet te laten uitvoeren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn bij u meer gemeenten bekend die de sollicitatieverplichting niet meer willen toepassen voor groepen bijstandsgerechtigden? Deelt u de mening dat dat niet mogelijk en wenselijk is aangezien de WWB alleen individuele ontheffingsmogelijkheden kent? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat de gemeente Nijmegen bijstandsgerechtigden niet meer verplicht om maandelijks opgave te doen van hun inkomsten en </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-01-6" bron="De gemeente Nijmegen heeft na afloop van het jaar 2004 maar liefst 9 miljoen euro reïntegratiebudget niet besteed, De Gelderlander">De gemeente Nijmegen heeft na afloop van het jaar 2004 maar liefst 9 miljoen euro reïntegratiebudget niet besteed, De Gelderlander, 6 januari 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-01-6" bron="De Gelderlander, bijlage Nijmegen">De Gelderlander, bijlage Nijmegen, 6 januari 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
