<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="procedure tot schorsing beschrijven?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Arib (PvdA), Schippers (VVD) en Buijs (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over rimpelvullers. (Ingezonden 1 september 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040520700
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de tv-uitzending van Netwerk op 30 augustus 2005 over de snelle toename van het aantal patiënten dat zich laat behandelen met zogenaamde permanente rimpelvullers en de gevolgen daarvan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chirurgie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040520700, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040520700</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
            <persoon partij="VVD">Schippers</persoon>
            <persoon partij="CDA">Buijs</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V040520700</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040520700" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040520700" onderwerp="" indiendatum="1september 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Buijs</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de snelle toename van het aantal patiënten dat zich laat behandelen met zogenaamde permanente rimpelvullers en de gevolgen daarvan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat hiermee de Wet geneeskundige behandelingsovereenkomst (WGBO) wordt overtreden, omdat onvoldoende informatie aan de patiënt wordt gegeven over (eventuele) gevolgen op langere termijn? Zo ja, wat gaat u precies doen om de WGBO te handhaven, en naleving van deze wet te controleren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u voorts de mening dat de Wet BIG (Beroepen Individuele Gezondheidszorg) wordt overtreden, omdat niet-zelfstandig bevoegden, die bovendien in de meeste gevallen ook onbekwaam zijn, een aan zelfstandig bevoegden voorbehouden handeling uitvoeren? Zo ja, wat gaat u precies doen om de Wet BIG te handhaven en naleving van deze wet te controleren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u een CE-keurmerk voldoende voor een stof die in het lichaam wordt ingespoten, waarbij een kans bestaat op chronische nadelige gevolgen? Zo ja, waarom? Zo neen, wat bent u voornemens te doen om de eisen te verzwaren? Wilt u overwegen om de eisen aan het gebruik van deze middelen te verzwaren binnen het Europese regime van de medische hulpmiddelen, ofwel om dit soort middelen als geneesmiddel aangemerkt te krijgen binnen Europa? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid in Europa een verplichte registratie voor deze middelen te bepleiten, waarbij wordt geregistreerd waar het middel wordt toegediend, door wie, bij wie, wanneer en met welke korte- en langetermijnresultaten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wanneer ziet u voldoende aanleiding om op Europees niveau schorsing van een middel aan te vragen? Is de huidige praktijk daarvoor naar uw mening zorgwekkend genoeg? Zo neen, waarom niet? Kunt u de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-07-8" bron="Netwerk, 30 augustus jl., Medisch Contact, 27/28">Netwerk, 30 augustus jl., Medisch Contact, 27/28, 8 juli 2005, blz. 1152–1155</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
