<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gaat u ondernemen? Zo ja, waarom?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Financiën over financiële producten van de Autoriteit Financiële Markten. (Ingezonden 19 september 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040521550
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over aangeboden 'viaticals' en 'lifesettlements' en de voorwaarden die de Autoriteit Financiële Markten (AFM) daaraan stelt. Een viaticale regeling is een contract, waarbij de belegger een belang verkrijgt in de uitkering bij overlijden van één of meerdere polissen van levensverzekering (bron: www.definancielebijsluiter.nl, www.afm.nl).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beleggingen Levensverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040521550, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521550</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V040521550</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040521550" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040521550" onderwerp="" indiendatum="2005-09-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1">Maakt de Autoriteit Financiële Markten (AFM) verschil tussen de zogenaamde viaticals en lifesettlements? Zo ja, wat zijn de gevolgen van dit verschil voor de voorwaarden waaronder deze producten aangeboden mogen worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft de AFM aangegeven dat viaticals en lifesettlements alleen verkocht mogen worden via de door de AFM goedgekeurde effectenuitgevende instanties? Kunt u toelichten wat het beleid is van de AFM inzake deze producten en aanbieders van deze producten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het bedrijf Vievestment lifesettlements aanbiedt, of aan wil gaan bieden? Voldoet dit bedrijf aan de daarvoor gestelde eisen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het bedrijf Vievestment een folder uitgeeft waarin o.a. lifesettlements worden aangeboden, maar op geen enkele wijze te zien is via welke goedgekeurde instantie deze aangeboden worden en waarin evenmin de verplichte disclaimers te vinden zijn? Zo ja, wat is uw reactie daarop? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe de AFM omgaat met de registratie via Nederlandse en Amerikaanse notarissen, waardoor een schijnzekerheid wordt gewekt bij de consument, zoals in de hierboven genoemde brochure wordt gesproken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er bedrijven, naast het bovengenoemde Vievestment, die op dit moment viaticale regelingen en/of lifesettlements aanbieden? Zo ja, welke bedrijven zijn dit en voldoen zij aan alle eisen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien er bedrijven zijn die op dit moment viaticale regelingen en/of lifesettlements aanbieden zonder de benodigde vergunningen, wordt er actie ondernomen tegen deze bedrijven? Zo ja, waaruit bestaat die ondernomen actie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft de AFM onderzoek gedaan naar, of uitspraken gedaan over Vievestment of andere bedrijven die op dit moment viaticale regelingen aanbieden? Zo ja wat waren die uitspraken en/of de uitkomsten van het onderzoek? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Doet de AFM op dit moment onderzoek naar viaticale regelingen? Zo ja, wat zijn de conclusies van dat onderzoek en volgen er juridische stappen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hoe gaat de AFM momenteel om met meldingen van mogelijke oplichters en/of malversaties en hoe vindt terugkoppeling plaats naar de consument? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is het waar dat de AFM slechts actie onderneemt wanneer een eindconsument melding maakt en niet wanneer een branchegenoot een melding maakt? Zo ja, waarom is dat? Zo neen, hoe gaat de AFM dan om met meldingen van branchegenoten? </vraag>
      <vraag nummer="12">Hoe treedt de AFM op tegen beleggingsinstellingen die zich niet houden aan de algemeen geaccepteerde code met betrekking tot beleggingen? Vindt u dit optreden voldoende? Zo neen, wat </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Bijvoorbeeld reclame van Top Real Estate met gegarandeerd 9,6 % rente, zie ook: http://www.planet.nl/show/id=219999/contentid=553535/sc=d0f852</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
