<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming (VVD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de verslechterde concurrentiepositie van Nederland door de nieuwe tarieven Plantenziektenkundige Dienst. (Ingezonden 19 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040513220
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Doordat omliggende landen de fytosanitaire-richtlijn nog niet geimplementeerd hebben zijn de tarieven van de Plantenziektenkundige dienst in Nederland hoger, wat bijdraagt aan een verslechtering van de concurrentiepositie van Nederland bij de import van onder andere fruit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Import) Handel en economie (Mededinging) Landbouw (Plantenziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Import Mededinging Overheidstarieven Plantenziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040513220, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040513220</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V040513220</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040513220" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040513220" onderwerp="" indiendatum="2005-04-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de geïntroduceerde tarieven van de Plantenziektenkundige dienst (PD) bijdragen aan een verslechtering van de concurrentiepositie van Nederland bij de import van onder andere fruit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat omliggende landen zoals België weinig aanstalten maken met de implementatie van de fytosanitaire-richtlijn en hierdoor veel lagere tarieven in rekening brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom vindt u het acceptabel dat de Nederlandse tarieven per 1april 2005 méér dan het dubbele bedragen dan bijvoorbeeld in België? Deelt u de mening dat de verdriedubbeling van de Nederlandse PD-tarieven per 1 april jl. onmiddellijk ongedaan moet worden gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het uitgangspunt van een kostendekkend tarief in principe te huldigen is, mits dit niet leidt tot een verstoring van het level playing field in de Europese Unie? Bent u bereid het principe van kostendekkendheid bij de PD-tarieven ondergeschikt te maken aan dat van level playing field binnen de EU? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de tarieven met terugwerkende kracht aan te passen aan de hoogte van de tarieven in ons omringende landen? Zo neen, bent u bereid met terugwerkende kracht een lager forfaitair tarief in te voeren volgens de richtlijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u de Kamer informeren welke tariefstructuur de andere landen hebben gekozen bij de implementatie van de richtlijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom loopt Nederland voorop met het implementeren van deze richtlijn die daardoor de concurrentiepositie van Nederland schaadt? Vindt u dat de nieuwe tariefstructuur eigenlijk pas moet worden geïntroduceerd als andere relevante EU-lidstaten overgaan tot implementatie van de fytosanitaire-richtlijn? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
