<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2040520930)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Douma, Koenders en Samsom (allen PvdA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en van Sociale Zaken Werkgelegenheid over de IAO. (Ingezonden 9 september 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040521160
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over conclusies van de recente conferentie van de Internationale Arbeidsconferentie (IAO) inzake gedwongen arbeid in Birma/Myanmar, waarbij lidstaten van de IAO worden opgeroepen om hun economische betrekkingen met het land te heroverwegen. Welke Nederlandse ondernemingen zijn momenteel nog in het land actief? Gaat Nederland gehoor geven aan de oproep van de IAO?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Handel en economie (Economische betrekkingen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Birma Internationale betrekkingen Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040521160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521160</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V040521160</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040521160" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040521160" onderwerp="" indiendatum="2005-09-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Sociale Zaken Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u opde hoogte van de in het verslag van de 93e conferentie van de Internationale Arbeidsorganisatie (IAO) opgenomen conclusies van de «Governing Body» over de ontwikkelingen inzake gedwongen arbeid in Birma/Myanmar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u, naar aanleiding van de behaalde oproep van de IAO aan de lidstaten van de IAO hun economische betrekkingen met Birma/Myanmar te heroverwegen, aangeven welke Nederlandse ondernemingen thans nog actief zijn in Birma/Myanmar en wat de aard is van de activiteiten die door die ondernemingen in dit land worden verricht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de Nederlandse regering van plan gehoor te geven aan de oproep van de IAO om opnieuw te bezien op welke wijze de economische betrekkingen met Birma/Myanmar moeten worden overwogen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Beschikt u, naar aanleiding van de constatering van de IAO dat verschillende landen bij de uitvoering van de eerdere oproep uit 2000 een afwachtende houding hebben aangenomen, over informatie dat andere EU-lidstaten hun economische betrekkingen met Birma/Myanmar sinds 2000 ongewijzigd hebben voortgezet en dat verschillende in de EU gevestigde multinationale ondernemingen, naast Total, nog steeds in Birma/Myanmar actief zijn? Zo ja, welke actie bent u bereid binnen de EU hiertegen te ondernemen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Van Bommel (SP), ingezonden 6 september 2005 (vraagnummer </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Provisional Record of the Minety-third Session of the International Labour Conference, Geneva 2005, blz. 5-6</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
