<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Belastingdienst?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Crone en Smeets (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Financiën over elektronische aangifte voor ondernemers. (Ingezonden 11 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040512510
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de obstakels bij de elektronische aangifte voor ondernemers, zoals de aanschaf van nieuwe software.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Belastingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040512510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512510</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">V040512510</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040512510" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040512510" onderwerp="" indiendatum="2005-04-11">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat het besturingssysteem Windows 98 niet geschikt is voor het doen van elektronische aangifte voor ondernemers en dat daardoor veel ondernemers op kosten worden gejaagd omdat zij nieuwe software moeten aanschaffen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat het aangifteprogramma een heel zwaar bestand is, zodat bij computers met geringe geheugencapaciteit het veel tijd kost het programma te downloaden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat het printen van de ingevulde belastingaangifte veel tijd en geld kost doordat er op elke bladzijde van het aangifteformulier veel kleur meegeprint moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel ondernemers hebben het programma inmiddels gedownload? Hoeveel ondernemers hebben de aangifte al ingediend? Hoe staat dit in verhouding tot vorig jaar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is het wel verplicht voor ondernemers elektronische aangifte te doen, maar kan uitstel tot het doen van aangifte niet elektronisch worden geregeld, en bovendien in het programma niet wordt aangegeven dat er uitstel is verleend? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u bewerkstelligen dat ondernemers gemakkelijker, in minder tijd en voor minder kosten de verplichte elektronische aangifte kunnen doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen zo spoedig mogelijk te beantwoorden, zodat ze betrokken kunnen worden bij het geplande algemeen overleg over het plan van aanpak van de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
