<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="hiertegen treffen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koomen en Algra (beiden CDA) aan de ministers van Financiën en van Justitie over het promoten van bankkredieten. (Ingezonden 7 september 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040521010
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een actie van OHRA bank waarbij een af te sluiten bankkrediet wordt gepromoot met een kansspelactie. Is dit strijdig met artikel 31 Wet financiële dienstverlening, respectievelijk de Wet op de kansspelen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Kansspelen Kredieten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040521010, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040521010</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koomen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Algra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V040521010</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040521010" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040521010" onderwerp="" indiendatum="7september 2005">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koomen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Algra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kent u de actie van OHRA bank waarbij een af te sluiten bankkrediet wordt gepromoot met een kansspelactie? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre is bij het aanbieden van dit product de zorgplicht in acht genomen conform artikel 31 van de Wet financiële dienstverlening (Wfd)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de Autoriteit Financiële Markten (AFM) op de hoogte van het bestaan van dit product van OHRA bank en stelt de AFM een onderzoek in naar deze lening? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre draagt het aanbieden van dergelijke producten bij aan de preventie van de schuldenproblematiek, mede gezien in het licht van een groeiende groep burgers die problemen hebben om hun schulden af te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er sprake van overtreding van de Wet op de kansspelen door de OHRA bank? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen tegen overtreding van deze wet? Zo neen, wat is uw mening over het promoten van een af te sluiten bankkrediet met een kansspel waarbij de consument de kans krijgt het krediet terug te winnen? Acht u het wenselijk dat kredieten op deze wijze aan burgers verkocht worden? Zo neen, welke maatregelen wilt u </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
