<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="voornoemde landen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Laan (D66) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over de impasse rond beoogd statuut voor de leden van het Europees Parlement. (Ingezonden 30 september 2004)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040500730
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de oproep aan de Nederlandse regering om als voorzitter van de Europese Unie een einde te maken aan de impasse rond het beoogde statuut voor de leden van het Europees Parlement.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Europees Parlement</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040500730, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040500730</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Laan</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2004-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V040500730</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040500730" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2004"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040500730" onderwerp="" indiendatum="2004-09-30">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Laan</vrager>
         <vraagt-aan>(D66) aan de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Bent u op de hoogte van de oproep van Voorzitter Borrell van het Europees Parlement aan de Nederlandse Regering om als voorzitter van de Europese Unie een einde te maken aan de impasse rond het beoogd statuut voor de leden van het Europees Parlement? <voetnoot nummer="1"/>Bent op de hoogte van de oproep van gelijke strekking van de leider van de Europese Volkspartij, de heer Pöttering? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bereid om, zoals de heer Borrell heeft verzocht, in uw hoedanigheid van voorzitter van de Unie contact op te nemen met Duitsland, Frankrijk, Oostenrijk en Zweden teneinde een akkoord te bereiken over het statuut? Zo ja, wanneer denkt u dat te doen? Zo neen, wat zijn dan hiervoor uw beweegredenen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat het Europees Parlement zelf met een nieuw voorstel omtrent het statuut moet komen? Bent u op de hoogte van de nieuwe voorstellen over de salariëring van leden van het EP, gedaan door de Europese Volkspartij en de Europese Socialisten? Zo ja, hoe staat u tegenover deze voorstellen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid gezien de urgentie van de zaak nog tijdens het Nederlandse Voorzitterschap contact te zoeken met </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2004-09-15" bron="Financieel Dagblad" titel="Impasse rond statuut Europarlement">Financieel Dagblad, 15 september 2004: «Impasse rond statuut Europarlement»</noot>
         <noot nummer="2" titel="Parliament’s largest groups suggest fresh proposals on MEP’s expenses">European Voice, 16-22 september 2004, «Parliament’s largest groups suggest fresh proposals on MEP’s expenses»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
