<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="eveneens ingezonden 12 april 2005." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heemst en Verdaas (beiden PvdA) aan de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het terugsturen van een KLM-toestel door de Verenigde Staten. (Ingezonden 12 april 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V040512760
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder gestelde vragen van het lid Wilders, van het lid Vos, van de leden Griffith en De Krom en van de leden Van Heemst en Verdaas, alle eveneens ingezonden op 12 april 2005. Een vliegtuig van de KLM op weg naar Mexico-City is de toegang tot het luchtruim van de Verenigde Staten ontzegd, waardoor het moest terugkeren naar Schiphol, omdat er twee verdachte ongewenste personen in het vliegtuig zaten. Deze personen stonden wel op de Amerikaanse lijst van verdachten, maar niet op de Nederlandse lijst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vliegveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Verdachten Verenigde Staten Vliegveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2004-2005, vraagnr. 2040512760, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2040512760</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Heemst</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-04-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V040512760</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2004–2005" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0405tkkvl2040512760" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2004–2005, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2040512760" onderwerp="" indiendatum="2005-04-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Heemst</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="2">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven of er een andere optie was dan, zoals nu is gebeurd, het betreffende toestel boven Canada te laten omkeren? Waarom is van Amerikaanse zijde niet voor gekozen het toestel in de Verenigde Staten te laten landen zodat de overige passagiers hun reis hadden kunnen vervolgen en de twee door de Verenigde Staten verdachte passagiers separaat terug te sturen dan wel ter plaatse te verhoren? Zijn er afspraken over de wijze waarop in dit geval gehandeld kan of moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de twee door de Verenigde Staten verdacht bevonden passagiers recht hebben op inzage in de motieven en overwegingen van Amerikaanse zijde? Wat is uw oordeel over de verantwoordelijkheid van de Nederlandse overheid in deze en mogelijk vergelijkbare situaties om willekeur te voorkomen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Wilders (GroepWilders), vraagnummer 2040512680, van het lid Vos (GroenLinks), vraagnummer 2040512690, van de leden Griffith en De Krom (beiden VVD), vraagnummer 2040512700 en van de leden Van Heemst en Verdaas (beiden PvdA), vraagnummer 2040512710, allen </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
