<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Halsema (GroenLinks) aan de minister van Justitie over het arrest van het Gerechtshof Den Haag (27 april 2006) waarin bepaald is dat Kamerlid Ayaan Hirsi Ali uiterlijk binnen vier maanden haar appartement dient te verlaten. (Ingezonden 2 mei 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050612800
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Is de minister bereid om door middel van spoedwetgeving of op een andere wijze te kunnen garanderen dat het kamerlid Hirsi Ali en andere door de Staat beveiligde personen in de toekomst in een gewone (en beschermde) woonomgeving worden gehuisvest om zo hun rechten en vrijheden te waarborgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Staats- en bestuursrecht (Parlement) Volkshuisvesting (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid Tweede Kamer Woningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050612800, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612800</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V050612800</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050612800" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050612800" onderwerp="" indiendatum="2006-05-2">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat het Gerechtshof in het arrest overweegt dat er geen sprake is van een «bij de wet» voorziene inbreuk op artikel 8 EVRM (het recht op eerbiediging van woning en prive-leven) (3.11)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat het Gerechtshof tevens overweegt dat «de fout van de Staat om haar zonder een wettelijke voorziening in haar huidige appartement te huisvesten, (..) echter niet op de Bewoners, die hiermee niet hebben ingestemd, (mag) worden afgewenteld» (3.14)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om alsnog de benodigde wettelijke voorziening te scheppen, opdat het in de toekomst mogelijk wordt de rechten en vrijheden van door de Staat beveiligde personen te beschermen «om hun maatschappelijk functioneren in de democratische samenleving te kunnen blijven voorzetten» (3.13)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, bent u bereid deze wettelijke voorziening als spoedwetgeving aan de Kamer voor te leggen? Kunt u daarbij aangeven op welke termijn wetgeving gereed zou kunnen zijn voor parlementaire behandeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zo neen, op welke wijze denkt u dan te kunnen garanderen dat zowel kamerlid Hirsi Ali als andere door de Staat beveiligde personen in de toekomst in een gewone (en beschermde) woonomgeving worden gehuisvest teneinde hun rechten en vrijheden te waarborgen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid deze vragen voor dinsdag 16 mei 2006 te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
