<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="met spoed beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken) over de subsidie vanuit HGIS-middelen voor het Musicport-programma van het Nationaal Pop Instituut. (Ingezonden 2 december 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050604260
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over subsidie aan NPI voor financiële steun aan acht Nederlandse bands die zich op grote internationale festivals willen presenteren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Podiumkunsten) Cultuur en taal (Subsidies) Internationale betrekkingen (Overig) Rijksbegrotingen (Buitenlandse Zaken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Internationale culturele betrekkingen Muziek Rijksbegroting Buitenlandse Zaken Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050604260, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604260</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V050604260</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050604260" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050604260" onderwerp="" indiendatum="2005-12-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken (Europese Zaken)</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de nieuwe subsidie van € 150 000 die vanuit de HGIS-middelen is toegekend aan het Nationaal Pop Instituut (NPI), bestemd is om financiële steun te geven aan een achttal Nederlandse bands, zodat zij zich op grote internationale festivals kunnen presenteren? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat deze subsidie is gebonden aan zodanig strikte criteria dat het niet mogelijk is dat het NPI deze subsidie gebruikt voor de reguliere kosten van het oorspronkelijke Musicport-programma welke niet gesubsidieerd worden door het ministerie van OCW? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u in verband met amendementen die medio december 2005 in stemming komen deze vragen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
