<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Financiële Beschouwingen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het rechtstreeks overmaken van de zorgtoeslag naar de verzekeraar. (Ingezonden 30 september 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050600650
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Trouw, 29 september 2005 waarin Zorgverzekeraars Nederland (ZN) stelt dat het rechtstreeks overmaken van de zorgtoeslag aan zorgverzekeraars voor onwerkbare toestanden zou leiden. Is het nu wel of niet mogelijk om de Belastingdienst hierom te vragen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Belastingdiensten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Ziektekostenverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050600650, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600650</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V050600650</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050600650" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050600650" onderwerp="" indiendatum="2005-09-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht «Zorgverzekeraars pleiten voor regelrust»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de uitspraak van Zorgverzekeraars Nederland (ZN) dat het rechtstreeks overmaken van de zorgtoeslag naar verzekeraars leidt tot onwerkbare situaties? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het mogelijk is dat burgers de Belastingdienst kunnen verzoeken de zorgtoeslag rechtstreeks over te maken aan de zorgverzekeraar, zoals de minister-president stelde? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe is het mogelijk dat de Belastingdienst desgevraagd onlangs heeft medegedeeld dat het niet mogelijk is om de zorgtoeslag rechtstreeks te laten overmaken naar de verzekeraar, terwijl de staatssecretaris van Financiën dit bij de aftrap van de mediacampagne van de zorgtoeslag in augustus wel heeft toegezegd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunnen burgers nu wel of niet de Belastingdienst verzoeken de zorgtoeslag rechtstreeks over te maken aan de zorgverzekeraar? Is dat ook in december aanstaande, als burgers de eerste zorgtoeslag ontvangen, mogelijk? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het mogelijk deze vragen te beantwoorden voor de Algemene </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-09-29" bron="Trouw">Trouw, 29 september 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
