<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="welke termijn?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Timmer, Koenders (beiden PvdA) en Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de tijdelijke opheffing van het inreisverbod voor HIV-geïnfecteerden in de Verenigde Staten. (Ingezonden 8 maart 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050609220
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het feit dat HIV-geïnfecteerden een eenmalige ontheffing van het inreisverbod kunnen krijgen voor de Gay Games in juli 2006 in de VS, maar dat het algemene inreisverbod voor HIV-geïnfecteerden in de VS onverkort van kracht blijft. Hierdoor is het vrijwel onmogelijk voor buitenlandse belangenorganisaties in juni 2006 in de VS de United Nations General Assembly Special Session On HIV-Aids (UNGASS) bij te wonen. Indieners zetten ook vraagtekens bij het feit dat de gegevens van de aanvrager genoteerd blijven bij de immigratiedienst. Aanvulling op vragen van de leden Koenders en Rehwinkel (beiden PvdA), Eurlings (CDA), Van Aartsen (VVD), Karimi (GroenLinks), Van Bommel (SP), De Graaf (D66), Huizinga-Heringa (ChristenUnie), Van der Staaij (SGP) en Teeven (Leefbaar Nederland) over de problemen van HIV+-patiënten bij reizen naar de VS (Aanhangsel van de Handelingen II, 2002-2003, nr. 235).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Infectieziekten Mensenrechten Patiënten Sport Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050609220, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609220</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V050609220</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050609220" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050609220" onderwerp="" indiendatum="2006-03-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de Kamervragen over de problemen van HIV-patiënten bij reizen naar de Verenigde Staten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat is uw standpunt ten aanzien van het feit dat HIV-geïnfecteerden een eenmalige ontheffing van het inreisverbod kunnen krijgen voor de Gay Games in juli 2006 in de Verenigde Staten, maar dat het algemene inreisverbod voor HIV-geïnfecteerden in de Verenigde Staten onverkort van kracht blijft? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw standpunt ten aanzien van het feit dat er dan wel een tijdelijke ontheffing van het inreisverbod is, maar dat de gegevens van de aanvrager genoteerd blijven bij de Immigratiedienst? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw standpunt ten aanzien van het feit dat het (om bovengenoemde reden) vrijwel onmogelijk is dat (buitenlandse) belangenorganisaties aanstaande juni in de Verenigde Staten de United Nations General Assembly Special Session on HIV/Aids (UNGASS) bijwonen? Vindt u deze onmogelijkheid logisch en redelijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre verdraagt een inreisverbod voor HIV-geïnfecteerden zich met verdragen op mensenrechtengebied, het internationaal recht op vrij verkeer, het standpunt van de United Nations High Commisioner of Refugees en UNAIDS? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u, hoewel de ontheffing van het inreisverbod voor HIV-geïnfecteerden in de Verenigde Staten vanwege de Gay Games positief kan worden gewaardeerd, van zins wederom bij uw Amerikaanse ambtgenoot te pleiten voor een algemene opheffing van het inreisverbod, onder meer bij de UNGASS in juni 2006 en de multilaterale en/of Europese fora? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe en op </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="235" documentjaargang="2002-2003">Aanhangsel Handelingen, nr. 235, vergaderjaar 2002–2003.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-02-16" bron="Persbericht Aids Fonds en HIV Vereniging Nederland">Persbericht Aids Fonds en HIV Vereniging Nederland, 16 februari 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
