<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bevorderen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Defensie en van Buitenlandse Zaken over munitie met verarmd uranium. (Ingezonden 6 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050618570
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Amerikaanse militairen zijn ernstig ziek geworden doordat zij besmet zijn met verarmd uranium in As Samawa. Ook Nedelandse militairen zijn op deze plek geweest. Hoe is het met de gezondheid van de militairen. Wordt er nader onderzoek gedaan. Ook vragen over een mogelijk verbod op wapens met verarmd uranium.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Milieu (Radioactieve stoffen) Veiligheidsbeleid en defensie (Militair strafrecht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Militairen Munitie Radioactiviteit Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050618570, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618570</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V050618570</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0506tkkvl2050618570" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050618570" onderwerp="" indiendatum="2006-09-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Defensie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat acht agenten van de Amerikaanse militaire politie ernstig ziek zijn geworden en dat via urineonderzoek is aangetoond dat zij allen zijn besmet met verarmd uranium, opgelopen in de ruïne van het gebombardeerde treinstation van As Samawah? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat dit terrein, beter bekend als Camp Smitty I, de plek is waar de Nederlandse troepen de eerste drie weken van hun verblijf in Irak verbleven voordat ze hun kampement in de woestijn opsloegen vanwege het besmettingsgevaar van verarmd uranium op dat terrein? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Kunt u op grond van de huidige kennis over de gezondheidstoestand van de teruggekeerde Nederlandse troepen uit Irak opnieuw bevestigen dat de besmetting van het terrein geen aanleiding geeft tot zorg voor de Nederlandse militairen die daar dienden? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="4">Deelt u de conclusies van recent onderzoek dat de bewijzen zich opstapelen over de schade die deeltjes verarmd uranium in het lichaam kunnen aanrichten? Hebt u in het bijzonder kennisgenomen van het werk van het onderzoeksteam van Dr. Alexandra Miller van het Amerikaanse Radiobiologische Onderzoeksinstituut van de Gewapende Strijdkrachten (AFRRI) dat aantoont dat blootstelling aan stofdeeltjes verarmd uranium ernstige schade toebrengt aan het erfelijk materiaal en leidt tot kwaadaardige tumoren, en dat er volgens dit onderzoeksteam een duidelijke samenhang bestaat tussen de uraniumconcentratie in urine en een verhoogde kans op mutaties in het DNA en kanker? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het aannemelijk dat op basis van deze literatuur gesteld kan worden dat verarmd uranium blijvende schade veroorzaakt aan de gezondheid van burgers en militairen? Kunt u uw antwoorden toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u het in het licht van dit onderzoekswerk noodzakelijk een nulmeting voor uit te zenden militairen in te voeren? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="5 6">Wat is de stand van zaken van de onderzoeksmethoden naar vergiftiging van burgers en militairen door verarmd uranium? Hebt u inmiddels de resultaten van de methoden in Arkansas, Louisiana en Connecticut achterhaald? Wat zijn de resultaten? <voetnoot nummer="5"/>Bent u van oordeel dat deze methoden beter zijn dan de analyse van neussnuitsel? <voetnoot nummer="6"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="7">Deelt u de mening dat munitie met verarmd uranium tot een wapen in de schemerzone tussen conventionele en massavernietigingswapens moet worden gerekend en beter kan worden aangemerkt als een «vuile bom»? <voetnoot nummer="7"/>Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat indien wapens met verarmd uranium niet tot conventionele wapens kunnen worden gerekend er internationale stappen moeten worden ondernomen omdat ze in strijd zijn met het humanitair oorlogsrecht? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat op dit moment 18 staten over wapensystemen met verarmd uranium beschikken? Kunt u een overzicht geven van deze landen? Kunt u aangeven sinds wanneer deze landen deze wapens ter beschikking hebben? </vraag>
      <vraag nummer="11">Op welke wijze hebben de leden van de Europese Unie gehoor gegeven aan de oproep van het Europees parlement (d.d. 13 februari 2003) om tot een moratorium op wapens met verarmd uranium te komen? Kunt u een overzicht geven van de inspanningen van de afzonderlijke landen en bovendien aangeven wat de resultaten waren in internationale fora van de oproep van het Europese parlement? </vraag>
      <vraag nummer="12">Deelt u de mening dat het noodzakelijk is te komen tot een internationaal verdrag tot het verbieden van het gebruik van wapens met verarmd uranium? Zo ja, op welke wijze denkt u dat te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Are Depleted Uranium Weapons Sickening U.S. Troops?">Associated Press, 12 augustus 2006; Deborah Hastings. «Are Depleted Uranium Weapons Sickening U.S. Troops?»</noot>
         <noot nummer="2" titel="Dutch military in Iraq delays troop transfer from suspected DU contaminated area">M.H.J. van den Berg, RISQ, 08 April 2004. «Dutch military in Iraq delays troop transfer from suspected DU contaminated area». www.risq.org/modules.php?name=News&amp; file=article&amp;sid=320&amp;newlang=english</noot>
         <noot nummer="3" datum="2004-02-17" bron=" (ANP)," titel="Toch verarmd uranium in zuiden Irak">«Toch verarmd uranium in zuiden Irak» (ANP),, 17 februari 2004</noot>
         <noot nummer="4" titel="De gezondheidrisico’s van uraniumwapens">Onder andere het werk van Alexandra Miller e.a., aangehaald en beschreven door Henk van der Keur in «De gezondheidrisico’s van uraniumwapens», stichting Laka, Amsterdam</noot>
         <noot nummer="5">Verslag van een Algemeen Overleg, vastgesteld 23 november 2005, zie kamerstuk 29 521, nr. 20, vergaderjaar 2005–2006, m.n. pagina’s 2, 7 en 10</noot>
         <noot nummer="6" documenttype="Kamervragen" documentnummer="159" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 159, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
         <noot nummer="7">A.C. Miller et al.; Radiation-and Depleted Uranium-Induced Carcinogenesis Studies: Characterization of the Carcinogenic Process and Development of Medical Countermeasures. Armed Forces Radiobiology Research Institute (AFRRI), Bethesda, MD 20889-5603 USA; NATO RTG-099 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
