<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="industrie?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de invloed van de farmaceutische industrie op het psychiatrisch denken en handelen. (Ingezonden 18 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050619360
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bijna alle opinieleiders in de psychiatrie zouden verstrengeld zijn met de farmaceutische industrie, blijkt uit 'Psychiaters te koop', een boek over de invloed van de farmaceutische industrie op het psychiatrisch denken en handelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Farmaceutische industrie Geneesmiddelen Psychiatrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050619360, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050619360</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V050619360</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050619360" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050619360" onderwerp="" indiendatum="2006-09-18">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel over het boek «Psychiaters te koop» van de Leidse psycholoog Ron van Deth en de Leuvense hoogleraar psychiatrie Walter Vandereycken over de invloed van de farmaceutische industrie op het psychiatrisch denken en handelen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat bijna alle opinieleiders in de psychiatrie verstrengeld zijn met de farmaceutische industrie, en dat er bijna geen onafhankelijke opinieleiders zijn die psychiaters en huisartsen kunnen leren hoe zij patiënten moeten behandelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een overzicht geven van opinieleiders in de psychiatrie en de banden die zij hebben met de farmaceutische industrie? Zo neen, waarom bent u niet op de hoogte van deze belangenverstrengeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoe het gebruik van geneesmiddelen in de psychiatrie zich in de afgelopen 10 jaar heeft ontwikkeld? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wanneer en in welke mate geneesmiddelen in de behandelrichtlijnen zijn opgenomen, en welke opinieleiders in de psychiatrie bij het opstellen van die behandelrichtlijnen waren betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven welke onderzoeken op het terrein van de psychiatrie zijn betaald door de farmaceutische industrie? Is het waar dat het middel van de fabrikant die betaalt aan een onderzoek meestal als beste uit dit onderzoek komt ? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid tot het instellen van een openbaar register waarin psychiaters (en andere artsen) hun banden met de industrie moeten aangeven, en daarbij vermelden bij welke onderzoeken en welke geneesmiddelen zij zijn betrokken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat vindt u van het in het eerdergenoemde artikel gegeven voorbeeld van de Nijmeegse psychiater Speckens, waarbij zij € 2000 kreeg geboden voor iedere patiënt die zij een geneesmiddel van een bepaalde fabrikant voorschreef? Om welke fabrikant gaat het hier? Is dit in strijd met huidige wet- en regelgeving? Zo ja, waarom? Welke stappen gaat u ondernemen tegen dit soort gedrag van de farmaceutische </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-14" bron="Trouw">Trouw, 14 september 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
