<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2006?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dittrich en Van der Ham (beiden D66) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over financiële tekorten bij het Concertgebouworkest en het Metropole Orkest. (Ingezonden 8 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050618700
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over berichten (Volkskrant, 6 september 2006, NRC 5 september 2006) over groeiende financiële tekorten bij het Metropole Orkest (van de publieke omroepen) en het en Concertgebouworkest. Indieners willen behoud van de twee belangrijke orkesten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Cultuur en taal (Podiumkunsten) Cultuur en taal (Subsidies)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Cultuursubsidies Muziek Omroepen Podiumkunsten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050618700, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618700</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Dittrich</persoon>
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V050618700</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050618700" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050618700" onderwerp="" indiendatum="2006-09-8">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Dittrich</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de artikelen: Groeiend tekort bedreigt Metropole Orkest <voetnoot nummer="1"/>en «Beroemde klank vergt rekenwerk» <voetnoot nummer="2"/>waarin wordt geschreven over dreigende financiële problemen bij het Metropole- en bij het Concertgebouworkest? Bent u bekend met deze problemen? Wat is uw reactie op deze artikelen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het Concertgebouworkest tot de top van de muzikale Nederlandse cultuur moet blijven horen en ook alle ruimte moet houden om zijn internationale reputatie hoog te houden en verder te ontwikkelen? Deelt u de mening dat het Metropole Orkest zeer waardevol is voor de publieke omroep en bijdraagt aan een rijke muzikale cultuur daarbuiten? Wat is uw (toekomst)visie op deze twee orkesten en welke rol ziet u daarin voor de Rijksoverheid? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier kunt u bijdragen aan het behoud van deze twee orkesten op hun huidige niveau en ze ook de ruimte bieden om te groeien zodat ze bij de topklasse van hun sector blijven horen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u deze vragen beantwoorden vóór het algemeen overleg over de herijking van de cultuurnotasystematiek op 11 oktober </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-6" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 6 september 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-09-5" bron="NRC handelsblad">NRC handelsblad, 5 september 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
