<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="keuren? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vendrik (GroenLinks) aan de ministers van Financiën, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken over de Falcon-constructie. (Ingezonden 30 januari 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050607180
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de zgn. Falcon-constructie waarmee de provincie Friesland haar aandelen in NUON als onderpand gebruikt voor een lening van ten hoogste 400 miljoen euro van private banken. Deze constructie lijkt op de Verhofstadt-constructie, die de Nederlandse minister van Financiën onlangs kwalificeerde als 'een constructie die zeker geen aanbeveling verdient'. Het eerste jaar komt er veel geld binnen, maar in de latere jaren zal een verlies aan inkomsten optreden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Provinciale financiën)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Friesland Provinciale financiën</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050607180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607180</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V050607180</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050607180" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050607180" onderwerp="" indiendatum="2006-01-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Financiën, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u voornemens in te stemmen met de zgn.«Falcon-constructie», waarmee de provincie Friesland haar aandelen in NUON als onderpand gebruikt voor een lening van ten hoogste 400 miljoen euro van private banken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening, dat hiermee eigenlijk aan frontloading van toekomstige inkomsten van de provincie wordt gedaan, waardoor per saldo – d.w.z. over de gehele periode van belening van aandelen – een verlies aan inkomsten voor de provincie Friesland zal optreden? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de mening dat de Falcon-constructie sterke gelijkenis vertoont met de «Verhofstadt-constructie» (België), die de Nederlandse minister van Financiën onlangs kwalificeerde als «een constructie die zeker geen aanbeveling verdient»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat de minister van Financiën naar aanleiding van de «Verhofstadt-constructie» heeft gezegd: «Banken willen altijd geld verdienen.Dat recht wil ik ze niet onthouden, maar zo’n voorstel zou in ons nadeel zijn.Zoiets is een eenmalige maatregel, waarbij je in het eerste jaar veel geld extra binnenkrijgt, maar daar jaren later weer voor moet betalen.»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het in de vorige vraaggestelde bij de Falcon-constructie ook het geval? Hoeveel verdienen de banken aan deze constructie, cq.hoeveel verliest de provincie Friesland aan inkomsten over de gehele looptijd bezien? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de Falcon-constructie strijdig met de geldende begrotingsregels voor lagere overheden? Zo neen, moeten deze regels niet worden aangescherpt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat u een aanbod is gedaan, vergelijkbaar met België? Is dit aanbod door een bank gedaan, die tevens in Friesland c.q. België aan de weg timmert? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe verhoudt toepassing van de Falcon-constructie zich tot de splitsingswet die binnenkort in de Kamer wordt behandeld? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat u deze constructie niet behoort goed te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-12-23" bron="De Leeuwarder Courant">De Leeuwarder Courant, 23 december 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-10-12" bron="Spits">Spits, 12 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
