<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarborgen? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Bruins, over de bescherming van diploma's. (Ingezonden 17 juli 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050616690
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel "HBO-diploma's moeten beter beschermd" (Volkskrant, 14 juli 2006). Er zou oneigenlijk gebruik van de diplomabonus plaatsvinden bij het aanbieden van deeltijdstudies en bij het geven van vrijstellingen op grond van eerder verworven competenties (EVC's). Kandidaten zuden louter op grond van EVC's een MBO-diploma krijgen. Indiener vindt het ongewenst dat het aanbieden van deeltijdstudies en bij het geven van vrijstellingen op grond van EVC's een geldverdien-operatie wordt en dat hogescholen tegen elkaar uitgespeeld worden door shoppende ondernemingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Examens) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Kwaliteit van het beroepsonderwijs) Hoger onderwijs (Examens) Hoger onderwijs (Kwaliteit van het hoger onderwijs) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diploma's Hbo Mbo</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050616690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616690</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V050616690</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050616690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050616690" onderwerp="" indiendatum="2006-07-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, de heer Bruins,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het bericht «HBO-diploma’s moeten beter beschermd»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er bij u oneigenlijk gebruik van de diplomabonus bekend bij het aanbieden van deeltijd-studies, of bij het geven van vrijstellingen op grond van eerder verworven competenties (EVC’s)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Komt het voor dat kandidaten louter op grond van EVC’s een MBO-diploma krijgen? Is dit rechtmatig? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe wilt u voorkomen dat het aanbieden van deeltijdstudies op grond van EVC’s een «geldverdien-operatie» wordt en dat hogescholen tegen elkaar zullen worden uitgespeeld door «shoppende ondernemingen»? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze zal het systeem van leerrechten hier verandering in aanbrengen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er volgens u nieuwe wettelijke waarborgen nodig tegen oneigenlijk gebruik van EVC’s bij deeltijdstudies of vrijstellingen bij het MBO? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw mening over het pleidooi van een bestuurder van de Hogeschool van Amsterdam om EVC’s niet te laten beoordelen door individuele hogescholen, maar door één of enkele instanties? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat kennis en niveau van algemene vakken – met name Nederlands – in MBO-4 en HBO-propedeuse op havo, respectievelijk vwo-niveau, via het Centraal Schriftelijk Examen (CSE) getoetst dienen te worden, onder andere omdat dit niveau toegang geeft tot het aansluitende hogere onderwijsniveau? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid te onderzoeken voor welke algemene vakken deelname aan het CSE of een alternatief staatsexamen wenselijk is om het civiel effect van het MBO-4 en HBO-propedeuse-diploma te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-14" bron="De Volkskrant">De Volkskrant, 14 juli 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
