<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="impasse te doorbreken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Douma (PvdA) aan de minister van Financiën over het accountantsberoep. (Ingezonden 22 september 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050600150
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Het lid Douma vraagt onder meer of de minister de mening van de heer Koster van de Autoriteit Financiële Markten (AFM) deelt dat onder accountants 'de huidige moraal onvoldoende (is) geweest en niet in lijn met de hoge ethische eisen waaraan de accountant moet voldoen'.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Accountancy en administratie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Accountants Ethiek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050600150, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600150</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V050600150</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050600150" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050600150" onderwerp="" indiendatum="2005-09-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van de lezing van de heer Koster van de Autoriteit Financiële Markten (AFM) over het accountantsberoep en de reactie van het NIVRA? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de heer Koster dat onder accountants «de huidige moraal onvoldoende (is) geweest en niet in lijn met de hoge ethische eisen waaraan de accountant moet voldoen»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u ook na de waarschijnlijk spoedige inwerkingtreding van de Wet toezicht accountantsorganisaties nog risico’s voor de adequate uitoefening van de accountantstaak als gevolg van het uitvoeren van controle- en adviestaken door accountantsorganisaties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat die risico’s in belangrijke mate kunnen worden ondervangen door streng de hand te houden aan het «principe» dat accountantsorganisaties te allen tijde moeten voorkomen dat zij zichzelf controleren of, met andere woorden, dat zij moeten toezien op de scheiding van controle en advies bij hun controlecliënt? Zo ja, bent u bereid het principe «geen adviestaken bij een controlecliënt» alsnog in de Wet toezicht accountantsorganisaties te verankeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke opdracht geeft u de AFM voor het toezicht op de onafhankelijkheid van de accountant, met name op de scheiding van controle en advies bij een controlecliënt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de zorg van de heer Koster dat het aantal aanbieders van accountdiensten aan multinationale ondernemingen onder een kritische grens dreigt te zakken, c.q. reeds is gezakt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke waarborgen c.q. maatregelen zijn nodig om te bewerkstelligen dat het aantal door multinationale ondernemingen in te schakelen accountantsorganisaties niet verder daalt en bij voorkeur zelfs stijgt, zodat voorkomen wordt dat er internationaal gezien een te oligopolistische, in de praktijk bijna monopolistische markt ontstaat? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat vindt u van de suggestie om te komen tot een verplichte paragraaf «accountant discussion and analysis» in het jaarverslag? </vraag>
      <vraag nummer="9">Vindt u het juist dat de beoogde uitvoerder van het toezicht in het kader van de Wet toezicht accountantsorganisaties, dergelijke vergaande uitspraken doet over de kwaliteit van de uit te voeren wetgeving? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke gevolgen hebben de uitlatingen van de heer Koster en het in reactie daarop voorlopig opschorten van het overleg van het NIVRA met de AFM op de mogelijkheden tijdig overeenstemming te bereiken over de uitwerking van het toezicht? </vraag>
      <vraag nummer="11">Op welke wijze denkt u de ontstane </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie www.afm.nl en www.niva.nl</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
