<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uitgevoerd worden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het leden Van Bochove (CDA) en Verdaas (PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het uitvoeren van uitspraken door de Raad van State. (Ingezonden 27 januari 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050607100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de uitspraak van de Raad van State, 17 juli 2002, kenmerk 200104896/1 waarbij de betreffende gemeente werd verplicht een weg te verwijderen, hetgeen nog steeds niet is gebeurd. Welke mogelijkheden zijn er om dit juridisch af te dwingen en welke rol is daarbij weggelegd voor de VROM-inspectie?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Administratieve rechtspraak) Staats- en bestuursrecht (Raad van State)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Administratieve rechtspraak Raad van State Ruimtelijke ordening</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050607100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Bochove</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Verdaas</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-27</item>
         <item attribuut="Document-id">V050607100</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050607100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050607100" onderwerp="" indiendatum="2006-01-27">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Bochove</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verdaas</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de opvatting dat uitspraken van de Raad van State <voetnoot nummer="1"/>in juridische procedures op het gebied van de ruimtelijke ordening moeten worden uitgevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat dit geldt voor iedere publieke bestuurslaag en elk publiek bestuursorgaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat met het niet uitvoeren van deze uitspraken het rechtsgevoel van burgers ernstig wordt ondermijnd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat burgers als gevolg van het niet uitvoeren van deze uitspraken het vertrouwen in de bestuursorganen verliezen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat het voor de burger niet te begrijpen is dat de uitvoering van een uitspraak van de Raad van State via een nieuwe juridische procedure moet worden afgedwongen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wie spreekt gemeente- respectievelijk provinciebesturen aan als zij zich niets gelegen laten liggen aan uitspraken van de Raad van State op het terrein van de ruimtelijke ordening? </vraag>
      <vraag nummer="7">Ligt hier een taak voor u en daarmee voor de VROM-inspectie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kan zich een situatie voordoen waarbij het mogelijk is dat de VROM-inspectie partij is in het niet uitvoeren van uitspraken van de Raad van State? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de hele gang van zaken in een willekeurige kwestie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="1">Draagt de inspecteur van de Ruimtelijke Ordening door het mede ondertekenen, naast gemeente, provincie en waterschap, van de brief van 20 mei 2003 <voetnoot nummer="1"/>aan het betreffende bedrijf over de continuïteit van het bedrijf niet bij aan het tot nu toe niet uitvoeren van een ook door de inspecteur gewenste situatie? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wat denkt u, mede omdat de VROM-inspectie partij is in deze zaak, te doen om de hierboven gememoreerde uitspraak van de Raad van State uitgevoerd te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="12">In welke zaken heeft de Raad van State vanaf 1 januari 2005 besloten dat een publiek bestuursorgaan moet overgaan tot handhaving? Hoe vaak of is uitvoering gegeven aan deze uitspraken en hoe vaak niet? In hoeveel gevallen lopen nog juridische procedures om het bestuursorgaan tot uitvoering te bewegen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Wat zijn de (juridische) mogelijkheden om te bewerkstelligen dat in de toekomst uitspraken van de Raad van State of andere rechtscolleges conform de uitspraak </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Op 17 juli 2002 deed de Raad van State uitspraak in een hoger beroep tegen de uitspraak van de arrondissementsrechtbank te Zutphen van 21 augustus 2001 onder nr. 200104896/1.Deze uitspraak strekt ertoe dat de gemeente moet handhaven.Dat betekent dat de gemeente er zorg voor moet dragen dat een t.b.v. de ontsluiting van een bedrijf aangelegde weg moet worden verwijderd.Tot op de dag van vandaag is dat niet gebeurd. De inspecteur van de Ruimtelijke Ordening in de betreffende regio was bij de arrondissementsrechtbank één van de eisende partijen</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
