<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="belastingmiddelen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Timmermans (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de openbare raadpleging van de Europese Commissie inzake het gebruik van mobieltjes door kinderen. (Ingezonden 28 juli 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050617040
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een persbericht, 25 juli 2006 over de bevoegdheid van de Europese Commissie (EC) om zo'n raadpleging te houden en de kosten die ermee gemoeid zijn. Daarnaast worden vragen gesteld over het 'Safer Internet'-programma van de EC.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Internet Jeugdigen Mobiele telefonie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050617040, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617040</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Timmermans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V050617040</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050617040" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050617040" onderwerp="" indiendatum="2006-07-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Timmermans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de openbare raadpleging die de Europese Commissie is gestart om inzicht te krijgen in het gebruik van mobieltjes door kinderen, met als doel te weten te komen welke risico’s kinderen hierbij lopen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, kunt u berichten op welke in de Europese verdragen genoemde bevoegdheid van de Europese Commissie, de EU of de EG deze openbare raadpleging is gebaseerd? Kunt u tevens berichten welke kosten met deze raadpleging zijn gemoeid en uit welk begrotingshoofdstuk deze kosten worden betaald? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de bescherming van minderjarigen eerst en vooral een verantwoordelijkheid is van de nationale overheid en dat de Europese Unie weliswaar regels opstelt die de veiligheid van producten moeten garanderen, maar geen bevoegdheden heeft op het vlak van de risico’s die kinderen zouden kunnen lopen bij het gebruik van mobieltjes? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u tevens de mening dat het voorkomen van een te hoge telefoonrekening ook bepaald geen Europese taak is? Zo ja, bent u bereid, zo mogelijk via de Raad van Ministers, de Europese Commissie erop te wijzen dat zij met deze openbare raadpleging haar bevoegdheden te buiten gaat en dat zij er beter aan zou doen zich te concentreren op die taken die haar krachtens de verdragen zijn opgedragen? Bent u tevens bereid de Commissie er met nadruk op te wijzen dat het besteden van belastinggeld voor zaken die niet tot de bevoegdheden van de EU behoren zo niet onrechtmatig, dan toch ondoelmatig is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u het «Safer Internet» programma van de Europese Commissie, dat tot doel heeft de strijd aan te binden met illegale en schadelijke inhoud van het internet en dat mede als basis dient voor de genoemde openbare raadpleging? Wordt in de periode 2005–2008 hieraan 45 miljoen euro uitgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uiteenzetten op basis van welke in de Europese verdragen genoemde bevoegdheid de Europese Commissie dit programma heeft opgezet? Bent u het met de Commissie eens dat het hier een Europese bevoegdheid betreft? Zo ja, waarom? Zo neen, bent u bereid dit tevens aan de orde te stellen, zodat de Commissie zich houdt aan de in de Verdragen genoemde bevoegdheden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke concrete en meetbare resultaten heeft het «Safer Internetprogramma» voor de Europese burgers opgeleverd? Heeft het programma enige relevantie voor wet- en regelgeving, dan wel zelfregulering op nationaal vlak? Zo ja, welke concrete voordelen levert het de nationale overheid op? Zo neen, welke waarde kan dan worden gehecht aan het programma en is er dan geen sprake van verspilling van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Press Release Europese Commissie, 25 juli 2006; http://europa.eu, document IP/06/1059</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
