<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="op gelet? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Lambrechts (D66) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het inspectierapport van Sherpa. (Ingezonden 7 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050618670
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Sherpa is een organisatie die ondersteuning biedt aan lichamelijke en/of verstandelijke beperking op het gebied van wonen, dagbesteding, vrijetijdsbesteding, (medische) zorg, kortdurende opvang en ondersteuning thuis. Vragen naar aanleiding van een inspectieonderzoek waarbij de inspectie de op schrift gestelde bevindingen van de ouders niet in ontvangst zou hebben willen nemen en waarbij ook niet met (ontevreden) ouders zou zijn gesproken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Lichamelijk gehandicapten) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050618670, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618670</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V050618670</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050618670" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050618670" onderwerp="" indiendatum="2006-09-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de inspectie de op schrift gestelde bevindingen van ouders heeft geweigerd te ontvangen of mee te nemen in haar onderzoek? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat is de reden hiervan en is dit algemeen beleid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in gevallen van een vermeende vertrouwensbreuk tussen ouders en management niet afzonderlijk met de ouders of vertegenwoordigers van ouders is gesproken in plaats van in het bijzijn van het management? Zo ja waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat ook niet met die ouders is gesproken van wie de bewonerscommissie de namen heeft doorgegeven? Zo ja, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Geeft een bezoek aan 3 van de 16 paviljoens van Sherpa wel een voldoende representatief beeld van de problemen binnen de inrichting? Zo ja, waar is de keuze van deze 3 paviljoens op gebaseerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom zijn de door de bewonerscommissie naar voren gebrachte problemen, zoals het vertrek van veel kinderen, het vertrek en ontslag van goed personeel, de halvering van de bezettingsgraad van het personeel, de toename van tijdelijk en wisselend personeel, de toename van het aantal incidenten en ongelukken en de dalende kwaliteit van de medische zorg niet in het inspectierapport terug te vinden? Heeft de inspectie hier ook specifiek </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Hoe de vermaatschappelijking van de zorg ontspoort">SHERPA, «Hoe de vermaatschappelijking van de zorg ontspoort», Mei 2006: Mr.dr. M. Malsch, Mr. S. Bussink, Drs. W.G. van der Maat, arts in de verstandelijk gehandicapten zorg, C.A. Malsch, beëdigd vertaler</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
