<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ingangsdatum?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bochove (CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over overdracht van woongelegenheid van woningcorporaties. (Ingezonden 8 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050618750
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van MG-circulaire Beleidsregels bij verkoop van woongelegenheden door toegelaten instellingen (Stcrt. 2006, 139). Hierin zouden voorwaarden worden gesteld aan de overdracht van woongelegenheden aan een dochtermaatschappij. Gevraagd wordt o.a. of daarbij rekening is gehouden met het terugdringen van de administratieve lastendruk.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Volkshuisvesting (Huurwoningen) Volkshuisvesting (Koopwoningen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Koopwoningen Premiehuurwoningen Woningbouwverenigingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050618750, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618750</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Bochove</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V050618750</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050618750" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050618750" onderwerp="" indiendatum="2006-09-8">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Bochove</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de inhoud van de MG 2006-06 (Mededeling aan Gemeenten)? Is uit deze MG op te maken wat de datum van het van kracht worden van deze MG is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in MG 2006-06 aan de overdracht van woongelegenheden van een woningcorporatie aan een dochtermaatschappij voorwaarden worden gesteld en is daarbij rekening gehouden met het terugdringen van de administratieve lastendruk? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Waarom wordt er geen gebruik gemaakt van de laatste WOZ taxatie zonodig geïndexeerd naar x-1? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat extra taxatie onnodig en overbodig extra werk en kosten met zich meebrengt? Wat zijn de kosten voor verhuurders van een actuele taxatie? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Is het waar dat de overdrachtswaarde minimaal gelijk dient te zijn aan 90% van de onderhandse verkoopwaarde vrij van verhuur en gebruik? Zo ja, waarom wordt vereist dat het taxatierapport op het moment van daadwerkelijke verkoop niet ouder is dan één jaar? Leidt deze eis niet tot onnodige administratieve lasten en is deze eis niet onnodig bezwarend voor de toegelaten instelling? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Waarom is het nodig «jezelf» een bankgarantie te geven? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Werpt deze MG, gelet op de wijzigingen in de vennootschapsbelasting sedert 1 januari 2006 waardoor veel toegelaten instellingen een scheiding willen aanbrengen tussen belaste en onbelaste activiteiten, geen onnodige drempels en lasten op voor toegelaten instellingen die streven naar een transparante bedrijfsvoering? Kunt u uw reactie onderbouwen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u het standpunt dat overbodige regelgeving moet worden teruggedwongen teneinde de administratieve lastendruk te beperken en bent u bereid op zeer korte termijn met een vereenvoudigde MG te komen, voorzien van een duidelijke </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-10" bron="MG-circulaire (MG 2006-06)">MG-circulaire (MG 2006-06), 10 juli 2006</noot>
         <noot nummer="2">Uit de MG blijkt dat er bij overdracht sprake moet zijn van een taxatierapport dat niet ouder is dan één jaar</noot>
         <noot nummer="3">De te hanteren overdrachtswaarde is economisch gezien van zeer beperkte betekenis nu de overdracht plaatsvindt aan een 100%-dochtermaatschappij. Indien vervolgens geconsolideerd wordt gekeken naar de vermogenspositie van de toegelaten instelling (t.i.) (hetgeen gebruikelijk is nu alle aandelen van de dochter in bezit zijn van de t.i.) zal namelijk blijken dat deze noch is verrijkt noch is verarmd als gevolg van de overdracht. De zienswijzen van huurders en gemeente dienen in beginsel positief te zijn nu de onroerende zaken binnen de invloedssfeer van de t.i. blijven</noot>
         <noot nummer="4">Een bankgarantie van de koper</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
