<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2050619130)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Blom (PvdA) en Wilders (Groep Wilders) aan de staatssecretaris van Defensie over de beveiliging van het marinecomplex Kattenburg in Amsterdam. (Ingezonden 14 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050619220
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid Van Bommel, eveneens ingezonden 14 september 2006, over het beveiligingsniveau van Kattenburg. Een verslaggever van de Metro heeft drie kwartier over het marine-terrein Kattenburg kunnen lopen en in een militair voertuig gezeten, zonder dat hij is aangesproken of aangehouden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Veiligheidsbeleid en defensie (Marine)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marine Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050619220, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050619220</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Blom</persoon>
            <persoon partij="Groep Wilders">Wilders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-14</item>
         <item attribuut="Document-id">V050619220</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050619220" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050619220" onderwerp="" indiendatum="2006-09-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Blom</vrager>
         <vrager partij="Groep Wilders" oorsprong="parlement">Wilders</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe verhouden uw uitspraken over het op niveau brengen van de beveiliging tijdens het algemeen overleg van 18 juni 2004 zich met hetgeen op het marinecomplex twee jaar later is voorgevallen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat met het huidige beveiligingniveau de duurzaamheid van de beveiliging op het marinecomplex Kattenburg voldoende is? </vraag>
      <vraag nummer="3">Gaat u, analoog aan de aanvullende maatregelen die genomen zijn voor Vliegbasis Gilze-Rijen, extra maatregelen treffen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hanteert u nu een ander beveiligingsniveau voor het marinecomplex dan ten tijde van de tijdelijke huisvesting van mevrouw Hirsi Ali? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de ligging van het complex wellicht aanleiding geeft om extra infrastructurele maatregelen te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend of er op het complex zaken (middelen, materieel) zijn opslagen die een gevaar zouden kunnen zijn voor de nationale veiligheid? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen tijdig vóór Algemeen Overleg inzake beveiliging militaire objecten (20 september aanstaande) te beantwoorden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Van Bommel (SP), ingezonden 14 september 2006 (vraagnummer </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-13" bron="Metro">Metro, 13 september 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
