<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verplichte godsdienstuitoefening?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vergeer (SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over «Zwarte basisscholen worden nog zwarter». (Ingezonden 11 juli 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050616300
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Zwarte scholen worden nog zwarter' (Trouw, 10 juli 2006), over het feit dat het aantal zwarte scholen vermindert, maar dat het percentage allochtone leerlingen per zwarte school stijgt. Vooral orthodoxe scholen zouden de segregatie bevorderen, waardoor de openbare scholen in gemeente alle allochtone leerlingen 'opvangen', Indiener bepleit acceptatieplicht voor alle basisscholen, om integratie niet te belemmeren. Ook bijzondere scholen op levensbeschouwelijke grondslag zouden aandacht voor andere levensbeschouwingen moeten tonen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Leerlingen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Godsdiensten Leerlingen Minderheden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050616300, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616300</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Vergeer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-11</item>
         <item attribuut="Document-id">V050616300</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050616300" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050616300" onderwerp="" indiendatum="2006-07-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Vergeer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Zwarte basisscholen worden nog zwarter»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is volgens u de oorzaak van het verminderen van het aantal zwarte basisscholen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is volgens u de oorzaak van het stijgen van het percentage allochtone leerlingen per zwarte school? Wat is hierover uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over het bericht dat vooral orthodoxe scholen de segregatie bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over het bericht dat als gevolg daarvan openbare basisscholen alle allochtonen uit de gemeente «opvangen»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of uw 80%-maatregel in bovengenoemde situatie verandering zal brengen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het selectiebeleid van bijzondere scholen zowel sociaaleconomische als etnische segregatie in de hand werken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat een acceptatieplicht voor alle basisscholen gewenst is? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat de identiteit van de school integratie niet mag belemmeren? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat het bijzonder onderwijs op levensbeschouwelijke grondslag door andersdenkende leerlingen te verplichten deel te nemen aan godsdienstuitoefening, geen respect betoont voor andere levensbeschouwingen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Deelt u de mening dat de aandacht en respect voor ieders levenbeschouwing niet alleen bij openbare scholen, maar ook bij bijzondere scholen gepraktiseerd behoort te worden door enerzijds les in levensbeschouwingen en anderzijds de afwezigheid van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-10" bron="Trouw">Trouw, 10 juli 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
