<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="personen (29 942) tegemoet zien?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Noorman-den Uyl (PvdA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister van Financiën over de toename van huishoudens die rood staan. (Ingezonden 16 november 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050603240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van cijfers in Webmagazine CBS, 14 november 2005. Vragen over maatregelen ter beperking overkreditering, gemeentelijke schuldhulpverlening en wetsvoorstel Wijziging Faillissementswet i.v.m. saneringsregeling natuurlijke personen (kamerstuk 29942).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Faillissementsrecht) Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Consumptief krediet Faillissementen Huishoudens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050603240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V050603240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050603240" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050603240" onderwerp="" indiendatum="16november 2005">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de cijfers van het Centraal Bureau voor de Statistiek (CBS) <voetnoot nummer="1"/>dat huishoudens in september 2005 voor € 7,3 miljard rood stonden en dat dit 6% meer is dan in september 2004? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Was de minister van Financiën op de hoogte van deze cijfers toen hij de brief naar de Kamer zond met daarin maatregelen om overkreditering te beperken? <voetnoot nummer="2"/>Zo niet, denkt u dat deze voorgenomen maatregelen voldoende zijn om de hiervoor genoemde stijging van de roodstand van huishoudens te laten afnemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u verontrust over deze toename? Bent u bereid u in te zetten om het aantal huishoudens met problematische schulden terug te dringen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Ziet u het verband tussen de stijging van de hoogte van de roodstand bij huishoudens en de toegenomen vraag naar gemeentelijke schuldhulpverlening? Zo neen, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u dat gemeenten over voldoende budget beschikken om de toename van de vraag om schuldhulpverlening te kunnen ondervangen? Zo ja, waar moet dat vandaan komen na de forse bezuiniging op het budget bijzondere bijstand, de beperking van het gemeentelijke belastinggebied en het deels handmatig afromen van het budget van de Wet werk en bijstand? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft het stopzetten van de ESF-subsidies consequenties voor gemeentelijke uitbreidingen voor schuldhulpverlening die nu geen doorgang kunnen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wanneer kan de Kamer de nota naar aanleiding het verslag over wetvoorstel Wijziging van de Faillissementswet in verband met de saneringsregeling natuurlijke </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="3"/>
         <noot nummer="1" datum="2005-11-14" bron="Webmagazine CBS">Webmagazine CBS, 14 november 2005</noot>
         <noot nummer="2">Brief van 7 november 2005 (kenmerk FM 2005–02744 M)</noot>
         <noot nummer="3">Het verslag is op 4 maart 2005 vastgesteld (Kamerstuk 29 942, nr. 6</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
