<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de invoering van een 48-urige werkweek bij de brandweerkorpsen. (Ingezonden 15 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050619280
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van de VNG, 18 augustus 2006 waarin gemeenten worden opgeroepen om de definitieve besluitvorming over aanpassing van de werkroosters van 54 naar 48 uur op te schorten. Vragensteller beschouwt dit als een oproep om het wettelijk maximum van 48 uur te overtreden en vraagt om een onderzoek van de Arbeidsinspectie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Inkomen en rechtspositie (Werktijden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsduur Brandweer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050619280, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050619280</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V050619280</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050619280" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050619280" onderwerp="" indiendatum="2006-09-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de brief van de Vereniging van Nederlandse Gemeenten waarin gemeenten worden opgeroepen om de definitieve besluitvorming over aanpassing van de roosters van 54 naar 48 uur per week op te schorten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Beschouwt u de oproep van de VNG als een oproep om de maximale wettelijke arbeidstijd van 48 uur per week te overtreden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de gemeenten en de brandweerkorpsen de 48-urige werkweek zo snel mogelijk moeten invoeren omdat de 48-urige werkweek een gezondheidskundige grens is die niet mag worden overschreden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opvatting dat de uitkomst van de proefprocedure tussen de ABVAKABO en de Gemeente Den Haag over de eventuele gevolgen voor de bezoldiging geen reden is om de invoering van 48-uursrooster op te schorten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om de Arbeidsinspectie een onderzoek te laten instellen naar het overtreden van de arbeidstijdenwet door brandweerkorpsen? Zo neen, waarom </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-18" bron="Brief VNG">Brief VNG, 18 augustus 2006, kenmerk: MARZ/CvA/U200601325</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
