<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verbeteren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Ferrier (CDA), Van der Staaij (SGP), Van Bommel (SP) en Huizinga-Heringa (ChristenUnie) aan de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking over vervolging van christenen in Eritrea. (Ingezonden 30 januari 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050607190
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvulling naar aanleidng van antwoorden op eerdere vragen. Wanneer vindt het beslismoment plaats waarop wordt beoordeelt of Eritrea al dan niet voldoet aan artikel 8 van de Cotonou-overeenkomst (Aanhangsel van de Handelingen II, 2004-2005, nr. 2018)? Indieners vragen hierbij eveneens naar de stand van zaken van de eerder aangekondigde evaluatie ter verscherping van de politieke dialoog tussen de EU en Eritrea, en indien mogelijk een heroverweging van de relatie (Aanhangsel van de Handelingen II, 2005-2006, nr. 667).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eritrea Godsdiensten Mensenrechten Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050607190, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607190</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ferrier</persoon>
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Huizinga-Heringa</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-01-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V050607190</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050607190" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050607190" onderwerp="" indiendatum="2006-01-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ferrier</vrager>
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Huizinga-Heringa</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u in aanvulling op de beantwoording van de eerdere schriftelijke vragen <voetnoot nummer="1"/>inzake de voortdurende vervolging van christenen in Eritrea, aangeven wanneer het beslismoment plaatsvindt waarop wordt beoordeeld of Eritrea al dan niet voldoet aan artikel 8 van de Cotonou-overeenkomst? Aan welke consequenties wordt gedacht indien Eritrea hier niet aan voldoet? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Heeft de evaluatie die u in uw antwoord op de schriftelijke vragen, 13 juni 2005 meldde <voetnoot nummer="2"/>ter verscherping van de politieke dialoog tussen de Europese Unie en Eritrea welke zou plaats vinden voor het einde van 2005 in EU-verband, en indien nodig zou leiden tot een heroverweging van de relatie tussen de EU en Eritrea, inmiddels plaats gevonden? Zo ja, wat is hiervan de conclusie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om in Europees verband, zowel ten aanzien van het Cotonou-overleg als ten aanzien van het overleg in EU-verband, zich actief op te stellen opdat maatregelen genomen worden om de mensenrechtensituatie in Eritrea te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="667" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 667, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2018" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 2018, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
