<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nemen? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over doseersluizen op de weg. (Ingezonden 1 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050618330
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in onder meer Algemeen Dagblad (9 augustus 2006) over de pollers die op bepaalde wegen zijn geplaatst om het verkeer te ontmoedigen of te doseren. Indiener vraagt zich af of welke (veiligheids)regels gelden voor het gebruik van pollers op wegen, omdat er 'vele ongelukken' plaatsvinden met pollers. [Pollers zijn beweegbare palen die in het wegdek kunnen verzinken; ze worden gebruikt om voetgangersgebieden autovrij te houden, maar ook om een bussluis te markeren. Bron: Wikipedia.nl].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verkeersveiligheid Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050618330, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618330</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V050618330</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050618330" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050618330" onderwerp="" indiendatum="2006-09-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Kunt u een indicatie geven op hoeveel wegen door de wegbeheerders pollers zijn geplaatst om het verkeer te ontmoedigen of te doseren? Hoe heeft dit aantal zich de afgelopen jaren ontwikkeld? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Wat is uw mening over de vele ongevallen die plaatsvinden met deze pollers? <voetnoot nummer="1"/>Bent u bereid maatregelen voor te stellen om dit aantal ongevallen af te laten nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn de pollers getest op verkeersveiligheid? Zo ja, op welke wijze en door wie? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u een dergelijke methode van verkeersdosering in goede verhouding staan tot de oplossing van het probleem? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wat de regels zijn omtrent het gebruik van doseersluizen op wegen, met name de zogenaamde pollers? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om duidelijkere richtlijnen met betrekking tot het plaatsen van pollers op te stellen om zodoende ongevallen te voorkomen? Zo ja, welke maatregelen gaat u </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-2" bron="o.a. Algemeen Dagblad, 9 augustus 2006 en De Echo">o.a. Algemeen Dagblad, 9 augustus 2006 en De Echo, 2 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
