<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het opheffen van groene haltes op de Veluwe vanwege spitsstrook A50. (Ingezonden 28 juli 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050617120
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht dat de provincie Gelderland de zogenaamde 'Groene Bushaltes' Woeste Hoeve, Groenendaal en Terlet op de snelweg A50 tussen Apeldoorn en Arnhem in beide richtingen heeft laten vervallen, omdat de verkeersveiligheid niet gegarandeerd kan worden door de ingebruikname van de spitsstrook. Deze haltes gaven toegang tot het Deelerwoud, de Imbosch en de Loenermarkt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gelderland Natuurmonumenten Openbaar vervoer Verkeersveiligheid Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050617120, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617120</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V050617120</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050617120" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050617120" onderwerp="" indiendatum="2006-07-28">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat de provincie Gelderland met ingang van 2 juli 2006 de zogenaamde «Groene Bushaltes» Woeste Hoeve, Groenendaal en Terlet op de snelweg A50 tussen Apeldoorn en Arnhem in beide richtingen heeft laten vervallen, omdat de verkeersveiligheid bij de haltes niet gegarandeerd kan worden door de ingebruikname van de spitsstrook per 2006? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u ervan op de hoogte dat als gevolg van de opheffing grote delen van de Veluwe niet meer bereikbaar zijn zonder auto, terwijl hier tot voor kort elk half uur een snelbus reed en deze bushaltes destijds zijn aangelegd om de aantasting van de Veluwe door de aanleg van de A50 enigszins te compenseren? En bent u ervan op de hoogte dat twee van de twaalf Groene Haltes-routes hierdoor in de problemen zijn gekomen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u het standpunt dat natuurgebieden goed bereikbaar moeten zijn met het openbaar vervoer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welk (rijks)budget is er beschikbaar voor de bereikbaarheid van natuurgebieden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u mededelen of, en zo ja hoe, het Deelerwoud, de Imbosch en de Loenermarkt – waartoe de drie bushaltes toegang gaven – nu bereikbaar zijn met het OV, wat de extra reistijd bedraagt en wat de frequentie van de alternatieve OV-verbinding is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om stappen te ondernemen om de situatie aan de spitsstrook van de A50 ter plekke zo aan te passen (bijvoorbeeld in de vorm van speciale pechhavens) dat de betreffende Groene Bushaltes weer in gebruik kunnen worden genomen en met dezelfde frequentie als voorheen worden bediend? Zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie: http://www.bba.nl/1/6/95/</noot>
         <noot nummer="2">Zie: http://www.groenehaltes.nl/</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
