<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="langer wordt toegestaan?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over het afknippen van tenen van proefdieren. (Ingezonden 26 oktober 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050602100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt in hoeverre dit 'tenenknippen' in strijd is met het Ingrepenbesluit.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Wetenschap en technologie (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Wetenschappelijk onderzoek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050602100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-26</item>
         <item attribuut="Document-id">V050602100</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050602100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050602100" onderwerp="" indiendatum="2005-10-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de pijnlijke methode van het tenenknippen van pasgeboren muizen, met de bedoeling ze te identificeren als proefdier? Is een dergelijke methode nog toegestaan onder het Ingrepenbesluit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een overzicht geven welke instituten/centra/bedrijven in Nederland gebruik maken van de methode van tenenknippen? Kunt u tevens aangeven welke instituten daarbij gebruik maken van een pijnstiller op de huid? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Zijn er instituten/centra/bedrijven die voor het identificeren van pasgeboren muizen andere methodes gebruiken? Worden daarbij diervriendelijke methodes benut? Kunt u aangeven welke alternatieve methodes benut worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bekend met de regels van de Food and Drug Administration (FDA) in de Verenigde Staten en de daaruit volgende voorschriften van de Amerikaanse Universiteiten, die tenenknippen als inhumaan beoordelen en dus sterk ontraden? In hoeverre wijkt de gehanteerde methode in Nederland af van de methode die de FDA sterk ontraadt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Mogen volgens de Wet op de Dierproeven laboratoriumdieren slechts lijden als er geen alternatieven voorhanden zijn? Kent u artikel 10, eerste lid waarin gesteld wordt dat een dierproef verboden is als het doel ook bereikt kan worden door middel van een dierproef, waarbij minder ongerief aan het desbetreffende dier wordt berokkend dan bij de in het geding zijnde proef? Deelt u mijn mening dat het merken van proefdieren als aanloop naar het nemen van dierproeven ook onder dit artikel zou moeten vallen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat gezien de alternatieven, het afknippen van tenen van muizen en het gebruik van deze muizen voor dierproeven een overtreding vormt van de Wet op de Dierproeven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kent u artikel 36, eerste lid van de Gezondheids- en Welzijnswet voor Dieren waarin gesteld wordt «Het is verboden om zonder redelijk doel of met overschrijding van hetgeen ter bereiking van zodanig doel toelaatbaar is, bij een dier pijn of letsel te veroorzaken dan wel de gezondheid of het welzijn van een dier te benadelen»? Deelt u de mening dat gezien de alternatieven, het afknippen van tenen een feitelijke overtreding is van dit artikel? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat gezien de alternatieven voor tenenknippen, zoals het tatoeëren/merken van de staart, deze methode verboden dient te worden en vervangen dient te worden door de minst dieronvriendelijke variant? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening, dat het onnodig leed bezorgen dieren te allen tijde voorkomen moet worden, met name als er alternatieven voorhanden zijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid stappen te ondernemen om het ingrepenbesluit te herzien zodat het afknippen van muizentenen niet </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Toe clipping is no longer necessary">www.animalid.com, «Toe clipping is no longer necessary»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
