<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verwachten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dezentjé Hamming en Van Egerschot (beiden VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over de overdrachtsbelasting. (Ingezonden 3 maart 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050609060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het proefschrift 'De verkrijging van aandelen in de overdrachtsbelasting' van dr. Y.E. Gassler. In het proefschrift worden 74 onduidelijkheden en onevenwichtigheden in de overdrachtsbelasting gesignaleerd, zoals de onevenwichtigheid met betrekking tot de afwijkende toepasbaarheid van de vrijstellingen voor de overdrachtsbelasting bij indirecte verkrijging van vastgoed (verkrijging van aandelen in een vastgoed lichaam) ten opzichte van de rechtstreekse verkrijging van vastgoed.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Overdrachtsbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050609060, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609060</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming</persoon>
            <persoon partij="VVD">Van Egerschot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-03</item>
         <item attribuut="Document-id">V050609060</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050609060" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="SduUitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050609060" onderwerp="" indiendatum="2006-03-3">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Egerschot</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kent uhet op 22 februari 2006 door dr. Y.E. Gassler verdedigde proefschrift, getiteld: «De verkrijging van aandelen in de overdrachtsbelasting»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt ude bevindingen van genoemd proefschrift waarin 74 onduidelijkheden en onevenwichtigheden in de overdrachtsbelasting worden gesignaleerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een reactie geven op de onevenwichtigheid met betrekking tot de afwijkende toepasbaarheid van de vrijstellingen voor de overdrachtsbelasting bij indirecte verkrijging van vastgoed – dat wil zeggen middels de verkrijging van aandelen in een vastgoed lichaam – ten opzichte van de rechtstreekse verkrijging van vastgoed? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw reactie op de mogelijkheid om het tijdstip van verkrijging van vastgoed – en daarmee de verschuldigdheid van overdrachtsbelasting – te beïnvloeden middels het verlenen van een koopoptie, het aangaan van een koopovereenkomst onder opschortende voorwaarde of het verkrijgen van het uitsluitend recht op levering (o.a. door het feitelijk oprekken of inkorten van de referentieperiode, de zesmaandstermijn of de sanctieperiode van drie jaar in de vrijstellingensfeer)? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw oordeel over de mogelijkheden om overdrachtsbelasting te ontgaan bij verkrijging van aandelen in een vastgoedlichaam als gevolg van de beperkte consolidatieplicht? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt ude mening dat er een dubbeltelling van belangen kan ontstaan als gevolg van onjuist geformuleerde samenloopregelingen waardoor bij verkrijging van aandelen in een vastgoedlichaam eerder overdrachtsbelasting is verschuldigd dan bij het opstellen van de wetswijziging in 2000 de bedoeling was? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven wat de financiële gevolgen van de in het proefschrift geconstateerde onevenwichtigheden voor de schatkist zijn? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt ude conclusie dat het voor een meer evenwichtige heffing van overdrachtsbelasting noodzakelijk is wetswijzigingen in de Wet op Belastingen van Rechtsverkeer aan te brengen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke termijn is een wetsvoorstel tot wijziging van de Wet op Belastingen van Rechtsverkeer te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
