<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2050614050)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hijum (CDA) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over offensief oudere werklozen. (Ingezonden 30 mei 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050614070
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten dat UWV en CWI er onvoldoende in slagen oudere werklozen aan het werk te helpen, zeker als het uitstroompercentage wordt vergeleken met het resultaat van de aanpak van de jeugdwerkloosheid. Hoe zijn de resultaten van de regiegroep 'Grijs werkt', die een cultuuromslag bij bedrijven op gang moet brengen? (aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Bussemaker (PVdA), ingezonden 29 mei 2006).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werkloosheidsbestrijding) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Werkloosheidsbestrijding</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050614070, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050614070</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-05-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V050614070</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050614070" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050614070" onderwerp="" indiendatum="2006-05-30">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Deelt u de zorgen over de mate waarin het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen (UWV), gemeenten en het Centrum voor Werk en Inkomen (CWI) er momenteel in slagen om oudere werklozen aan het werk te helpen, zeker als het uitstroompercentage wordt vergeleken met het resultaat van de aanpak van de jeugdwerkloosheid? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke maatregelen hebben de regering en sociale partners tot nu toe genomen om de uitstroom van oudere werklozen te bevorderen? Hoe beoordeelt u in dat kader de resultaten van de regiegroep «Grijs werkt», die een cultuuromslag bij bedrijven op gang moet brengen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke aandacht is er in de aanpak van de regiegroep voor het inschakelen van oudere werknemers bij het opleiden en begeleiden van jongeren die bijvoorbeeld in een opleiding of leerwerktraject zitten? Zijn er «best practices» bij bedrijven die het model van «meester, gezel en leerling» toepassen die bredere aandacht verdienen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke mogelijkheden ziet u om reïntegratiemiddelen via Individuele Reïntegratieovereenkomsten (IRO’s) gerichter in te zetten om oudere werklozen om te scholen en gereed te maken voor de vervulling van het toenemend aantal vacatures op de arbeidsmarkt? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Bussemaker (PvdA), ingezonden 29 mei 2006 (vraagnummer </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-05-24" bron="Trouw">Trouw, 24 mei 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
