<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="voor de wenselijk nieuwbouw?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de risicoafstanden rond aardgastransportleidingen. (Ingezonden 3 augustus 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050617320
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een nieuwe circulaire die in voorbereiding zou zijn bij het ministerie van VROM en waarin de risicoafstanden vergroot zouden zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Aardgas) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Pijpleidingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aardgas Pijpleidingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050617320, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617320</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-03</item>
         <item attribuut="Document-id">V050617320</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050617320" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050617320" onderwerp="" indiendatum="2006-08-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat u momenteel werkt aan een nieuwe circulaire voor aardgastransportleidingen en in dat kader overleg voert met de Gasunie, provincies, gemeenten en het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu (RIVM) over nieuwe risicosafstanden voor hogedruk aardgastransportleidingen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebben de Gasunie en het RIVM nieuwe berekeningen voor de risicoafstanden van de hogedruk-aardgastransportleidingen uitgevoerd en daarbij ook onderzoek gedaan naar de orde van grote van de kosten voor herstel? Zo ja, kunt u de Kamer inzage verschaffen in de nieuwe berekeningen, de geconstateerde knelpunten en het onderzoek naar de kosten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Blijkt uit de nieuwe berekeningen dat de risicoafstanden in de praktijk veel groter kunnen zijn dan de bebouwingsafstand van de circulaire «Zonering langs hogedruk-aardgastransportleidingen 1984»? Zo ja, op welke wijze gaat u die afwijking corrigeren in de nieuwe circulaire? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat door vergroting van de risicoafstand rond de hogedruk-aardgastransportleidingen er knelpunten ontstaan rond bestaande kwetsbare objecten? Zo ja, welke termijnen worden aan het oplossen van de knelpunten gesteld en wie gaat de sanering financieren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de veiligheid van de hogedruk-aardgastransportleidingen primair een taak is van de veroorzaker, dus van het rijk en eigenaar van de leidingen, en dat om die reden zij ook de financiële consequenties moet dragen voor sanering van de knelpunten rond bestaande objecten? Zo ja, is het niet redelijk dat op de aardgasbaten volledig de kosten van de nieuwe veiligheidsinzichten rond het transport van aardgas in mindering worden gebracht? Zo neen, wie is dan verantwoordelijk voor de kosten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat door het verruimen van de zones ten opzichte van de zonering uit 1984 gemeenten onnodig de bestemmingsplannen moeten wijzigen en potentiële nieuwbouw onmogelijk wordt gemaakt? Zo ja, deelt u dan de mening dat VROM en de eigenaar van de hogedruk-aardgastransportleidingen zorg moeten dragen voor risicobeperkende maatregelen die de lokale veiligheidszones verkleinen en daarmee meer ruimte bieden voor veilige nieuwbouw? Zo ja, op welke wijze wordt daarin voorzien? Zo neen, hoe gaat u gemeenten ruimte bieden </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
