<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informeren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koenders, Noorman-den Uyl en Wolfsen (allen PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over bijstandsfraude en verhaal in het buitenland. (Ingezonden 7 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050618650
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De gemeente Utrecht heeft voor een bijstandsfraudezaak de medewerking van het ministerie van Buitenlandse Zaken en van het OM gevraagd. Beiden hebben tot nu toe geen medewerking verleend.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Sociale zekerheid (Misbruik sociale zekerheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand Misbruik sociale verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050618650, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618650</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V050618650</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050618650" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050618650" onderwerp="" indiendatum="2006-09-7">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de bijstandsfraudezaak van de gemeente Utrecht, waarbij de gemeente Utrecht een vordering heeft van € 130 000 op iemand die in Marokko tijdens de bijstandsperiode lid bleek te zijn van de gemeenteraad van zijn woonplaats aldaar en lid van het Marokkaanse parlement? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de gemeente Utrecht om assistentie van het ministerie van Buitenlandse Zaken heeft gevraagd om het in vraag 1 genoemde bedrag terug te vorderen en dat het ministerie van Buitenlandse Zaken die assistentie zou hebben geweigerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat de gemeente Utrecht aangifte van bijstandsfraude heeft gedaan bij het Openbaar Ministerie en dat met deze aangifte tot op heden niets is gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om alles in het werk te stellen opdat de fraudeschuld door de betrokkene aan de gemeente Utrecht zal worden terugbetaald, om de Marokkaanse autoriteiten te verzoeken daaraan medewerking te verlenen, om te bevorderen dat adequate vervolging van fraude zal plaatsvinden en om de Kamer hierover per omgaande te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-5" bron="NOS, Eén Vandaag">NOS, Eén Vandaag, 5 september 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
