<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="komende warme maanden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over treinontsporingen tijdens de hitte. (Ingezonden 5 juli 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050616010
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De recente treinontsporingen bij Zwammerdam en bij Heerlen zouden komen door de hitte. Vorig jaar echter zijn er nauwelijks problemen geweest door de warmte. Zou het ook aan het spooronderhoud kunnen liggen of aan niet goed ingereden vernieuwd spoor.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ongevallen Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050616010, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616010</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">V050616010</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050616010" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050616010" onderwerp="" indiendatum="2006-07-5">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u een indicatie geven wat de oorzaak van de treinontsporingen op 30 juni 2006 bij Zwammerdam en op 1 juli 2006 bij Heerlen was? <voetnoot nummer="1"/>Zou de hitte hiermee te maken kunnen hebben? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze ontsporing mogelijk verband kan houden met de hitte waaronder het spoor kan lijden indien het onderhoud van het spoor niet in goede staat verkeert? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven waarom er nu sprake is van problemen bij het spoor vanwege de hitte en in vorige jaren nauwelijks? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of er sprake is van achterstallig onderhoud op de spoorlijn Bodegraven–Alphen aan de Rijn? Wanneer is dit spoor voor het laatst onderhouden en wat is uw mening hierover? Kunt u deze vragen ook beantwoorden voor het spoor bij Heerlen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat het spoor bij Zwammerdam recentelijk vernieuwd was, maar nog niet goed ingereden was? Kunt u toelichten waarom een spoor ingereden dient te worden? Acht u niet ingereden spoor veilig? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of het nieuwe spoor net zo robuust is als eerder aangelegd spoor? Erkent u hierbij uw verantwoordelijkheid om toe te zien op de veiligheid van het spoor? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom moet het Nederlandse spoor bij hitte gekoeld worden? Gebeurt dit in het buitenland ook? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om het spoor extra te schouwen in de zomer om het risico van spoorspattingen te minimaliseren? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u bevorderen dat op zo kort mogelijke termijn het ongevallenrapport van de Inspectie Verkeer en Waterstaat in uw bezit komt? Op welke termijn denkt u dat dit rapport gereed kan zijn? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bereid een onafhankelijk onderzoek te laten doen naar de gevolgen van zeer warm weer op het Nederlandse spoor en dit ook te vergelijken met de situatie in de omliggende landen? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u deze vragen zo spoedig mogelijk beantwoorden gezien de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-3" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 3 juli 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
