<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geregeld? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijken en Smits (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over tekortkomingen in de zorg bij zorginstelling «Het Erf» in Meppel. (Ingezonden 15 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050619240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in Dagblad van het Noorden dd. 4 september 2006, een uitzending van Netwerk van 4 september 2006 en de Meppeler Courant van 6 september 2006 over tekortkomingen bij een zorginstelling (voor verstandelijk gehandicapten, red.), waarbij sprake zou zijn van een indicatie voor extreme zorgzwaarte. Vragen over de rol van het Centrum voor Indicatie en Zorg, het zorgkantoor en de financiering van geïndiceerde zorg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Subsidies) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Verstandelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">AWBZ Intramurale gezondheidszorg Verstandelijk gehandicapten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050619240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050619240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smits</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V050619240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050619240" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050619240" onderwerp="" indiendatum="2006-09-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smits</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van de berichten over tekortkomingen in de zorg bij dependance Het Erf van Van Boeijen in Meppel? 1, 2, 3 </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat in dit geval sprake is van een indicatie voor extreme zorgzwaarte? Zo neen, wat voor indicatie had het Centrum voor Indicatie en Zorg (CIZ) in dit geval afgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="4">Herinnert u zich uw toezegging <voetnoot nummer="4"/>dat geïndiceerde zorg ook dient te worden verstrekt, en dat dit zal worden gefinancierd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u dat die indicatie moet worden opgevolgd, en dat het zorgkantoor gehouden is ervoor te zorgen dat diegene die de zorg biedt daarvoor ook adequate financiering ontvangt, die gekoppeld is aan die persoon? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft het zorgkantoor – in dit geval de zorginstelling – het tarief betaald dat hoort bij een indicatie voor extreme zorgzwaarte? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er nog financiering voor extreme zorgzwaarte? Zo ja, hoe is dit </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-4" bron="Dagblad van het Noorden">Dagblad van het Noorden, 4 september 2006</noot>
         <noot nummer="2" datum="2006-09-4" bron="Uitzending van Netwerk">Uitzending van Netwerk, 4 september 2006</noot>
         <noot nummer="3" datum="2006-09-6" bron="Meppeler Courant">Meppeler Courant, 6 september 2006</noot>
         <noot nummer="4" datum="2006-08-31" bron="Onder meer het AO Knelpunten in de zorg,">Onder meer het AO Knelpunten in de zorg,, 31 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
