<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ganzen geen noodzaak bestaat?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Atsma en Schreijer-Pierik (beiden CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over ganzenoverlast. (Ingezonden 17 juli 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050616640
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Leeuwarder Courant, respectievelijk Friesch Dagblad, 26 juni 2006) dat in de gemeente Wymbritseradiel een onlangs geopend fietspad van 15 september 2006 tot 1 april 2007 wordt gesloten, in verband met aanwezigheid van de kleine rietgans. Indieners suggereren dat door invoering van de Vogel- en Habitatrichtlijn het aantal ganzen in Nederland het niveau van 'duurzame staat van instandhouding' heeft bereikt, zodat dergelijke beschermende maatregelen niet meer nodig zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Verkeer, vervoer en waterstaat (Fietsen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Fietsen Vogels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050616640, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616640</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Atsma</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V050616640</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050616640" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050616640" onderwerp="" indiendatum="2006-07-17">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Atsma</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat een onlangs geopend fietspad in de gemeente Wymbritseradiel in verband met de aanwezigheid van de kleine rietgans van 15 september 2006 tot 1 april 2007 wordt afgesloten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Uit welk beleidskader vloeit deze afsluiting voort? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u deze afsluiting een logisch en gewenst gevolg van het Rijksbeleid, onverlet de provinciale beleidsvrijheid? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u de Kamer een overzicht geven van het aantal en de verspreiding van ganzen in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u, gezien het feit dat de grote toename van aantallen ganzen in Nederland in de zin van de Vogel- en Habitatrichtlijn tot een «duurzame staat van instandhouding» van deze populaties heeft geleid, deze afsluiting nog nodig? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat vooral in het noorden van Nederland goede landbouwgronden in toenemende mate worden geconfronteerd met ernstige beperkingen door de aanwezigheid van ganzen (gewasschade, mestoverlast, etc.)? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid om beperkingen aan boerenbedrijven en de afsluiting van wegen en paden als gevolg van de aanwezigheid van ganzen tegen te gaan, indien u concludeert dat daartoe vanwege de grote aantallen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-29" bron="Leeuwarder Courant, 26 juni 2006; Friesch Dagblad">Leeuwarder Courant, 26 juni 2006; Friesch Dagblad, 29 juni 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
