<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="(vraagnummer 2050612100" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Schippers (VVD) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de complicaties van inspuiting van permanente rimpelvullers. (Ingezonden 20 april 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050612120
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerder vragen van de leden Arib en Buijs, eveneens ingezonden 20 april 2006, over de toelating van en controle op het gebruik van de permanente rimpellvuller Dermalive, nu is gebleken dat door dit middel onherstelbare verminkingen kunnen ontstaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Gezondheidszorg (Geneeskunde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneeskunde Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050612120, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050612120</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Schippers</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V050612120</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050612120" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050612120" onderwerp="" indiendatum="2006-04-20">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Schippers</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Wanneer komen de kwaliteit, de veiligheid of de werkzaamheid van een product in het geding? Wanneer is er sprake van onaanvaardbare risico’s? Rechtvaardigt de huidige situatie een schorsing van rimpelvullers, die tot ernstige complicaties kunnen leiden, op Europees niveau? </vraag>
      <vraag nummer="2">Welke zorgverleners mogen permanente rimpelvullers injecteren? Is het injecteren van permanente rimpelvullers een voorbehouden handeling? Zo ja, aan welke zorgverleners is deze handeling voorbehouden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de Inspectie voor de Gezondheidszorg (IGZ) in een reactie heeft laten weten dat rimpelvullers onder de Warenwet zouden moeten vallen, omdat dit meer mogelijkheden biedt om toezicht te houden en om sneller in te grijpen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Herinnert u in uw antwoord op Kamervragen terzake van september jl. waarin u stelt dat de IGZ in het kader van de Wet op de beroepen in de individuele gezondheidszorg (Wet BIG) toezicht kan uitoefenen? <voetnoot nummer="1"/>Heeft u in deze antwoorden ook niet al aangegeven dat de huidige wetgeving voor de Inspectie en de individuele burger voldoende handvatten biedt om in te grijpen en /of te bestraffen? Heeft u ook al aangegeven dat de IGZ op de hoogte is van het toenemend gebruik van rimpelvullers en al in september 2005 zou bezien welke mogelijkheden zij binnen haar wettelijke kader heeft om in voorkomende gevallen op te treden? Wat heeft deze exercitie opgeleverd? Kunt u in dat licht een reactie geven op de reactie van de IGZ dat rimpelvullers onder de Warenwet moeten vallen, en dat dan pas kan worden ingegrepen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u aangegeven dat rimpelvullers vallen onder het Besluit medische hulpmiddelen, en dat dit regime strenge veiliheids- en kwaliteitseisen kent voor markttoelating en bewaking na markttoelating? Acht u de signalen van de deskundigen inmiddels sterk genoeg om actie te ondernemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze kunnen complicaties als gevolg van gebruik van deze permanente rimpelvullers, zoals Dermalive, in de toekomst voorkomen worden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u toezeggen op korte termijn de IGZ een breed onderzoek te laten verrichten naar de complicaties van de verschillende soorten rimpelvullers, en door wie deze rimpelvullers kunnen worden toegediend? Zo ja, op welke termijn kan de Kamer de resultaten van dit onderzoek tegemoet zien? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Arib (PvdA) en Buijs (CDA), ingezonden 20 april 2006, </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="36" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 36, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
