<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="rondom De Kooy?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Haverkamp (CDA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Defensie over de intrekking van de vergunning De Kooy. (Ingezonden 6 oktober 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050600980
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Er is geen toestemming verleend om extra vluchbewegingen toe te staan op De Kooy, zelfs de vergunningen voor alle vluchten zijn ingetrokken, omdat onvoldoende duidelijk is of vluchten vanaf De Kooy schadelijk zijn voor de natuur in de Waddenzee. Welke gevolgen heeft dit voor het functioneren van de krijgsmacht en voor de economie in de kop van Noord-Holland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten) Veiligheidsbeleid en defensie (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militaire luchthavens Natuurbescherming Waddenzee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050600980, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050600980</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V050600980</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050600980" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050600980" onderwerp="" indiendatum="2005-10-6">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de berichtgeving over het intrekken van de vergunning voor alle vluchten van en naar Marine Vliegkamp De Kooy? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat u niet bereid bent 4000 extra vliegbewegingen toe te staan op De Kooy, en dat u zelfs de vergunning voor alle vluchten heeft ingetrokken, omdat onvoldoende duidelijk is of vluchten vanaf De Kooy schadelijk zijn voor de natuur in de Waddenzee? Kunt u uw antwoord op deze vraag nader toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is hierover overleg geweest tussen de bewindspersonen van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en Defensie? Welke stappen gaat u zetten om te voorkomen dat de operationele inzetbaarheid van de krijgsmacht aangetast wordt door het beperken van vliegbewegingen? Welke gevolgen heeft het intrekken van de vergunning voor het uitvoeren van de Search and Rescue vluchten vanaf De Kooy? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is bij u bekend wat de schade voor de economie van de kop van Noord-Holland is wanneer het bedrijfsleven geen gebruik meer mag maken van De Kooy? Zo ja, hoe groot is deze schade? Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken? Op welke wijze bent u voornemens deze schade zoveel mogelijk te beperken? </vraag>
      <vraag nummer="5">In hoeverre komt de civiel-militaire samenwerking op De Kooy nu onder druk te staan, evenals de verdeling van de kosten van het gebruik van het vliegveld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de Kamer op korte termijn te informeren over de situatie </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2005-10-3" bron="RTV Noord-Holland">RTV Noord-Holland, 3 oktober 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
