<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Verbeet (PvdA) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de eigen bijdragen in het kader van de Wet maatschappelijke ondersteuning (Wmo). (Ingezonden 23 augustus 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050617930
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Telegraaf van 4 augustus 2006 over het verschil in eigen bijdrage tussen mensen die de thuiszorg inschakelen ten opzichte van degenen die gebruik maken van mantelzorg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Welzijn (Lichamelijk gehandicapten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Eigen bijdrage Lichamelijk gehandicapten Patiënten Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050617930, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050617930</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Verbeet</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V050617930</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050617930" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050617930" onderwerp="" indiendatum="2006-08-23">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Verbeet</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat mensen met een beperking, die gebruik maken van thuiszorg, een maximale eigen bijdrage van 500 euro gaan betalen na invoering van de Wmo, en dat de mensen die geen beroep doen op de thuiszorg en daarvoor een mantelzorger inschakelen, een maximale eigen bijdrage van 800 euro moeten betalen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Zijn de gegevens waaraan de directeur van de Chronisch Zieken en Gehandicaptenraad refereert <voetnoot nummer="1"/>bij een gemiddeld inkomen van 20.000 euro, correct? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat mensen met een beperking, die thuiszorg inschakelen, een lagere maximale eigen bijdrage hoeven op te brengen dan mensen die gebruik maken van mantelzorg? Zo ja, hoe verhoudt dit zich met uw ambities om mantelzorg te stimuleren? Hoe verhoudt dit zich tot uw doelstelling de collectieve uitgaven voor de thuiszorg te beheersen? Zo neen, kunt u garanderen dat het inschakelen van mantelzorg financieel zal lonen, doordat daar een gelijke of bij voorkeur een lagere maximale eigen bijdrage tegenover zal staan na invoering van de Wmo? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van de directeur van de Chronisch Zieken en Gehandicaptenraad dat «als deze regels niet worden veranderd, dat het einde van de mantelzorg zal betekenen»? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn gaat u ervoor zorgen dat de «eigen bijdragesystematiek» dusdanig is georganiseerd, dat het vanuit financiële overwegingen loont om mantelzorgers in te schakelen? Zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-4" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 4 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
