<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="BOA kan optreden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de BOA-bevoegdheid bij de NS. (Ingezonden 11 april 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050611480
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de gewijzigde BOA-bevoegdheden voor het openbaar vervoer per 1 januari 2007 en de consequenties hiervan voor de NS. Alle hoofdconducteurs zouden een aanvullende opleiding moeten volgen. NS had eerder besloten hiervan af te zien, maar lijkt nu toch de BOA-bevoegdheid van de hoofdconducteurs te willen handhaven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Bijzondere opsporings- en inspectiediensten) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingsambtenaren Politie Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050611480, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050611480</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-04-11</item>
         <item attribuut="Document-id">V050611480</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050611480" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050611480" onderwerp="" indiendatum="2006-04-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de bevinding van FNV Bondgenoten dat 90% van het treinpersoneel vindt dat servicetaken en de taken van een bijzonder opsporingsambtenaar (BOA), zoals dat nu het geval is, uitstekend met elkaar te combineren zijn op de trein? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Wat is uw mening over de bevinding van FNV Bondgenoten <voetnoot nummer="1"/>dat 88% van het treinpersoneel vindt dat het splitsen van taken negatieve gevolgen zal hebben voor de sociale veiligheid in de trein? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven waarom de BOA-bevoegdheden voor het openbaar vervoer veranderen en waarom de NS zich hierdoor gedwongen ziet om de taken van de conducteurs te wijzigen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over het feit dat de directie van de NS aan de Ondernemingsraad schrijft in de adviesaanvraag van 7 maart jl. dat de overheid zwaardere eisen stelt aan het BOA-schap in het openbaar vervoer en dat de ontheffing voor NS van de opleiding geweldsbevoegdheid niet meer verlengd wordt? Is deze informatie waar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat dit zou betekenen dat de NS per 1 januari 2007 alle BOA’s (3800 hoofdconducteurs) zou moeten hebben opgeleid voor de BOA-openbaar vervoer (BOA-OV)? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat als een hoofdconducteur deze opleiding per 1 januari 2007 niet met goed gevolg heeft afgelegd zijn BOA-schap automatisch vervalt, zoals de directie van de NS in eerdergenoemde advies aanvraag schrijft? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het mogelijk om de NS nog een jaar uitstel te geven van deze verplichting zodat de NS in staat gesteld wordt om alsnog alle hoofdconducteurs op te leiden tot BOA-OV? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat de NS steeds meer geacht wordt om zelf de sociale veiligheid rondom het spoor te handhaven? Is het waar dat de politie zich steeds verder terugtrekt? Zo ja, wat houdt dit in? Is het waar dat ook de assistentieverlening aan de hoofdconducteur door de politie steeds verder afneemt? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is met u afgesproken dat de NS alsnog besloten heeft de BOA-bevoegheid van de hoofdconducteurs te handhaven? Waarom kan dit nu opeens wel? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat er voor de conducteur op de trein een uitzondering wordt gemaakt wat betreft de afspraken over de BOA-OV? Zo ja, kunt u deze uitzondering toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="11">Wordt de BOA-OV, gelet op het feit dat het Besluit buitengewoon opsporingsambtenaar NS Groep 2003, van de minister van Justitie van 26 februari 2003 strekkende tot aanwijzing van buitengewoon opsporingsambtenaren bij de NS Groep N.V. op 1 maart 2007 vervalt, in het daaropvolgende nieuwe besluit verwerkt? Bent u bereid de Kamer hierbij te betrekken? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="12">Deelt u de opvatting dat de hoofdconducteur gedurende de tijd dat hij nog niet beschikt over de aanvullenden opleiding , gewoon als </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Uitkomsten resultaten enquête FNV Bondgenoten</noot>
         <noot nummer="2">De huidige BOA en de BOA-OV zijn inhoudelijk niet identiek. De BOA-OV is ruimer</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
