<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van een boete?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Vroonhoven-Kok (CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over verandering van het bankrekeningnummer van de Belastingdienst. (Ingezonden 20 december 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050605270
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de wijziging in een postrekeningnummer en de gevolgen voor het midden- en kleinbedrijf (administratieve lastenverzwaring, boete bij te laat betalen omdat overschrijving van bank naar giro langer duurt).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Belastingen (Belastingdiensten) Geld- en kapitaalmarkt (Betalingsverkeer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingdienst Betalingsverkeer Midden- en kleinbedrijf</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050605270, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605270</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Vroonhoven-Kok</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V050605270</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050605270" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050605270" onderwerp="" indiendatum="2005-12-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Vroonhoven-Kok</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van het feit dat het bankrekeningnummer van de Belastingdienst per 1 januari 2006 verandert in een postrekeningnummer? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit voor het midden- en kleinbedrijf tot een administratieve lastenverzwaring zal kunnen leiden? Past dit in het huidige kabinetsbeleid, waarin juist naar lastenverlichting voor bedrijven wordt gestreefd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de verandering van bankrekeningnummer naar postrekeningnummer slechts gecommuniceerd is door middel van een zin onder aan de nieuwsbrief Loonaangifte 2006? Waarom is gekozen voor deze minimale bekendmaking? </vraag>
      <vraag nummer="4">Realiseert u zich dat met deze verandering een vertraging kan optreden in de betaling door bedrijven die van bank naar giro moeten overschrijven en dat dit kan leiden tot een boete voor te laat betalen? Bent u bereid in deze gevallen af te zien van het opleggen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
