<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Aandoening" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Arib (PvdA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de aanvullende curatieve SOA-bestrijding. (Ingezonden 9 februari 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050607830
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over nieuwe criteria voor subsidiëring van SOA-poli's waardoor laagdrempelige poli's zullen moeten sluiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gezondheidszorg Infectieziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050607830, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607830</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Arib</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V050607830</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050607830" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050607830" onderwerp="" indiendatum="2006-02-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Arib</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu (RIVM) met terugwerkende kracht criteria heeft opgesteld waaraan de toekenning van een subsidie voor een laagdrempelige SOA-poli moet voldoen, zoals een verplichte registratie van consulten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat daardoor laagdrempelige SOA-poli’s moeten sluiten? Zo ja, kunt u aangeven om hoeveel poli’s het gaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom zijn deze criteria nu pas, en niet eerder, bekend gemaakt? Deelt u de mening dat dit voor GGD’en onwerkbaar is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Realiseert u zich dat door het sluiten van laagdrempelige SOA-poli’s langere reistijden zullen ontstaan voor een SOA-consult? Wat betekent dit voor de toegankelijkheid van de SOA-bestrijding voor bepaalde groepen zoals verslaafden, prostituees, daklozen, jongeren etc., die niet of nauwelijks via andere kanalen te bereiken zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat dit in strijd is met uw voornemen om de SOA-bestrijding efficiënter aan te pakken door de zorg regionaal te organiseren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u doen om uw beleid ten aanzien van de coördinerende GGD’en te verbeteren, teneinde te voorkomen dat laagdrempelige voorzieningen worden opgeheven? SOA: Seksueel Overdraagbare </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
