<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ondernemers kunnen vervallen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de ministers van Economische Zaken en Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het Productschap Dranken. (Ingezonden 21 maart 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050610010
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de benoeming van het bestuur van het Productschap Dranken. De benoeming zou plaatsvinden zonder dat een onderzoek naar de representativiteit onder de betreffende ondernemers is gedaan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Overige publiekrechtelijke lichamen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcoholhoudende dranken Productschappen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050610010, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050610010</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">V050610010</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050610010" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050610010" onderwerp="" indiendatum="2006-03-21">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Klopt de informatie dat de SER per 1 juli 2006 een bestuur wil benoemen voor het Productschap Dranken en de commissie slijters van het Productschap Dranken, zonder onderzoek naar de representativiteit onder de betreffende ondernemers te doen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat een voorwaarde voor benoeming van een bestuur en commissie is, dat de representativiteit is getoetst en aan de wettelijke eisen voldoet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kloppen de cijfers van de Vereniging Drankenhandel Nederland dat de representativiteit van de voor het Productschap Dranken dragende organisatie slechts 26% van de ondernemingen is, niet meer dan 32% van het aantal werknemers en zelfs minder dan 40% van de winkelomzet? Zo neen, wat zijn dan de cijfers op basis van een onafhankelijk onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zo ja, dient het Productschap Dranken op basis van de wet wegens gebrek aan representativiteit niet onmiddellijk te worden opgeheven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid bij gebrek aan representativiteit of twijfel daaraan, het Productschap Dranken per 1 juli a.s. op te heffen, zodat de verplichte aansluiting en de heffingen voor </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
