<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="onteigening?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Slob (ChristenUnie) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over rijksweg 61 in Zeeland. (Ingezonden 22 november 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050603590
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het mogelijk aanpassen van de Trajectnota/MER RW 61 uit 2000, nu blijkt dat de groei van het verkeer achterblijft bij de prognoses. Daarnaast vragen over de compensatie voor natuur.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Algemeen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Wegen Zeeland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050603590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050603590</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Slob</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V050603590</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0506tkkvl2050603590" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050603590" onderwerp="" indiendatum="2005-11-22">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Slob</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de recente gegevens over de verkeersintensiteit op de N61 tussen Hoek en Schoondijke? <voetnoot nummer="1"/>In welke mate wijkt de huidige etmaalintensiteit af van de verwachtingen in de Trajectnota/MER RW 61 uit 2000, die mede waren gebaseerd op de prognoses van de gevolgen van de openstelling van de Westerscheldetunnel? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe beoordeelt u het bericht dat de groei van het verkeer door de Westerscheldetunnel achterblijft bij de prognoses? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan op basis van de meest recente inzichten de noodzaak van een variant 2x2 rijstroken tussen Hoek en Biervliet worden onderbouwd, mede gezien het feit dat – met uitzondering van het tracé ter hoogte van het natuurgebied Braakman – ook nog parallelwegen voor landbouwverkeer zijn gepland? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Is de keuze voor een nieuw aan te leggen tweebaans stroomweg tussen Hoek en Schoondijke niet zeer goed verdedigbaar in het licht van de bescheiden groei van het verkeer? Wat vindt u van de suggestie de bestaande N61 ter hoogte van de Braakman te promoveren tot noordelijke parallelweg voor agrarisch verkeer en bestemmingsverkeer? Is dat niet meer in overeenstemming met de brief van uw ambtsvoorganger aan de Kamer in 2003? <voetnoot nummer="3"/>Welke budgettaire gevolgen zou die keuze met zich meebrengen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u de Kamer inzicht bieden in de begroting van Rijkswaterstaat voor de beoogde situering van de nieuwe N61 aan de noordzijde van huidige N61? Kunt u daarbij specificeren welke bedragen worden gereserveerd voor respectievelijk nadeelcompensatie, het onteigenen van de camping De Braakman in de ruimste zin van het woord en de nadeelcompensatie of planschade voor het bestaande (particuliere) restaurant? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat bij verbreding van de N61, in welke variant ook, EHS wordt aangetast? Hoeveel minder EHS wordt bij de noordelijke variant precies aangetast, rekening houdend met het feit dat compensatie van de te onteigenen campinggrond ook ten koste gaat van de natuur binnen de veronderstelde EHS? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat de compensatie voor de campingrond ten westen van de huidige camping en ten noorden van de huidige N61 gerealiseerd zal worden? Deelt u de opvatting dat door die compensatie op die plaats de robuuste ecologische verbindingszone wordt aangetast, terwijl juist die robuuste ecologische verbindingen de basis vormen om te komen tot een EHS? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is de nieuwe natuur aan de zuidzijde momenteel al ingericht of zijn onomkeerbare stappen in die richting gezet? Welke concrete afspraken zijn gemaakt over de natuurontwikkeling zuidelijk van de N61 ter hoogte van De Braakman? </vraag>
      <vraag nummer="9">Zijn er reële mogelijkheden voor compensatie elders van natuur bij een zuidelijke verbreding? Zo neen, kan dat worden onderbouwd? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke kosten brengt eventuele compensatie met zich mee als toch voor de zuidelijke variant zou worden gekozen? Hoe verhouden die kosten zich tot de beoogde onteigening van camping De Braakman? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kan worden toegelicht waarom pas in 2004 de noordelijke variant in beeld kwam, terwijl tot die tijd slechts zuidelijke varianten waren uitgewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="12">Houdt uw standpunt met betrekking tot de tracé keuze expliciet in dat de gehele vierbaansweg inclusief parallelweg, fietspaden en groenstroken over het terrein van de in vraag 5 genoemde camping moet worden gelegd? </vraag>
      <vraag nummer="13">Is het bekend dat de bestaande camping geheel los van de plannen met betrekking tot de N61 toe is aan een herstructurering? In welke mate wordt de herstructurering ten gevolge van de plannen van Rijkswaterstaat gefinancierd uit publieke middelen, te weten de opbrengsten van compensatie en </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Verkeer en vervoer Zeeland 2004">Zie de brochure «Verkeer en vervoer Zeeland 2004», oktober 2005</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-10-21" bron="PZC" titel="Directeur T. Buis van de NV Westerscheldetunnel vertelde gisteren voor de Maatschappij voor Nijverheid en Handel dat de toename van het tunnelverkeer dit jaar stagneert. In 2004 was ten opzichte van het jaar ervoor sprake van een groei van acht procent. In de prognoses was voor dit jaar uitgegaan van hetzelfde groeipercentage. De eerste helft van 2005 heeft echter slechts een toename van één à twee procent te zien gegeven. In de zomermaanden reed duidelijk minder verkeer door de tunnel dan in 2004. Sinds september blijft het resultaat van de tellingen ook achter bij die in dezelfde periode vorig jaar. Buis: «In plaats van de verwachte groei van acht procent komen we in de buurt van de nullijn uit. Dat heeft natuurlijk gevolgen voor het rendement op de 750 miljoen euro die in de tunnel is geïnvesteerd.">PZC, 21 oktober 2005: «Directeur T. Buis van de NV Westerscheldetunnel vertelde gisteren voor de Maatschappij voor Nijverheid en Handel dat de toename van het tunnelverkeer dit jaar stagneert. In 2004 was ten opzichte van het jaar ervoor sprake van een groei van acht procent. In de prognoses was voor dit jaar uitgegaan van hetzelfde groeipercentage. De eerste helft van 2005 heeft echter slechts een toename van één à twee procent te zien gegeven. In de zomermaanden reed duidelijk minder verkeer door de tunnel dan in 2004. Sinds september blijft het resultaat van de tellingen ook achter bij die in dezelfde periode vorig jaar. Buis: «In plaats van de verwachte groei van acht procent komen we in de buurt van de nullijn uit. Dat heeft natuurlijk gevolgen voor het rendement op de 750 miljoen euro die in de tunnel is geïnvesteerd.»</noot>
         <noot nummer="3" titel="De aanwezige ecologische hoofdstructuur wordt door verschillende planaanpassingen gespaard. Dit wordt bereikt door de uitbreiding van de bestaande infrastructuur ter hoogte van de Braakman zoveel mogelijk aan de noordzijde van de bestaande weg te laten plaatsvinden en ter plekke aan de zuidzijde geen parallelweg aan te leggen">Zie Kamerstuk 27 739, nr. 2. Op pag. 5 schrijft de minister: «De aanwezige ecologische hoofdstructuur wordt door verschillende planaanpassingen gespaard. Dit wordt bereikt door de uitbreiding van de bestaande infrastructuur ter hoogte van de Braakman zoveel mogelijk aan de noordzijde van de bestaande weg te laten plaatsvinden en ter plekke aan de zuidzijde geen parallelweg aan te leggen»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
