<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="het aanbod in gevaar brengen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over dreigende personeelstekorten in de gezondheidszorg. (Ingezonden 21 juli 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050616880
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het onderzoek van Prismant naar de arbeidsmarkt voor verpleegkundigen, verzorgenden en sociaalagogen tussen 2006 en 2010, waaruit blijkt dat er binnenkort ernstige tekorten zullen ontstaan aan verzorgend personeel in verpleeg- en verzorgingshuizen en thuiszorg, aan begeleiders in de gehandicaptenzorg en kinderopvang en aan maatschappelijk werkers in de jeugdzorg.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Gezondheidszorg (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Gezondheidszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050616880, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616880</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-21</item>
         <item attribuut="Document-id">V050616880</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050616880" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050616880" onderwerp="" indiendatum="2006-07-21">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het onderzoek van Prismant naar de arbeidsmarkt voor verpleegkundigen, verzorgenden en sociaalagogen tussen 2006 en 2010, waaruit blijkt dat er binnenkort ernstige tekorten zullen ontstaan aan verzorgend personeel in verpleeg- en verzorgingshuizen en thuiszorg, aan begeleiders in de gehandicaptenzorg en kinderopvang en aan maatschappelijk werkers in de jeugdzorg? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Uit dit onderzoek blijkt opnieuw dat dit met name in de ouderenzorg en de jeugdzorg grote problemen zal opleveren. Volgens uw ministerie zal immers door de vergrijzing in 2025 bijna een kwart van de beroepsbevolking in de zorg- of welzijnssector moeten werken. Deelt u de mening dat gezien de toenemende zorgvraag alles in het werk gesteld dient te worden om deze tekorten te voorkomen of te verkleinen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze beroepen aantrekkelijk moeten blijven door het creëren van goede arbeidsvoorwaarden en ontplooiingsmogelijkheden en dat er voldoende goede opleidingsen stagemogelijkheden moeten zijn? Welke concrete maatregelen heeft het kabinet genomen of is bereid te nemen om deze doeleinden te bewerkstelligen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe is dit tekort te verhelpen als verpleeghuispatiënten nu al gemiddeld vier uur minder zorg krijgen dan waar ze recht op hebben zoals recent uit onderzoek van de Nederlandse Zorgautoriteit (NZa) bleek? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u de maatregelen die momenteel worden ingezet om het aantal stageplaatsen in de zorg te vergroten afdoende, gezien het uitblijven van concrete verbetering? Bent u bereid te onderzoeken of een stagefonds als aanvulling op het bestaande opleidingsfonds kan worden ingesteld om hieruit zowel de stagevergoeding als de kosten van de stagebegeleiding te financieren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het niet alleen gaat om voldoende «handen aan het bed», maar ook om voldoende gekwalificeerde «handen aan het bed»? Hoe voorkomt u dat de dreigende tekorten de kwaliteit van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-19" bron="RTL4 journaal">RTL4 journaal, 19 juli 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
