<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de pabo?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Lambrechts en Koser Kaya (beiden D66) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over ehbo-diploma voor leraren. (Ingezonden 28 augustus 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050618080
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht dat slechts een klein deel van de leraren in het primair onderwijs beschikt over een ehbo-diploma.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EHBO Onderwijsgevenden basisonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050618080, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050618080</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Lambrechts</persoon>
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-08-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V050618080</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050618080" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050618080" onderwerp="" indiendatum="2006-08-28">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Lambrechts</vrager>
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat een groot deel van de leraren in het primair onderwijs niet beschikt over een ehbo-diploma? Zo ja, waarom hebben slechts zo weinig leraren een dergelijk diploma? </vraag>
      <vraag nummer="2">Aan welke (wettelijke) voorschriften met betrekking tot ehbo- of bhv-diploma’s voor (onderwijzend) personeel moeten scholen voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Door wie worden ehbo-cursussen voor leraren verzorgd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vallen deze cursussen onder bijscholing? Zo neen, ziet u aanleiding dit te veranderen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat het wenselijk is dat leraren in het primair onderwijs over een ehbo-diploma beschikken, gezien het feit dat zij dagelijks de verantwoordelijkheid hebben voor vele kinderen en dat zij met deze kinderen regelmatig ook buiten de school op pad gaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke maatregelen bent u bereid te nemen om het behalen van een ehbo-diploma door leraren te stimuleren? Is het bijvoorbeeld mogelijk de ehbo-cursus op te nemen in het buitenschools curriculum van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
