<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kunnen plaatsvinden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Nawijn (Groep Nawijn) aan de minister van Justitie over uitstapjes van TBS'ers van de kliniek Veldzicht in Balkbrug. (Ingezonden 28 oktober 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050602210
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het antwoord van minister Donner (Jus) op eerder gestelde vragen over dit onderwerp (Aanhangsel van de Handelingen II, 2005-2006, 192).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">TBS</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050602210, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050602210</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nawijn">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-10-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V050602210</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050602210" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050602210" onderwerp="" indiendatum="2005-10-28">
         <vrager partij="Groep Nawijn" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat de argumentatie «het verlof is ook functioneel voor de beheersing van het leefklimaat van de longstay-afdeling» een zwaktebod is? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe vergelijkt u de hierboven genoemde longstay-afdeling met het verblijf van ouderen op een afdeling voor demente bejaarden in een verpleeghuis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wist u bij het afgeven van de afzonderlijke machtiging dat het hierbij om een zeiltocht in Friesland ging? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de begeleiding van zes TBS-gestelden, bestaande uit acht sociotherapeuten en een medewerker die opgeleid is om geweld te kunnen hanteren en buiten de inrichting beschikt over handboeien, volstrekt onvoldoende is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Herinnert u zich de ontsnapping op het station van Utrecht van Willem S. die vervolgens een bejaarde man om het leven bracht en eveneens door een sociotherapeut werd begeleid? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat dit soort uitstapjes teveel risico’s met zich meebrengt voor de samenleving en dat de veiligheid van de burgers hierdoor in het geding komt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u van plan dit beleid voort te zetten tot de uitkomst van het parlementair onderzoek naar het TBS-beleid bekend is? Zo ja, moet de samenleving er rekening mee houden dat in die periode wederom misdrijven tegen het leven door op proef verlof gezonden TBS-gestelden </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="192" documentjaargang="2005-2006">Aanhangsel Handelingen, nr. 192, vergaderjaar 2005–2006.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
