<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="voor bovengenoemde personen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de arrestatie van drie journalisten in Zimbabwe. (Ingezonden 28 december 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050605630
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten over arrestatie van drie journalisten in Zimbabwe. In het land zouden krachtens een nieuwe constitutionele regeling ook de paspoorten van een vakbondsfunctionaris, een politicus (van oppositiepartij) en een dagbladuitgever zijn ingenomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Pers) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Pers Zimbabwe</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050605630, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050605630</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V050605630</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050605630" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050605630" onderwerp="" indiendatum="2005-12-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de arrestatie van drie radiojournalisten in Zimbabwe, te weten Maria Nyanyiwa, Nyasha Bosha en Kundai Mugwanda, van het onafhankelijke «Voice of the People»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bereid tegen deze arrestaties stappen te ondernemen, zoals het opvoeren van druk op de Zimbabwaanse autoriteiten voor vrijlating, dan wel het aandringen op c.q. het bewerkstelligen van een eerlijk proces, het verkrijgen van internationale aandacht voor deze arrestaties, het monitoren van de situatie van de gearresteerde journalisten en eventuele andere acties die deze journalisten en vrije media direct kunnen ondersteunen, in lijn met uw antwoorden op eerdere Kamervragen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u daarnaast op de hoogte van de inname van paspoorten van drie Zimbabwaanse burgers, te weten de heren Raymond Majongwe, secretaris-generaal van de Progressive Teacher’s Unions of Zimbabwe (PTUZ), en lid van de Zimbabwe Congress of Trade Unions (ZCTU), Paul Themba Nyathi (hoge functionaris van de Movement for Democratie Change (MDC) and Trevor Ncube, uitgever van The Zimbabwe Independent and The Standard onder een nieuwe constitutionele regeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om de Zimbabwaanse regering te wijzen op de verplichting tot naleving van de vrijheid om te reizen en bent u bereid in het kader van de aanstaande top van de Afrikaanse Unie, op 6 januari 2006 aandacht te vragen voor de huidige situatie in Zimbabwe en specifiek ook </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Weekend in cells for VOP journalists">«Weekend in cells for VOP journalists», www.thestandard.co.zw</noot>
         <noot nummer="2" datum="2005-11-16" bron="Kamervragen nr. 507">Kamervragen nr. 507, 16 november 2005</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
