<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uitkomst?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Bussemaker en Noorman-den Uyl (beiden PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de samenloop van de WGA en de WW. (Ingezonden 9 februari 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050607780
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verspelen van rechten op een werkloosheidsuitkering zonder een dag werkloos geweest te zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG)) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheid WW</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050607780, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050607780</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Bussemaker</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-02-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V050607780</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050607780" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050607780" onderwerp="" indiendatum="2006-02-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bussemaker</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat iemand die volgens het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen (UWV) 50% van zijn verdiencapaciteit heeft verloren en na afloop van de loondoorbetalingsperiode bij ziekte direct werkloos raakt, een loongerelateerde WGA-uitkering krijgt ter dekking van de werkloosheid («50%») en arbeidsongeschiktheid («50%»)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat als dezelfde persoon zijn resterende verdiencapaciteit volledig benut, hij een WGA-uitkering krijgt die dan het door arbeidsongeschiktheid ontstane inkomensverlies compenseert? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat als deze persoon volledig hersteld is op het moment van afloop van de loongerelateerde WGA-uitkering en kort daarna zijn baan verliest, hij maximaal recht heeft op een WW-uitkering voor het gedeelte dat hij is blijven werken na afloop van de loondoorbetalingsperiode bij ziekte? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als de antwoorden op de bovenstaande vragen positiefluiden kunt u dan aangeven waarom u het wenselijk vindt dat werknemers een groot deel van hun WW-rechten verspelen zonder één dag werkloos geweest te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u het verschil tussen de uitkeringshoogten (bij een modaal inkomen en 50% verlies aan verdiencapaciteit) van iemand die werkloos is tijdens de loongerelateerde uitkeringsperiode en die werk heeft tijdens de fase daarna en van iemand die zijn resterende verdiencapaciteit volledig gebruikt tijdens de loongerelateerde uitkeringsperiode en de werkloos is tijdens de fase daarna? Hoe groot is dit verschil? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u gecontroleerd ofhet verspelen van rechten op een werkloosheidsuitkering zonder een dag werkloos geweest te zijn, in overeenstemming is met internationale verdragen hieromtrent? Wat was daarvan de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
