<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aanvragen?»" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Interpellatievragen van het lid Nawijn (Groep Nawijn) aan de minister voor Vreemdelingenzaken en Integratie naar aanleiding van de zaak Kalou. (Ingezonden 9 maart 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050609293
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indiener wil weten waarom minister Verdonk (VI) in sommige gevallen, zoals in de zaak Kalou, stelt dat de vreemdeling de naturalisatietest moet halen, terwijl artikel 10 Rijkswet op het Nederlanderschap uitdrukkelijk de mogelijkheid kent om van het inburgeringsvereiste (waarop genoemde test betrekking heeft) af te wijken. Indiener wil ook weten waarom de betrokken vreemdeling moet bewijzen voornemens te zijn in Nederland te verblijven, terwijl aan het Nederlanderschap het 'Europees burgerschap' is verbonden. Dat burgerschap geeft het recht om overal in de EU te gaan werken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Nationaliteitsrecht Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050609293, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050609293</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groep Nawijn">Nawijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-03-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V050609293</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050609293" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050609293" onderwerp="" indiendatum="2006-03-9">
         <vrager partij="Groep Nawijn" oorsprong="parlement">Nawijn</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Waarom stelt u in sommige gevallen, zoals in de zaak Kalou, de eis dat een vreemdeling de naturalisatietest moet halen, terwijl art. 10 Rijkswet op het Nederlanderschap uitdrukkelijk de mogelijkheid kent om van het inburgeringsvereiste (waarop de naturalisatietest betrekking heeft) af te wijken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom eist u dat de betrokken vreemdeling (zoals in de zaak Kalou) moet bewijzen voornemens te zijn in Nederland te verblijven, terwijl aan het Nederlanderschap het «Europees burgerschap» is verbonden en dat Europese burgerschap het recht geeft om overal in de Europese Unie te gaan werken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u deze eis niet in strijd met het Europese recht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het Nederlandse recht niet eist dat een verzoeker tot naturalisatie voornemens moet zijn om in Nederland te verblijven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat de volgende vragen onderdeel uitmaken van de naturalisatietest: «Wat moet men doen als de buurvrouw bevalt?» «En waar moet je de kinderbijslag </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
