<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="plan?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Depla en Van Dam (beiden PvdA) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan, over een financieel probleem bij het NOB. (Ingezonden 14 december 2005)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050604880
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Werknemers van verschillende NOB-bedrijven zijn afgevloeid in de Stichting NOB werk &amp; bemiddeling. Deze stichting heeft een groot financieel tekort, waardoor de medewerkers die zijn afgevloeid niet meer in aanmerking komen voor de in 1999 afgesproken regelingen in het sociaal plan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Omroepen) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Omroepen Ontslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050604880, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050604880</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2005-12-14</item>
         <item attribuut="Document-id">V050604880</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050604880" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2005"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050604880" onderwerp="" indiendatum="2005-12-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Van der Laan,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Klopt het dat werknemers vanuit verschillende NOB-bedrijven zijn afgevloeid in de stichting NOB werk &amp; bemiddeling, zodat de NOB-bedrijven beter te verkopen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat bij de stichting NOB werk &amp; bemiddeling een tekort is ontstaan van 2,2 miljoen euro voor de bekostiging van regelingen in het sociaal plan zoals dat is opgesteld en overeengekomen in 2000, 2002 en 2004 tussen de vakbonden en de NOB Holding? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat hierdoor voor 55+-ers geen overgangsregeling geldt zoals mogelijk gemaakt in de wet Vut/prepensioen/levenloop en dat daardoor het sociaal plan niet uitgevoerd kan worden? Hoeveel mensen komen hierdoor niet meer in aanmerking voor de in 1999 afgesproken regelingen in het sociaal plan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er ook andere (voormalige) NOB-bedrijven met veel 55+ medewerkers die met hetzelfde probleem kampen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat het ministerie van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap nog steeds aandeelhouder is van de NOB Holding, tot deze holding het gehele verkooptraject van de NOB-onderdelen heeft afgewikkeld? Deelt u de mening dat u tegen deze achtergrond medeverantwoordelijk bent voor het realiseren van de afspraken in het in 1999 afgesproken sociaal plan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke stappen gaat u zetten om ervoor te zorgen dat de medewerkers die zijn afgevloeid in de stichting NOB werk &amp; bemiddeling alsnog aanspraak kunnen maken op de afgesproken regeling in het sociaal </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
