<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bezoek doen toekomen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de positie van de Baha'i in Egypte. (Ingezonden 7 juli 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V050616200
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Trouw van 3 juli 2006 over Baha'i die niet staan ingeschreven in de Egyptische burgerlijke stand omdat ze niet als Baha'i erkend worden, waardoor ze zonder identiteitspapieren moeten leven. Op welke manier gaat de Nederlandse ambassade hiermee om en op welke manier zal de mensenrechtenambassadeur dit gaan aankaarten?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Cultuur en taal (Overig) Internationale betrekkingen (Ambassades) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Burgerlijke stand)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambassades Burgerlijke stand Egypte Godsdiensten Legitimatie Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2005-2006, vraagnr. 2050616200, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2050616200</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-07-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V050616200</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2005–2006" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0506tkkvl2050616200" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2005–2006, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2050616200" onderwerp="" indiendatum="2006-07-7">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte dat in Egypte de Baha’i niet staan ingeschreven in de Egyptische burgerlijke stand omdat zij niet als Baha’i erkend worden, waardoor ze zonder identiteitspapieren moeten leven? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het ontbreken van indenteitspapieren in de praktijk de bewegingsvrijheid van de Baha’i ernstig beperkt en dat zij hierdoor tevens te maken hebben met arrestaties op oneigenlijke gronden door de Egyptische veiligheidsdiensten? Hoe beoordeelt u deze situatie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier heeft de Nederlandse ambassade in Egypte te maken met het gebrek aan identiteitspapieren van de Baha’i en hoe gaat de ambassade daar mee om? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke manier kaart de Nederlandse regering deze zaak aan bij de Egyptische autoriteiten opdat de Baha’i aanspraak kunnen maken op de vrijheid van religie én volwaardig Egyptenaar kunnen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke manier zal de Nederlandse mensenrechtenambassadeur de positie van de Baha’i gaan aankaarten bij de Egyptische autoriteiten tijdens zijn beoogde bezoek aan Egypte? Kunt u de Kamer een verslag van dit </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-07-3" bron="Baha’i zijn Egyptische «sans papiers», Trouw">Baha’i zijn Egyptische «sans papiers», Trouw, 3 juli 2006</noot>
         <noot nummer="2">zie Kamerstuk 30 300 V, nr. 112, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
