<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="(vraagnummer 2060718940)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vermeij en Depla (beiden PvdA) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over bouwen in het Groene Hart. (Ingezonden 26 juni 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060719220
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Utrecht mag bouwen in Groene Hart' (Cobouw, 19 juni 2007) dat minister Verburg (LNV) drie zoeklocaties voor woningbouw heeft benoemd, onder meer de omgeving Woerden/Harmelen/Bodegraven. Indieners verwonderen zich daarover omdat Verburg eerder (Reformatorisch Dagblad, 21 maart 2007) gesteld heeft dat ze 'blij was dat haar voorganger Veerman de plannen om 13.000 huizen te bouwen in het Groene Hart af heeft gewezen' en dat Verburg tijdens de verkiezingscampagne in Woerden heeft gezegd dat die locatie niet geschikt is voor woningbouw [Aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Van Heugten en Van Bochove (beiden CDA), 22 juni 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Natuur (Landelijke gebieden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landelijke gebieden Utrecht West-Nederland Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060719220, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719220</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vermeij</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Depla</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-26</item>
         <item attribuut="Document-id">V060719220</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060719220" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060719220" onderwerp="" indiendatum="2007-06-26">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vermeij</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Depla</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Utrecht mag bouwen in het Groene Hart»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hoe verhoudt de inhoud van dit bericht zich tot uw eerdere uitspraak ten aanzien van de bouw van ongeveer 13.000 woningen in het Groene Hart, waarin u stelde dat u «blij was met de uitspraak» van uw voorganger, Veerman, die de plannen om te bouwen in het Groene Hart afwees? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Valt de voorgenomen bouw binnen de afspraak om in het Groene Hart alleen volgens het principe migratie-saldo-nul te bouwen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat u drie zoeklocaties benoemt, namelijk de Oude Rijnzone, Kromme Rijn/Lekzone en Rijnenburg? Is het waar dat één van de locaties de omgeving Woerden, Harmelen Bodegraven is? Bent u op de hoogte van de uitspraken van uw voorganger, dat dat geen zoeklocatie kon zijn? Deelt u de mening van uw voorganger? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Klopt het dat u tijdens de verkiezingscampagne in Woerden heeft gezegd dat wat u betreft deze locatie niet geschikt is voor woningbouw? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat betekent in uw ogen de bescherming van het Groene Hart? </vraag>
      <vraag nummer="7">Worden in het Groene Hart gemiddeld meer of minder woningen gebouwd dan in de rest van Nederland? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Van Heugten en Van Bochove, ingezonden 22 juni 2007 </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-19" bron="Cobouw,">Cobouw,, 19 juni 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-03-21" bron="Reformatorisch Dagblad">Reformatorisch Dagblad, 21 maart 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
