<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="die u neemt?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Aptroot (VVD) aan de minister van Economische Zaken over het bericht «Directeur EZ-dochter stopt geld commissariaten in eigen zak». (Ingezonden 5 september 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060724610
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Limburgse Ontwikkelingsmaatschappij (Liof) investeert belastinggeld in bedrijven. De directeur van de Liof ontvangt bij deze bedrijven als commissaris een vergoeding en int deze privé. Volgens de vragensteller zou de extra vergoeding niet privé ontvangen mogen worden en eigenlijk zou het toezicht tot zijn gewone taken moeten behoren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Inkomen en rechtspositie (Loontoeslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Loontoeslagen Management</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060724610, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724610</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Aptroot</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-05</item>
         <item attribuut="Document-id">V060724610</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060724610" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060724610" onderwerp="" indiendatum="2007-09-5">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Aptroot</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Directeur EZ-dochter stopt geld commissariaten in eigen zak»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u van de gang van zaken, waarbij de Limburgse Ontwikkelingsmaatschappij (Liof) belastinggeld investeert in bedrijven en waarbij de directeur van de Liof bij deze bedrijven als commissaris een vergoeding ontvangt en die privé int? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het toezicht houden door de directeur van de Liof op de investeringen van de Liof, deel uitmaakt van zijn gewone werkzaamheden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Moet hier niet de regel gelden, net zoals die geldt voor burgemeesters en wethouders en gedeputeerden, dat vergoedingen voor commissariaten uit hoofde van de functie niet privé mogen worden ontvangen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Liof een instructie te geven dat de directeur deze extra vergoedingen niet langer privé mag ontvangen en dat hij de al ontvangen vergoedingen dient terug te storten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u verzekeren dat deze gedragsregel geldt voor alle organisaties waar het ministerie van Economische Zaken in participeert? Zo neen, kunt u een overzicht geven van de organisaties waar dat nog niet het geval is en van de maatregelen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-4" bron="Het Financieele Dagblad,">Het Financieele Dagblad,, 4 september 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
