<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="voorkomen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Haverkamp, Schreijer-Pierik en Omtzigt (allen CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de gebiedsontwikkeling luchthaven Twente en omgeving. (Ingezonden 12 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060720730
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vliegbasis Twente zou zo spoedig mogelijk een burgervliegbasis moeten worden na de intrekking van de aanwijzing als militair luchtvaartterrein. Vragen over de effecten bij aanwijzing van de luchthaven van nationale betekenis en over scenario's in het geval het alsnog een provinciale luchthaven zou worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchthavens</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060720730, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720730</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Haverkamp</persoon>
            <persoon partij="CDA">Schreijer-Pierik</persoon>
            <persoon partij="CDA">Omtzigt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V060720730</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060720730" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060720730" onderwerp="" indiendatum="2007-07-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Haverkamp</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Schreijer-Pierik</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Hebt u kennisgenomen van het recente besluit tot vaststelling van richtlijnen voor de milieueffectrapportage voor de gebiedsontwikkeling luchthaven Twente en omgeving door Provinciale Staten van Overijssel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat Provinciale Staten hiermee een goed besluit hebben genomen, met het oog op het zo spoedig mogelijk tot stand brengen van een juridische grondslag voor burgerluchtvaart na de beoogde intrekking van de aanwijzing van de vliegbasis Twente als militair luchtvaartterrein? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om de door Provinciale Staten van Overijssel gevolgde procedure (milieueffectrapportage en voorbereiding van een luchthavenbesluit) onder uw verantwoordelijkheid en zonder vertraging voort te zetten, indien uit de discussie over de Luchthavennota de conclusie wordt getrokken dat de luchthaven Twente, na intrekking van de aanwijzing als militair luchtvaartterrein, beschouwd wordt als luchthaven van nationale betekenis, om daarmee negatieve effecten voor een gezonde ruimtelijk-economische ontwikkeling van Twente te voorkómen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u bij uw beantwoording ook ingaan op andere scenario’s zoals het scenario dat de luchthaven Twente na aanvaarding van de Luchthavennota alsnog een «provinciale luchthaven» zal worden, hoe wordt dan vertraging </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-28" bron="Twentsche Courant/Tubantia">Twentsche Courant/Tubantia, 28 juni 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
