<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="prevaleren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie en aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap inzake de opstelling van de Fontys Hogeschool te Eindhoven en de Immigratie- en Naturalisatiedienst met betrekking tot een afstudeerscriptie over het leeftijdsonderzoek bij alleenstaande minderjarige vreemdelingen. (Ingezonden 19 januari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060705830
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van radioprogramma Argos 'Over botten, minderjarige asielzoekers en de vrijheid van wetenschappelijk onderzoek' van 1 december 2006, over de druk die de (antropoloog van) de IND zou hebben uitgeoefend op (studenten van) de Fontys Hogeschool die bij het afstudeeronderzoek MBRT 'De angulatie van de epifysairschijf van de mediale clavicula; nr. 608.52 angu' betrokken waren, om conclusies van het onderzoek te wijzigen of weg te laten. Het zou gaan om verwijzingen naar de IND, het leeftijdsonderzoek en amv's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Hoger onderwijs (Studenten) Hoger onderwijs (Universiteiten en hogescholen) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers) Wetenschap en technologie (Bèta-wetenschappen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Exacte wetenschappen Hogescholen Jeugdigen Legitimatie Studenten Vluchtelingen Vreemdelingen Wetenschappelijk onderzoek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060705830, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705830</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V060705830</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0607tkkvl2060705830" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060705830" onderwerp="" indiendatum="2007-01-19">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap inzake de opstelling van de Fontys Hogeschool te Eindhoven en de Immigratie- en Naturalisatiedienst met betrekking tot een afstudeerscriptie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitzending van het radioprogramma Argos «Over botten, minderjarige asielzoekers en de vrijheid van wetenschappelijk onderzoek», 1 december 2006? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND), dan wel de antropoloog die in opdracht van de IND uitkomsten van botonderzoek beoordeelt in het kader van het leeftijdsonderzoek bij alleenstaande minderjarige vreemdelingen (amv’s), druk heeft uitgeoefend op de Fontys Hogeschool of de studenten van de opleiding Medische Beeldvormende en Radiotherapeutische Technieken die bij het afstudeeronderzoek MBRT De angulatie van de epifysairschijf van de mediale clavicula; nr. 608.52 angu betrokken waren, om conclusies van het onderzoek te wijzigen of weg te laten? Is het waar dat de IND, dan wel de antropoloog druk heeft uitgeoefend op de Fontys Hogeschool of de desbetreffende studenten om alle verwijzingen in de scriptie naar de IND, het leeftijdsonderzoek en amv’s te verwijderen? Is het waar dat de IND, dan wel de antropoloog druk heeft uitgeoefend op de Fontys Hogeschool of de desbetreffende studenten om geen contact meer te hebben met de wetenschappelijke begeleider van het afstudeeronderzoek? Is het waar dat de IND, dan wel de antropoloog druk heeft uitgeoefend op de Fontys Hogeschool om er voor te zorgen dat de betreffende scriptie niet in de Mediatheek van de Fontys Hogeschool zou worden opgenomen? Is er op enig moment door de IND, dan wel de antropoloog gedreigd met een aanklacht tegen de Fontys Hogeschool of de begeleider van de studenten die bij het genoemde afstudeeronderzoek betrokken waren? Zo ja, welke aanklacht was dat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Als de in de tweede vraag genoemde vormen van druk op de Fontys Hogeschool en de betrokken studenten volgens u niet hebben plaatsgevonden, hoe verklaart u dan de feiten die in de Argos-uitzending naar voren zijn gebracht door de studenten en de wetenschappelijk begeleider, alsmede het bestaan van een concept- en een ingrijpend gewijzigde eindversie van de scriptie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als de in tweede vraag genoemde vormen van druk op de Fontys Hogeschool en de betrokken studenten wél hebben plaatsgevonden, wat is dan uw mening daarover? Had de IND, dan wel de antropoloog, die in opdracht werkt van de IND, zich zo naar de Fontys Hogeschool of de studenten mogen opstellen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bieden de niet-aangepaste uitkomsten van het afstudeeronderzoek MBRT De angulatie van de epifysairschijf van de mediale clavicula; nr. 608.52 angu aanleiding voor de minister van Justitie om kritisch te kijken naar de manier waarop de IND het leeftijdsonderzoek bij amv’s uitvoert? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap de opstelling van de Fontys Hogeschool, die meldt dat een afstudeerscriptie op HBO-niveau geen wetenschappelijk niveau kan hebben, en dus ook het in de hierboven genoemde radio-uitzending aan de orde zijnde afstudeeronderzoek niet? Deelt u die mening, zeker gezien het oordeel van de wetenschappelijk begeleider over dit afstudeeronderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="7">Acht u het wenselijk dat bedrijven en instellingen die medewerking verlenen aan een stage of afstudeerproject, direct invloed uitoefenen op de conclusies van de stage of het afstudeerproject, wanneer die hen onwelgevallig zijn? Hoe verhoudt zich dit met de vrijheid van wetenschappelijk onderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="8">Acht u het de taak van de school om de vrijheid van wetenschappelijk onderzoek te verdedigen, of mogen die een goede relatie met bedrijven en instellingen die medewerking verlenen aan stage of afstudeerprojecten zonder meer laten </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zie http://www.ochtenden.nl/afleveringen/31865395/</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
