<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007 (vraagnummer 2060706950)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Zijlstra (VVD) aan de minister van Economische Zaken over de voorgenomen fusie tussen Essent en NUON. (Ingezonden 8 februari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060707390
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de voorwaarden van de NMa over de afbouw van de gezamelijk productiecapaciteit en over gevolgen voor de te realiseren extra productiecapacteit in Nederland. Zie ook vragen van het lid Jansen, ingezonden 1 februari 2007, naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 31 januari 2007. Gevraagd wordt of de huidige wetgeving toereikend is om te voorkomen dat het door de fusie ontstane bedrijf misbruik gaat maken van zijn bijna-monopoliepositie. Ook stelt vragensteller voor om een wettelijk maximum te stellen aan de winstuitkering op overheidsinvesteringen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Energiebedrijven Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060707390, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707390</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V060707390</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060707390" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060707390" onderwerp="" indiendatum="2007-02-8">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de voorgenomen fusie tussen Essent en Nuon vanwege mededingingsbezwaren waarschijnlijk zal leiden tot een door de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) opgelegde remedie in de vorm van de afbouw van de gezamenlijke productiecapaciteit? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u voorts bekend dat Nuon in de Eemshaven het eerste aansluitrecht op het hoofdtransportnet van TenneT heeft en daarmee investeringen in productiecapaciteit door andere geïnteresseerde partijen feitelijk kan blokkeren? Hoe waarschijnlijk is het dat Nuon inderdaad zal overgaan tot een grote investering in productiecapaciteit in de Eemshaven, gezien de te verwachten NMa remedie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u, gezien de doelstelling om de Nederlandse productiecapaciteit te verhogen en gezien de voorgenomen fusie tussen Essent en Nuon, bereid er bij TenneT op aan te dringen de aansluitprocedure voor de Eemshaven te heropenen om daarmee andere partijen de mogelijkheid te bieden op die locatie een energiecentrale te realiseren en daarmee onnodige vertragingen in de realisatie van extra productiecapaciteit te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wat de criteria zijn van de aansluitprocedure van TenneT aan de hand waarvan is of wordt beslist welke partij op het 380 KV-station Eemshaven aangesloten wordt en daar een energiecentrale kan realiseren? Is hierbij sprake van een vastgestelde periode waarbinnen de bouw moet zijn gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Indien de toewijzingscriteria op basis van «first come first serve» zijn, bent u in dat geval bereid andere criteria te overwegen, zoals bijvoorbeeld het Engelse systeem (borgbetaling) of het Duitse systeem (proportionaliteit)? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Jansen (SP), ingezonden 1 februari </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Visiedocument Concentraties Energiemarkten, Nederlandse Mededingingsautoriteit, Den Haag, november 2006, pagina 92</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
