<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="huishoudens terecht komt?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Vendrik (beiden GroenLinks) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Economische Zaken over de energiecompensatie van 52 euro. (Ingezonden 22 november 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060703440
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de energiecompensatie van 52 euro, die slechts éénmaal zou worden uitbetaald aan het Reinaldahuis te Haarlem, waarin onder andere 68 eigenaar-bewoners wonen, omdat dat huis slechts één contract heeft met een energieleveraar. De vraag is of dit ook bij andere soortgelijke woonvormen het geval is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Energie, water en grondstoffen (Algemeen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens) Volkshuisvesting (Bejaardenhuisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Besteedbaar inkomen Energie Ouderenwoningen Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060703440, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060703440</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V060703440</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060703440" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060703440" onderwerp="" indiendatum="2006-11-22">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend dat de energiebedrijven op dit moment namens het kabinet 52 euro per aangesloten huishouden uitbetalen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kent u het Reinaldahuis II in Haarlem, waar onder andere 68 eigenaar-bewoners wonen? Is het u bekend dat de ontwikkelaar van dit complex, Woonzorg Nederland, een centrale voorziening heeft met gas en elektriciteit, waarvoor de bewoners een maandelijks voorschot betalen, en dat er door deze constructie maar één contract bestaat tussen Nuon en het Reinaldahuis? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat, omdat in de ogen van Nuon er maar één energieaansluiting is met het Reinaldahuis, ook maar eenmaal de energiecompensatie van 52 euro wordt uitgekeerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kent u meer gevallen waarin energiebedrijven niet per huishouden, maar per contract 52 euro uitkeren en dus de bewoners hun compensatie mislopen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is hierover uw oordeel? Deelt u de mening dat, aangezien voor alle huishoudens de energiekosten zijn gestegen, de compensatie van 52 euro uitgekeerd moet worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u doen om ervoor te zorgen dat het bedrag van 52 euro bij alle </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
