<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Halsema en Azough (beiden GroenLinks) aan de minister van Justitie over het akkoord tussen de Verenigde Staten en de Europese Unie over de verstrekking van passagiersgegevens. (Ingezonden 23 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060723680
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het advies van de Article 29 Data Protection Working Party waarin gesteld wordt dat de afspraken over verstrekking van passagiersgegevens tussen de EU en de VS een verslechtering inhouden ten opzicht van eerdere afspraken. Indieners vragen onder ander in afwachting van een advies van het College Bescherming Persoonsgegevens (CBP) het ter beschikking stellen van passagiersgegevens aan de VS op te schorten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtvaart Personenvervoer Persoonsregistratie Privacy Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060723680, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723680</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V060723680</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060723680" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060723680" onderwerp="" indiendatum="2007-08-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het advies van de Article 29 Data Protection Working Party <voetnoot nummer="1"/>, waarin gesteld wordt dat de afspraken over de verstrekking van passagiersgegevens tussen de Europese Unie (EU) en de Verenigde Staten (VS) een verslechtering inhouden ten opzichte van eerdere afspraken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat vindt u ervan dat het de Europese privacytoezichthouder grote zorgen baart dat de huidige overeenkomst toestaat om bijzondere persoongegevens te gebruiken op een wijze die in strijd is met Europese privacyregels en dat het de Amerikaanse autoriteiten toegestaan is om eenzijdig te bepalen wat uitzonderlijke gevallen zijn waarvoor de afspraken tussen de EU en de VS niet gelden? Ontstaat daarmee niet het onaanvaardbare risico dat de bedoelde passagiersgegevens vogelvrij verklaard zijn? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid om, in afwachting van het advies van het College Bescherming Persoonsgegevens, een pas op de plaats te maken door Nederlandse passagiersgegevens niet ter beschikking te stellen aan de Amerikaanse autoriteiten en in Europees verband aan te dringen op een fundamentele herziening van de tussen de EU en de VS gemaakte afspraken, nu bestaande Europese privacyregels geschonden dreigen te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-17" bron="Opinion 5/2007">Opinion 5/2007, 17 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
