<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007 (vraagnummer 2060722380)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vendrik en Duyvendak (beiden GroenLinks) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de Betuwelijn. (Ingezonden 3 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060722510
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de ingebruikname van de Betuwelijn. Klopt het dat er problemen zijn met de veiligheid, zoals het ontbreken van een brandweerrapport? Indieners verwijzen in dit verband naar het antwoord op vragen van het lid Duyvendak (Aanhangsel Handelingen II, 2006-2007, 1902). Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van de Tweede Kamerleden Roemer en Jansen, ingezonden 2 augustus 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Goederenvervoer Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060722510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722510</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Vendrik</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-03</item>
         <item attribuut="Document-id">V060722510</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060722510" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060722510" onderwerp="" indiendatum="2007-08-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Vendrik</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat er problemen zijn met de veiligheid? Zo ja, hoe rijmt u dit met uw beantwoording op 19 juni jl. van de vragen van het lid Duyvendak? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Ontbreekt er nog altijd een brandweerrapport? Is tot deze tijd het vervoer van gevaarlijke stoffen niet toegestaan op de Betuwelijn? Zo ja, hoe rijmt u dit met uw beantwoording op 19 juni jl. van de vragen van het lid Duyvendak? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer kan de Betuwelijn definitief en zonder problemen in gebruik worden genomen? Zal bij deze echte ingebruikneming de Koningin opnieuw worden uitgenodigd? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling van eerdere vragen ter zake van de leden Roemer en Jansen (bieden SP), ingezonden 2 augustus 2007 (vraagnummer 2060722370) en De Krom (VVD), ingezonden 2 augustus </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="De Betuweroute is de veiligste spoorlijn van Nederland">In Vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel van de Handelingen nr. 1902 schreef u immers op de vraag «Is het gezien de veiligheidsrisico’s nog wel verantwoord dat de Betuwelijn op zaterdag 16 juni 2007 wordt geopend?» als antwoord dat «De Betuweroute is de veiligste spoorlijn van Nederland»</noot>
         <noot nummer="2">In Vergaderjaar 2006–2007, Aanhangsel van de Handelingen nr. 1902 gaf u immers aan dat het lopende onderzoek geen belemmering vormde voor de opening van de Betuwelijn</noot>
         <noot nummer="3">Op 16 juni 2007 werd immers de Betuwelijn al door de koningin definitief in gebruik gesteld</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
