<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="met huiselijk geweld?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wolfsen (PvdA) en Teeven (VVD) aan de minister van Justitie over het opstarten van een opsporingsonderzoek naar aanleiding van meldingen, aangiften en klachten. (Ingezonden 25 januari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060706330
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van o.a. een uitzending van het tv-programma Netwerk van 23 januari 2007 over de schijnbare onbekendheid bij het Openbaar Ministerie van het feit dat altijd een opsporingsonderzoek kan worden gestart, ook al is er geen aangifte gedaan van een misdrijf. Acht de minister het nodig om nadere richtlijnen te geven in dezen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060706330, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706330</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
            <persoon partij="VVD">Teeven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V060706330</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060706330" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060706330" onderwerp="" indiendatum="2007-01-25">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Teeven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de schijnbare onbekendheid bij het Openbaar Ministerie en de politie dat ook in geval van melding van een (ernstig) misdrijf altijd een opsporingsonderzoek kan worden ingesteld ? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat er altijd een opsporingsonderzoek kan worden ingesteld naar elk misdrijf, maar dat voor de vervolging van sommige misdrijven een klacht noodzakelijk is? Deelt u de opvatting dat voor vele misdrijven, bijvoorbeeld mishandeling en bedreiging, geen aangifte noodzakelijk is voor de vervolging, maar dat ook ambtshalve vervolging kan worden ingesteld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat indien er sprake is van feiten en omstandigheden die opsporing van ernstige misdrijven (bijvoorbeeld zedenmisdrijven) rechtvaardigen, een eventueel, later opkomend, vervolgingsbeletsel geen reden kan zijn om na de eerste melding of aangifte af te zien van het instellen van een opsporingsonderzoek? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er thans sprake van een niet-gepubliceerde beleidslijn van het Openbaar Ministerie die belemmerend zou kunnen werken voor het instellen van een opsporingsonderzoek naar (ernstige) misdrijven, in die zin dat al bij de start van het opsporingsonderzoek eventueel rekening moet worden gehouden met een vervolgingsbeletsel? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het noodzakelijk is om politieambtenaren, door tussenkomst van het Openbaar Ministerie, er op te attenderen dat het ontbreken van een aangifte dan wel klacht geen beletsel hoeft te zijn voor het instellen van een opsporingsonderzoek? Acht u het noodzakelijk daar in het kader van de opleiding en training specifiek aandacht aan te besteden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u het noodzakelijk dat ten behoeve van de opsporing en vervolging nadere richtlijnen van de zijde van het Openbaar Ministerie moeten worden gegeven omtrent het al dan niet instellen van een opsporingsonderzoek, vergelijkbaar </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-22" bron="Uitzending van Netwerk van 23 januari 2007 en het Algemeen Dagblad van">Uitzending van Netwerk van 23 januari 2007 en het Algemeen Dagblad van, 22 januari 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
