<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="stappen hiertegen te ondernemen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Duyvendak (GroenLinks) en Vermeij (PvdA) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de aanleg van een golfterrein in het Groene Hart. (Ingezonden 23 mei 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060715520
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de plannen voor de aanleg van een golfterrein in de Bovenkerkerpolder. Het groene hart wordt hierdoor kleiner, het tekort aan landbouwgrond vergroot en het is een aantasting van het cultuurhistorisch landschap en natuurgebied.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Streekplannen) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Sport Streekplannen West-Nederland</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060715520, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715520</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Vermeij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V060715520</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060715520" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060715520" onderwerp="" indiendatum="2007-05-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vermeij</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat er vergevorderde plannen zijn voor de aanleg van een golfterrein van 55 hectare in de Bovenkerkerpolder – dat wil zeggen in de Rijksbufferzone, in de Ecologische Hoofd Structuur en in het Nationale Landschap het Groene Hart –, inclusief indoorgolffaciliteiten, grote horecaen vergaderfaciliteiten, een «driving range» voor 250 personen, 350 parkeerplaatsen en minimaal 32 lichtmasten, en dat de gemeente Amstelveen hier zeer welwillend tegenover staat? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u ervan op de hoogte dat de Landbouw Effect Rapportage, die eind 2006 is uitgevoerd, aantoont dat er de komende tien jaar juist een tekort is aan agrarische grond in de Bovenkerkerpolder van 165 hectare? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u ervan dat de provincie Noord-Holland het Streekplan Noord-Holland Zuid wil herzien ten faveure van dit golfterrein en woningbouw in de Bovenkerkerpolder? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u ervan dat de gemeente Amstelveen en de provincie Noord-Holland voor de woningbouw de Groene As willen verplaatsen en dat daardoor het Groene Hart kleiner wordt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u het standpunt dat deze plannen een te grote aantasting betekenen van dit cultuurhistorische landschap en natuurgebied, en niet passen bij de status van Nationaal Landschap, de EHS en Rijksbufferzone? Zo ja, bent u bereid dit tegen te houden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over het feit dat de Grontmij N.V. zowel belanghebbende als opsteller van de Milieu Effect Rapportage is in deze? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u het gezien het ruimtebeslag van golfterreinen een goede ontwikkeling dat de Grontmij N.V., de Golf Management Group (GMG), Fortis Vastgoed en de ANWB er actief naar streven om het aantal golfterreinen in Nederland te verdubbelen? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet en bent u bereid </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.amstelveen.nl/web/show/file?filename=GolfcentrumNvU.pdf&amp;id=26111 &amp;langid=43&amp;contentid=1798">http://www.amstelveen.nl/web/show/file?filename=GolfcentrumNvU.pdf&amp;id=26111 &amp;langid=43&amp;contentid=1798</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.bovenkerkerpoldernatuurlijk .nl/pdf/LER.pdf">http://www.bovenkerkerpoldernatuurlijk .nl/pdf/LER.pdf</noot>
         <noot nummer="3" weblink="http://www.golfodrama.nl/grontmij.htm">http://www.golfodrama.nl/grontmij.htm</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
