<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="spoor?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over gebreken van NS-treinen. (Ingezonden 25 januari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060706320
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de onderhoudsachterstand bij de NS-treinen. Dit zou onder andere komen door de nieuwe dienstregeling die extra druk zet op het materieel van NS. Volgens de vakbond VVMC hebben de gebreken ook grote gevolgen voor de veiligheid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060706320, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706320</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V060706320</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060706320" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060706320" onderwerp="" indiendatum="2007-01-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het bericht dat eind vorige week dik driehonderd rijtuigen rondreden met gebreken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven in hoeverre de nieuwe dienstregeling extra druk op het materieel van de NS zet? Acht u deze druk nog acceptabel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de bezorgdheid van vakbond VVMC dat de gebreken van treinen ook grote gevolgen voor de veiligheid kunnen hebben? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat meer treinen met vlakke wielen moeten blijven rijden en dat hierdoor de kans op ontsporen toeneemt? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaan NS en Nedtrain nemen om het breken van treinen te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u het verantwoord dat technische inspecties nu kennelijk hoofdzakelijk ’s nachts plaatsvinden waardoor sneller over defecten heengekeken wordt? Zo ja, kunt u uw antwoord toelichten? Zo neen, welke maatregelen gaat u nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven wanneer de onderhoudsachterstand bij de NS-treinen weggewerkt is? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid een verplichte APK voor treinen in te voeren alsmede de regel dat elke melding van een defect tot onmiddellijke actie moet leiden? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid een onafhankelijk onderzoek te doen naar de prestaties van de NS en ProRail op het gebied van materieel, vertragingen, onderhoud, tijdsdruk en veiligheid? Zo ja, wanneer komt dit onderzoek? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u deze vragen zo spoedig mogelijk beantwoorden gezien de twijfels over de veiligheid op het </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-24" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 24 januari 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
