<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over mogelijke belangenverstrengeling van een rechter. (Ingezonden 6 september 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060724670
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding artikel website Katholiek Nieuwsblad, 'Hörchner kreeg foute rechter'. In de zaak tegen de heer Hörchner, die sinds 2005 verwikkeld is in een schadeprocedure tegen de Staat, is een vervangende rechter actief die tot voor kort nog werkzaam was bij de Landsadvocaat (de 'tegenpartij' van Hörchner). Indiener vindt het optreden van genoemde rechter twijfelachtig, want elke schijn van belangenverstrengeling moet worden vermeden, zeker in deze zaak van mogelijke uitlevering naar een ander land [Polen, om drugsgerelateerde redenen].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Rechterlijke organisatie (Rechters) Strafrecht en strafprocesrecht (Uitlevering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Rechters Uitleveringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060724670, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724670</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V060724670</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060724670" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060724670" onderwerp="" indiendatum="2007-09-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Hörchner kreeg foute rechter»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat in deze zaak één van de vervangende rechters kort voor dit proces nog werkzaam was voor het kantoor van de Landsadvocaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het u bekend dat de heer H. sinds 2005 verwikkeld is in een schadeprocedure tegen de Staat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het wenselijk dat een rechter die tot voor kort werkzaam was bij het kantoor van de Landsadvocaat, oordeelt over een zaak waar haar voormalige kantoor zo direct bij betrokken was en is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het in het licht van de Nederlandse opvattingen over een behoorlijke rechtsgang wenselijk dat zelfs de suggestie van belangenverstrengeling moet worden vermeden, zeker wanneer het een zo ingrijpende zaak betreft als overlevering naar een ander land ? Zo ja, hoe beoordeelt u dit in deze zaak? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat de beoogde officier van Justitie zich heeft verschoond omdat de verdediging van de heer H. gevoerd werd door een voormalig kantoorgenoot? Had niet de betreffende rechter dit goede voorbeeld moeten volgen om iedere schijn van belangenverstrengeling te voorkomen? Zo ja, waarom is dit niet gebeurd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid te bewerkstelligen dat de overlevering van de heer H. wordt opgeschort tot de klacht die bij de Hoge Raad over de betrokken rechter is ingediend, zal zijn afgehandeld? Zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.katholieknieuwsblad.nl/actueel24/kn2436b.htm">http://www.katholieknieuwsblad.nl/actueel24/kn2436b.htm</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
