<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uitzetting?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Zijlstra (VVD) aan de staatsecretaris van Justitie over het openbare ordebeleid voor criminele vreemdelingen. (Ingezonden 6 september 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060724720
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van uitspraken van de staatssecretaris in een artikel in De Telegraaf van 29 augustus 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteit Openbare orde en veiligheid Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060724720, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724720</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V060724720</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060724720" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060724720" onderwerp="" indiendatum="2007-09-6">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatsecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Alles Bespreekbaar» over het openbare ordebeleid voor criminele vreemdelingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u inderdaad uitgesproken dat u het vermoeden hebt dat er veel te weinig gebruik wordt gemaakt van bestaande mogelijkheden? Is dit alleen een vermoeden of beschikt u over concrete aanwijzingen? Bent u vaker van plan om beleidsvoornemens te baseren op vermoedens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebt u de in het artikel beschreven voorbeelden inderdaad genoemd? Bent u zich ervan bewust dat in het plan over de verscherping van het openbare ordebeleid voor criminele vreemdelingen wordt aangegeven dat bij vreemdelingen die zich schuldig maken aan misdrijven waarop volgens het wetboek van strafrecht een gevangenisstraf staat, voor uitzetting in aanmerking kunnen komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom zegt u in het artikel dat een kenniswerker na het veroorzaken van een verkeersongeluk moet worden uitgezet? Waar staat in het plan dat dit in alle gevallen zou moeten? Waarom geeft u in het artikel aan dat een vrouw met een gezin kan worden uitgezet terwijl haar gezin hier nog woont, terwijl het u toch bekend zou moeten zijn dat de gezinssituatie een reden is om niet over te gaan tot uitzetting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat van vreemdelingen die in Nederland willen verblijven gevraagd mag worden dat ze van onbesproken bedrag zijn en dat dit nog sterker geldt voor vreemdelingen die een permanente verblijfsstatus willen verkrijgen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hebt u inderdaad uitgesproken dat u criminele vreemdelingen wel degelijk hard gaat aanpakken, maar dat de goeden niet onder de slechten mogen lijden? Kunt u aangeven wat u onder goeden en onder slechten verstaat? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hebt u inderdaad uitgesproken dat de aandacht beter gericht kan worden op echte misdadigers? Kunt u dan aangeven wat u onder echte misdadigers verstaat? Kunt u daarbij aangeven bij welke strafmaat of veroordeling volgens u sprake is van een misdrijf en wanneer wel overgegaan kan worden tot </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-29" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 29 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
