<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te internaliseren in de energieprijs?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jansen (SP) en Samsom (PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de bouw van een nieuwe kolencentrale in Geertruidenberg. (Ingezonden 1 juni 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060716820
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een bericht op de website www.refdag.nl dat o.a. energiebedrijf Essent van plan is een nieuwe kolencentrale te bouwen voor de opwekking van elektriciteit. Vragenstellers vinden dat dit niet strookt met de ambities van het kabinet inzake klimaatbeleid en verzoekt de ministers deze plannen tegen te houden. Ook worden nog vragen gesteld over CO2-opslag.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit Fossiele brandstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060716820, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716820</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jansen</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Samsom</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V060716820</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060716820" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060716820" onderwerp="" indiendatum="2007-06-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jansen</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Samsom</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van het voornemen van Essent om een nieuwe kolencentrale te bouwen in Geertruidenberg <voetnoot nummer="1"/>, terwijl E.ON, RWE, Elektrabel en NUON eerder bekend gemaakt hebben plannen voor kolencentrales te zullen indienen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 2">Vindt u de bouw van vijf kolencentrales acceptabel in het licht van uw ambities met betrekking tot het klimaatbeleid? Zo neen, wat gaat u ondernemen om deze plannen tegen te houden, dan wel, welke eisen gaat u stellen aan het minimaliseren van de emissies van CO <voetnoot nummer="2"/>, SO <voetnoot nummer="2"/>, NO x en fijnstof? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u op basis van bestaande wetgeving bouwplannen blokkeren dan wel alle randvoorwaarden stellen die u in het kader van het klimaatbeleid noodzakelijk acht? Zo ja, welke mogelijkheden heeft u? Zo neen, op welke termijn kan de Kamer voorstellen tegemoet zien om dit alsnog te regelen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u voornemens subsidies te verstrekken aan experimenten voor CO <voetnoot nummer="2"/>-opslag? Zo ja, welke randvoorwaarden met betrekking tot het netto afvangrendement en het maximale energieverlies ten behoeve van de afvang en opslag gaat u verbinden aan eventuele subsidies? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom ziet u ervan af om (van meet af aan) de kosten voor de CO -opslag </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.refdag.nl/artikel/1303487/Kolencentrale+Essent+komt+in+ Geertruidenberg.html">http://www.refdag.nl/artikel/1303487/Kolencentrale+Essent+komt+in+ Geertruidenberg.html</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
