<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="heeft kunnen geven?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Heugten en Van Bochove (beiden CDA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het bouwen van huizen in het Groene Hart. (Ingezonden 22 juni 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060718940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Cobouw van 19 juni 2007 over de toestemming die de minister zou hebben verleend aan de provincie Utrecht om 15.000 tot 20.000 woningen te bouwen in het Groene Hart. Indiener is van mening dat, aangezien de woningbehoefte in Utrecht onverzadigbaar is, er een eind moet komen aan het honoreren van verzoeken om almaar meer woningen te bouwen en vraagt de minister geen definitieve afspraken te maken met de provincie over een extra woningbouwopgave voordat de Kamer zijn oordeel over de plannen heeft gegeven.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">West-Nederland Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060718940, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718940</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Heugten</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Bochove</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V060718940</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060718940" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060718940" onderwerp="" indiendatum="2007-06-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Heugten</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Bochove</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het bericht dat tijdens een recente bestuurlijke conferentie u toestemming heeft gegeven aan de provincie Utrecht om in het Groene Hart ruimte te zoeken voor 15.000 tot 20.000 woningen extra, en dat u hierbij ambtelijke ondersteuning heeft beloofd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het aantal nieuwe woningen in het gehele Groene Hart op basis van «migratie saldo nul» maximaal ongeveer 28.000 woningen mag bedragen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekend een extra woningbouwopgave van 15.000 tot 20.000 woningen in het Utrechtse deel van het Groene Hart dat elders in het Groene Hart kijkend naar de aantallen, nieuwe woningen moeten worden ingeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe kijken de betrokken gemeenten in de zoekgebieden, zoals Woerden, tegen een extra opgave van 15.000 tot 20.000 woningen aan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zou er überhaupt niet een keer gestopt moeten worden met het telkens maar weer honoreren van verzoeken vanuit de provincie Utrecht om meer woningen te mogen bouwen, gezien het feit dat de behoefte aan nieuwe woningen in Utrecht door de centrale ligging van deze provincie vrijwel onverzadigbaar is en verdere uitbreiding van bebouwd gebied hier vrijwel altijd ten koste gaat van waardevolle cultuurlandschappen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om geen definitieve afspraken met de provincie Utrecht te maken over een extra woningbouwopgave bovenop hetgeen de Rijksoverheid van de provincie heeft gevraagd, vóórdat de Kamer haar oordeel over de plannen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-19" bron="Cobouw">Cobouw, 19 juni 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
