<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="(vraagnummer 2060719610)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Spekman, Bouchibti en Kuiken (allen PvdA) aan de ministers voor Jeugd en Gezin, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over jeugdterreur in Utrecht. (Ingezonden 29 juni 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060719650
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in De Telegraaf van 27 juni 2007 over tienerterreur in een Utrechtse wijk (Overvecht, red.) die al een jaar voortduurt terwijl er niet wordt ingegrepen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Criminaliteit en openbare orde (Veiligheid) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Jeugdigen) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Jeugdcriminaliteit Minderheden Mishandeling Stadswijken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060719650, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719650</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Spekman</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Bouchibti</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kuiken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V060719650</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060719650" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060719650" onderwerp="" indiendatum="2007-06-29">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Spekman</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Bouchibti</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuiken</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Jeugd en Gezin, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe kan het dat de tienerterreur in een Utrechtse wijk <voetnoot nummer="1"/>al een jaar voortduurt terwijl er niet wordt ingegrepen? Vindt u dit aanvaarbaar? Zo neen, hoe wilt u deze besluiteloosheid doorbreken en in de toekomst voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het bij misdrijven, zoals die in dit artikel beschreven worden, voor de politie noodzakelijk dat er aangifte wordt gedaan voordat zij effectief kunnen optreden? Vindt u het aanvaardbaar dat de slachtoffers hierdoor langer blootstaan aan mishandelingen? Zo neen, wat wilt u daaraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Signaleert u op meer plaatsen dat ouders zich onvoldoende bemoeien met hun kinderen en de misstappen die zij begaan? Speelt dit probleem in sterke mate binnen de Marokkaanse gemeenschap? Zijn er meer groepen in de maatschappij te identificeren waar dit voor geldt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen neemt u om de betrokkenheid van ouders bij hun kinderen te vergroten? Bestaan er goede voorbeelden voor een dergelijke aanpak, en hoe worden die verspreid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben politie en hulpverleners momenteel genoeg mogelijkheden om ongewenst gedrag en misdrijven van kinderen adequaat te bestrijden en te voorkomen? Waar bestaan die mogelijkheden uit? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de politie en hulpverleningsinstanties meer bevoegdheden moeten hebben om in dit soort situaties slachtoffers te beschermen, en daders effectief te behandelen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat gaat u doen om hiervoor te zorgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen van het lid Brinkman (PVV), ingezonden 28 juni 2007 </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-27" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 27 juni 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
