<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="leningen in aanmerking komen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Economische Zaken over leningverstrekking aan veehouders. (Ingezonden 7 september 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060724790
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over bericht (AgriHolland, 3 september 2007) dat het Nationaal Groenfonds en de Rabobank samenwerken voor het verstrekken van gunstige leningen aan verplaatsende veehouders. Indiener wil weten of er aan de leningverstrekking aanvullende voorwaarden zijn verbonden zoals eisen op het gebied van dierenwelzijn en milieu, bij de plannen voor de nieuwe vestiging. Is de lening toegankelijk voor bedrijven die overschakelen van intensieve veehouderij naar biologisch landbouw? Indiener wil weten of, gelet op het naar aanleiding van eerdere vragen geformuleerde regeringsstandpunt (Aanhangsel van de Handelingen 2004-2005, nr. 122) dat 'vlees het meest milieubelastende onderdeel van ons voedselpakket vormt', via deze regeling op enigerlei wijze invloed uitgeoefend wordt in de richting van transitie van de produktie van dierlijke naar die van plantaardige eiwitten. Waarom wordt de intensieve veehouderij met deze niet marktconforme lening bevoordeeld en komen biologische akkerbouw en biologische veehouderij niet voor dergelijke leningen met lage rente in aanmerking?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Biologische landbouw) Natuur (Landelijke gebieden) Veeteelt (Organische mest)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Biologische landbouw Intensieve veehouderij Landelijke gebieden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060724790, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724790</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V060724790</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0607tkkvl2060724790" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060724790" onderwerp="" indiendatum="2007-09-7">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Groenfonds en Rabobank komen met lening voor verplaatsende veehouders»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of de keuze van het Nationaal Groenfonds voor samenwerking met de Rabobank voor een bedrag van vijf miljoen euro tot stand gekomen is door middel van een openbare aanbesteding? Zijn andere banken betrokken geweest bij de totstandkoming van dit project. Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet en bestond er niet een wettelijke plicht of tenminste een morele plicht naar andere marktpartijen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of aan de leningverstrekking tegen niet marktconforme voorwaarden aanvullende bovenwettelijke eisen of extra voorwaarden zijn verbonden, zoals eisen op het gebied van dierenwelzijn, milieu en natuur, bij de plannen voor de nieuwe vestiging? Zo ja, om welke bovenwettelijk eisen en voorwaarden gaat het? Waarom rechtvaardigen deze eisen het hanteren van een niet marktconforme lening? Zo neen, waarom niet en op welke wijze rechtvaardigt u het verstrekken van een niet marktconforme lening aan een regulier varkensbedrijf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de lening tegen niet marktconforme voorwaarden (250.000 euro tegen twee procent rente) alleen toegankelijk voor bedrijven die verplaatst worden in de intensieve veehouderij? Zo ja, welke bij de doelstellingen van het Nationaal Groenfonds passende overweging heeft hiertoe geleid? Op welke wijze draagt dit bij aan een duurzame leefomgeving in een landbouwontwikkelingsgebied, waar dit bedrijf zich dan zal vestigen? Zo neen, voor wie is de lening dan verder toegankelijk? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de lening toegankelijk voor bedrijven die overschakelen van intensieve veehouderij naar biologische landbouw? Zo ja, krijgen zij voorrang bij de verstrekking van de lening in geval van een leningplafond? Zo neen, waarom niet, gelet op de doelstellingen van het Nationaal Groenfonds? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het denkbaar dat de bouw van varkensflats of andersoortige vorming van megabedrijven via deze regeling op niet-marktconforme wijze gefinancierd wordt? Zo ja, welke voordelen heeft dat in het licht van de doelstellingen van het Nationaal Groenfonds? Zo neen, op welke wijze wordt de financiering van megabedrijven van deze regeling uitgesloten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het verstrekken van leningen tegen niet marktconforme voorwaarden in overeenstemming met de Europese mededingingsregels? Zo ja, op welke wijze is dit getoetst en is goedkeuring van de mededingingsautoriteit verkregen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven in welke bedrijfstakken nog meer vanuit de overheid of via aan de overheid gelieerde organisaties, zoals het Nationaal Groenfonds, leningen verstrekt worden op nietmarktconforme voorwaarden? Zo ja, kunt u inzicht geven in de gevallen waarin dat gebeurt en waarom? Zo neen, op grond waarvan geeft de overheid of het Nationaal Groenfonds steun aan de herhuisvesting van intensieve veehouderijen, waarvan bekend is dat ze een zware belasting vormen voor het milieu? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="2">Kunt u aangeven of, gelet op het naar aanleiding van eerdere vragen geformuleerde regeringsstandpunt <voetnoot nummer="2"/>dat «vlees het meest milieubelastende onderdeel van ons voedselpakket vormt», via deze regeling op enigerlei wijze invloed uitgeoefend wordt in de richting van een transitie van de productie van dierlijke naar die van plantaardige eiwitten? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u aangeven waarom de intensieve veehouderij bevoordeeld wordt via het verstrekken van leningen op niet marktconforme basis, waar de biologische akkerbouw en biologische veehouderij, waarvan meer voordelen te verwachten zijn voor dierenwelzijn, natuur en milieu, niet voor dergelijke laagrentende </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-3" bron="AgriHolland">AgriHolland, 3 september 2007, http://www. agriholland.nl/nieuws/artikel.html?id=80752</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="122" documentjaargang="2004-2005">Aanhangsel Handelingen, nr. 122, vergaderjaar 2004–2005.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
