<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te volgen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken over betrokkenheid van het Nederlandse bedrijf Riwal bij de bouw van de Israëlische barrière. (Ingezonden 12 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060720640
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de betrokkenheid van het Nederlandse bedrijf Riwal/Lima Holding bij de bouw van de Israëlische barrière op de Westoever van de Jordaan (Kamerstuk 23432/21501-12, nr. 231). Indiener wil weten in hoeverre de minister van BuZa en de staatssecretaris het bedrijf willen aanspreken, zeker gezien het bericht 'Moderne slavernij op de Westbank' (Wordt Vervolgd, blad van Amnesty International, 1 juni 2007). Hoe verhoudt zich dit tot het naleven van de OESO en ILO richtlijnen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbescherming) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbescherming Israël Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060720640, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720640</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V060720640</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060720640" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060720640" onderwerp="" indiendatum="2007-07-12">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u, naast het aanspreken van Riwal op de betrokkenheid bij de bouw van de illegale barrière, ook bereid de mogelijke betrokkenheid van Riwal/Lima Holding bij de bouw van illegale nederzettingen of permanente checkpoints grondig te onderzoeken en aan te dringen op het stoppen van enige bijdrage aan als illegaal veroordeelde activiteiten van de Israëlische autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Op welke wijze blijft u alert en welke activiteiten bent u van plan te ondernemen om het nakomen van de afspraken met Riwal na te gaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Deelt u de opvatting dat het ook ongewenst is voor Nederlandse bedrijven om op welke wijze dan ook betrokken te zijn bij «moderne slavernij» in de industrieparken op de Westbank? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoe verhoudt zich dit tot het naleven van de OESO richtlijnen en bent u bereid de betrokken bedrijven te wijzen op de wenselijkheid tot naleven van deze richtlijnen, onder meer door de ILO arbeidsnormen op </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 432/21 501-02" documentnummer="231" documentpagina="7">Kamerstuk 23 432/21 501-02, nr. 231, p. 7</noot>
         <noot nummer="2" titel="Wordt Vervolgd">Zie «Moderne slavernij op de Westbank», «Wordt Vervolgd», 01-06-2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
