<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007 (vraagnummer 2060710310)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over een spitsheffing bij de NS. (Ingezonden 23 maart 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060710370
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in de NRC van 21 maart 2007 waarin de NS laat weten dat zij in de spits geen extra reizigers kunnen opvangen in het geval er een 'spitsheffing' op de weg komt. Vragensteller is van mening dat een spitsheffing op de weg gepaard moet gaan met kwaliteitsverbetering en capaciteitsvergroting op het spoor, en vraagt hoe de minister hiervoor gaat zorgen. Ook vraagt hij om de garantie dat de NS niet ook met een spitsheffing zullen komen en zich zullen houden aan de gemaakte tariefafspraken. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van het Tweede Kamerlid De Krom, ingezonden 21 maart 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Spoorwegen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumenten Openbaar vervoer Spoorwegen Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060710370, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710370</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V060710370</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060710370" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060710370" onderwerp="" indiendatum="2007-03-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de boodschap van de NS dat zij in de spits geen extra reizigers kunnen opvangen indien er een spitsheffing op de weg komt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat het plan van aanpak inzake de Landelijke Markten capaciteitsanalyse spoor uitgaat van een groeipercentage van 1%, conform de Nota Mobiliteit ? Zo ja, bent u bereid een aangepast plan van aanpak te maken als onderlegger van deze analyse ? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Tot welk jaar is het huidige spoornet in staat om een reizigersgroei van 5 procent per jaar te verwerken binnen de huidige normen van o.a. zitplaatsgarantie? Op wat voor manier gaat u deze groei verwerken de komende jaren? Wat voor maatregelen gaat u nemen om deze groei te verwerken na deze datum? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een spitsheffing op de weg gepaard dient te gaan met een kwaliteitsverbetering en capaciteitsvergroting bij het openbaar vervoer? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op wat voor manier gaat u hiervoor zorgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid geen spitsheffing op de weg in te voeren, zolang het openbaar vervoer geen groei kan opvangen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uitsluiten dat de NS een spitsheffing zullen invoeren en garanderen dat de NS ook bij de komst van de spitsheffing op de weg zich houden aan de geldende tariefsafspraken voor de beschermde kaartsoorten? Zo neen, waarom niet? Toelichting deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Krom (VVD), ingezonden 21 maart </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-21" bron="NRC">NRC, 21 maart 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
