<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="(vraagnummer 2060716820)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over kolencentrales. (Ingezonden 1 juni 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060716830
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de plannen voor de bouw van kolencentrales. Gevraagd wordt onder andere naar de vergunningprocedure en de toewijzing van CO2-emissierechten. Ook wordt gevraagd naar de uitbreiding van het hoogspanningsnet in de Eemshaven met het doel om hierop kolencentrales te kunnen aansluiten. Vragensteller vindt dit een politieke keuze die eerst met de Kamer besproken moet worden, onder andere in het kader van het programma 'Schoon en Zuinig'. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van de Tweede Kamerleden Jansen en Samsom, eveneens ingezonden 1 juni 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit Fossiele brandstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060716830, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716830</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V060716830</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060716830" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060716830" onderwerp="" indiendatum="2007-06-1">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de plannen voor de bouw van vijf kolencentrales, te weten twee in de Eemshaven (RWE en NUON), twee op de Maasvlakte (E.ON en Electrabel) en één in Geertruidenberg (Essent) met een gezamenlijk vermogen van rond 5000 megawatt? </vraag>
      <vraag nummer="2">In hoeverre passen deze kolencentrales in de ambitie van 30% reductie van de emissie van broeikasgassen in 2020 ten opzichte van 1990? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de stand van zaken met de vergunningprocedure voor elk van deze kolencentrales? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Heeft er al contact plaatsgevonden met de toekomstige exploitanten van deze kolencentrales voor de toewijzing van CO <voetnoot nummer="2"/>-emissierechten voor nieuwkomers of gaat dit in de nabije toekomst plaatsvinden? Zo ja, waaruit bestaat dit contact en wat is er besproken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid ervoor te zorgen dat ófwel nieuwe kolencentrales evenveel emissierechten krijgen als nieuwe gascentrales van gelijk vermogen, ófwel dat de emissierechten van nieuwe centrales worden geveild, om zo een gelijk speelveld te creëren tussen kolen- en gascentrales en vuile technieken niet te belonen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Waarom heeft u op 27 april jl. een intentieverklaring getekend met Nuon over het faciliteren van CO <voetnoot nummer="2"/>-opslag bij de door Nuon gewenste kolencentrale in de Eemshaven, terwijl de Kamer in het AO op 15 maart jl. uitdrukkelijk heeft verzocht op het gebied van kolencentrales geen onomkeerbare besluiten te nemen en u via deze route impliciet de komst van een kolencentrale goedkeurt én faciliteert? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2 2">Wat betekent concreet dat u in deze intentieverklaring heeft toegezegd u te zullen inspannen voor «het wegnemen van eventuele barrières in en het creëren van nationaal beleid en/of regelgeving»? Betekent dit ook – aangezien aan CO <voetnoot nummer="2"/>-opslag noodzakelijkerwijs voorafgaat dat er sprake moet zijn van CO <voetnoot nummer="2"/>-productie – dat u de barrières wegneemt met betrekking tot de realisatie van de kolencentrale zélf? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat TenneT het hoogspanningsnet in de Eemshaven voor een bedrag van 85 miljoen euro gaat uitbreiden, met als voornaamste reden dat daarmee de kolencentrales in de Eemshaven aangesloten kunnen worden op het landelijk net? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u het standpunt dat de uitbreiding van het hoogspanningsnet om deze reden een politieke keuze is, die met de Kamer besproken moet worden, onder andere in het kader van het programma «Schoon en zuinig»? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van de leden Jansen (SP) en Samsom (PvdA), ingezonden 1 juni 2007 </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
