<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verklaard? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie naar aanleiding van de vrijspraak van bedreiging met de dood tegen een lerares. (Ingezonden 20 februari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060707920
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (De Telegraaf, 17 februari 2007) dat een scholier van bedreiging is vrijgesproken nadat hij tegen een lerares had gezegd: 'Ik sla je tanden uit je bek, je gaat dood!'. Betrokkene zou zijn vrijgesproken omdat uit de aangifte is gebleken dat de docente zich niet echt bedreigd had gevoeld en vooral aangifte deed omdat ze het gedrag onacceptabel vond. Indiener bepleit een strafbaarstelling van 'dergelijke naar algemene maatstaven bedreigende' uitlatingen, ook indien geadresseerde zich niet bedreigd heeft gevoeld of dat een bedreiging niet bewezen kan worden verklaard.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060707920, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707920</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V060707920</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060707920" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060707920" onderwerp="" indiendatum="2007-02-20">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>dat een scholier van bedreiging is vrijgesproken nadat hij tegen zijn lerares had gezegd: «ik sla je tanden uit je bek, je gaat dood!»? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat betrokkene is vrijgesproken omdat uit de aangifte niet is gebleken dat de docente zich echt bedreigd had gevoeld en vooral aangifte deed omdat ze het gedrag onacceptabel vond? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de leus van de minister-president: «fatsoen moet je doen»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat uitlatingen als in vraag 1 geciteerd, een onaanvaardbare verruwing van de meest elementaire omgangsvormen in een beschaafde natie inhouden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u een strafbaarstelling invoeren van dergelijke naar algemene maatstaven bedreigende uitlatingen, ook indien de geadresseerde zich niet bedreigd heeft gevoeld of dat een bedreiging niet bewezen kan worden </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-17" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 17 februari 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
