<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="het openbaar vervoer?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over het stad- en streekvervoer in Noord-Brabant. (Ingezonden 3 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060722490
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in BN De Stem van 2 augustus 2007 over de financiële crisis waarin het Brabantse openbaarvervoerbedrijf BBA zou verkeren. Indiener vraagt wat de gevolgen zijn van een eventueel faillissement. Ook is hij van mening dat het debacle van de aanbesteding in Noord-Brabant onderstreept dat vervoersregio's zelf moeten beslissen of zij het openbaar vervoer al dan niet willen aanbesteden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Aanbestedingen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Aanbestedingen Noord-Brabant Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060722490, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722490</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-03</item>
         <item attribuut="Document-id">V060722490</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060722490" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060722490" onderwerp="" indiendatum="2007-08-3">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «BBA in diepe crisis»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Dreigt het busbedrijf Veolia/BBA financieel te bezwijken onder de vervoersconcessie voor Midden- en West-Brabant? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat zijn de gevolgen van een eventueel faillissement van de vervoerder? Wie gaat in dat geval het stad- en streekvervoer verzorgen? Wat zijn de gevolgen voor het personeel van de vervoerder? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is u bekend of er (ook) in andere regio’s met verlies wordt gegund door (potentiële) vervoerders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Dreigen in andere vervoersregio’s ook een of meer vervoerders in financiële problemen te komen? Bent u bereid om in dergelijke gevallen in te grijpen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke wijze? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is in een of meer vervoersregio’s gebleken van onvoldoende expertise op het gebied van aanbestedingen? Zo neen, hoe verklaart u de regelmatige omissies op dit gebied? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het debacle van de aanbesteding in Noord-Brabant onderstreept dat vervoersregio’s zelf moeten beslissen over het al dan niet aanbesteden van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">BN De Stem, BBA in diepe crisis, 2 augustus 2007 </noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
