<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="inbeslagnames vloeien hieruit voort?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de handel in apen voor Nederlandse laboratoria. (Ingezonden 12 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060720650
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht dat circa duizend apen in Maleisië gered zijn uit de handen van smokkelaars (bron: 1 http://www.hln.be/hlns/cache/det/art _ 518573.html?wt.bron=kanaalArt15). De Maleisische autoriteiten beweren dat (een deel van) de apen daadwerkelijk bestemd was voor Nederlandse laboratoria. Indiener vraagt naar de regels die voor laboratoria waar dierproeven plaatsvinden gelden om aan te tonen dat de dieren legaal zijn gevangen en ingevoerd.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Wetenschap en technologie (Onderzoeksinstituten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Onderzoeksinstituten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060720650, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720650</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V060720650</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060720650" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060720650" onderwerp="" indiendatum="2007-07-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht dat bijna duizend apen in Maleisië gered zijn uit de handen van smokkelaars? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het gaat om java-apen (van de orde van primaten), welke vaak worden gebruikt als proefdier? Zo neen, welke apensoort betrof het dan wel? Gaat het om een beschermde soort? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden dat de Maleisische autoriteiten hebben ingegrepen? Was de reden het feit dat de apen überhaupt gevangen waren of de erbarmelijke omstandigheden waaronder de apen werden gehouden? Welke wetgeving was overtreden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebt u aanwijzingen dat (een deel van) de apen daadwerkelijk bestemd was voor Nederlandse laboratoria, zoals de Maleisische autoriteiten beweren? Zo ja, welke? Zo neen, waarop berusten de uitspraken van de Maleisische autoriteiten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel primaten worden jaarlijks gebruikt in Nederlandse laboratoria? Waar komen deze vandaan? Voor welke laboratoria waren de Maleisische apen bedoeld? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw standpunt op het gebied van het gebruik van primaten voor dierproeven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke regels gelden er voor laboratoria waar dierproeven plaatsvinden om aan te tonen dat de dieren legaal zijn gevangen en ingevoerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welke internationale regels gelden er voor het lange-afstandstransport van dieren, waaronder primaten? Is het verplicht bewijzen te overleggen dat de dieren legaal zijn gevangen en (medisch) geschikt zijn om vervoerd te worden? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke controle vindt er in Nederland plaats – bijvoorbeeld op Schiphol – op de omstandigheden waaronder primaten in hun land van herkomst zijn gevangen en naar Nederland zijn getransporteerd? Hoeveel </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.hln.be/hlns/cache/det/art _518573.html?wt.bron=kanaalArt15">http://www.hln.be/hlns/cache/det/art _518573.html?wt.bron=kanaalArt15</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
