<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="in de regio van Delfzijl?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Douma, Smeets en Waalkens (allen PvdA) aan de minister van Economische Zaken over de moutfabriek in Delfzijl. (Ingezonden 9 oktober 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060701100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (RTV Noord, 26 september 2006 en Dagblad van het Noorden, 28 juni 2006) over de opening van de moutfabriek in de Eemshaven in Delfzijl. De in 2003 door de Nederlandse overheid aan Holland Malt BV toegezegde IPR-premie (Investeringspremieregeling Regionale Projecten) van 7,4 miljoen euro zou door de Europese Commissie zijn 'overruled'. Indieners willen weten wat de afwijzingsgronden van de Commissie zijn en maken zich zorgen over de gevolgen van het intrekken van de IPR-premie voor genoemd initiatief en voor deze versterking van de werkgelegenheid in de regio van Delfzijl.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Consument (Levensmiddelen) Handel en economie (Mededinging) Handel en economie (Regionale ontwikkeling)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Industrie Levensmiddelen Overheidssteun Regionale ontwikkeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060701100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060701100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Douma</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Smeets</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V060701100</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060701100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060701100" onderwerp="" indiendatum="2006-10-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Douma</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Smeets</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het feit dat de minister-president op 27 juni 2006 de moutfabriek in de Eemshaven in Delfzijl officieel heeft geopend? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de IPR-premie van 7,4 miljoen euro, die de Nederlandse overheid in 2003 toezegde aan het samenwerkingsverband Holland Malt BV, door Brussel is overruled? Zo ja, wat zijn de afwijzingsgronden en welke commissaris is daarbij betrokken, Europees Commissaris Mededinging Kroes of Europees Landbouwcommissaris Fischer-Boel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de argumenten voor deze afwijzing door de Europese Commissie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke consequenties kan het intrekken van de IPR-premie hebben voor dit belangrijke initiatief en deze versterking van de werkgelegenheid </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-06-28" bron="RTV Noord, 26 september 2006 en Dagblad van het Noorden">RTV Noord, 26 september 2006 en Dagblad van het Noorden, 28 juni 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
