<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Safe Harbor)?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pechtold (D66) aan de minister van Financiën over SWIFT. (Ingezonden 3 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060719840
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het akkoord tussen de EU en de VS over de doorgave van persoonsgegevens van klanten die internationale betalingen doen met behulp van het bankiersnetwerk SWIFT. Vragen over het gesloten akkoord, de gevoerde onderhandelingen en het toezicht.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Geld- en kapitaalmarkt (Betalingsverkeer) Staats- en bestuursrecht (Privacy)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Betalingsverkeer Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060719840, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719840</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-03</item>
         <item attribuut="Document-id">V060719840</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060719840" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060719840" onderwerp="" indiendatum="2007-07-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Sinds wanneer bent u op de hoogte van de «verkennende gesprekken» die over SWIFT <voetnoot nummer="1"/>plaatsvinden? Wat verstaat u precies onder verkennende gesprekken? Wat is het verschil met onderhandelingen? Op basis van welk mandaat heeft de Europese Commissie onderhandeld met de Verenigde Staten? Waarom heeft u de Kamer niet geïnformeerd over het bestaan en de voortgang van deze gesprekken? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft u in de Raad aangedrongen op het vragen van goedkeuring aan het Europees Parlement op vrijwillige basis? Vindt u het passend dat een dergelijke kwestie uitsluitend op ambtelijk niveau wordt afgehandeld? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat de naleving van toezeggingen onder het nieuwe akkoord zal worden gecontroleerd door een «eminent European»? Hoe beoordeelt u de wijze waarop aan de wijze van toezichthouding vorm is gegeven? Bent u op de hoogte van de twijfels aan de onafhankelijkheid van de Privacy and Civil Liberties Oversight Board, die voor een lid aanleiding waren af te treden? Bent u bereid ervoor te pleiten dat deze toezichthouder aan het Europees Parlement in plaats van de Europese Commissie verantwoording aflegt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u het «Memorandum of Understanding» (MoU) en de audit rapporten gezien op basis waarvan de doorgave van gegevens onder SWIFT tot nog toe was geregeld? Zo ja, kunt u bevestigen dat de doelbinding van het MoU niet is geschonden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u bevestigen dat de verantwoordelijke commissie van het Amerikaanse Congres en de raad van toezicht van SWIFT vanaf het begin op de hoogte zijn gehouden van de gang van zaken rondom SWIFT? Waarom heeft u geen openheid van zaken gegeven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe beoordeelt u de unilaterale toezeggingen van de VS, die één tak van de Europese Unie–Verenigde Staten overeenkomst is, de andere zijnde de toetreding van SWIFT tot </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-28" bron="NRC Handelsblad, «VS, EU akkoord over bankgegevens,»">NRC Handelsblad, «VS, EU akkoord over bankgegevens,», 28 juni 2007</noot>
         <noot nummer="2">Society for Worldwide Interbank Financial Telecommunication</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
