<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="welke? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de bijna verdronken paarden in het Friese Marrum. (Ingezonden 8 november 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060702710
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Bij de eigenaar van de bijna verdronken paarden in Marrum zijn door de AID al meerdere malen overtredingen en misdrijven geconstateerd. Had de situatie met deze paarden voorkomen kunnen worden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Paarden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming Paarden</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060702710, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060702710</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V060702710</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060702710" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060702710" onderwerp="" indiendatum="2006-11-8">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Wat is uw oordeel over het feit dat de paarden die in Marrum dreigden te verdrinken, zo laat in het seizoen nog in een buitendijks gebied liepen, terwijl er bovendien stormwaarschuwingen waren afgegeven? Is dit toegestaan? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat de AID al sinds de jaren ’90 meerdere overtredingen en misdrijven heeft geconstateerd op de boerderij van de eigenaar van de betreffende paarden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat daar diverse overtredingen op het gebied van dierenwelzijn bij waren, zoals het houden van paarden in boxen zonder stro of zaagsel, het in een koude winter buiten laten staan van paarden zonder drinkwater? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer heeft de laatste AID-inspectie op dit bedrijf plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Had deze situatie, waarbij achttien paarden zijn overleden en tientallen paarden een paar dagen in een erbarmelijke toestand hebben moeten leven, naar uw oordeel voorkomen kunnen worden door uw inspectie? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid stappen te ondernemen om een soortgelijke situatie in de toekomst te voorkomen? Zo ja, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-11-6" bron="Persbericht Stichting Dierenrecht Nederland " titel="Eigenaar van bijna verdronken paarden in Friesland is recidivist">Persbericht Stichting Dierenrecht Nederland «Eigenaar van bijna verdronken paarden in Friesland is recidivist», 6 november 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
