<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aanvalsplan tegen graffiti maken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koopmans (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de graffitibestrijding in Rotterdam. (Ingezonden 2 april 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060711260
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vraten naar aanleiding van de bestrijding van graffiti op de Ring van Rotterdam. De succesvolle aanpak die daar is gehanteerd wordt voornamelijk gefinancierd door het Havenbedrijf en de gemeente Rotterdam, terwijl de primaire verantwoordelijkheid voor de Ring ligt bij Rijkswaterstaat. Vragensteller is van mening dat de aanpak moet worden gecontinueerd en verzoekt de minister een aanvalsplan tegen graffiti op te stellen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Vandalisme</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060711260, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711260</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V060711260</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060711260" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060711260" onderwerp="" indiendatum="2007-04-2">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de in de afgelopen jaren geboekte resultaten op de Ring van Rotterdam ten aanzien van de bestrijding van graffiti? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het feit dat het grootste deel van de kosten tot nu toe is betaald door het Havenbedrijf van Rotterdam en door de gemeente Rotterdam, terwijl de ring de primaire verantwoordelijkheid is van Rijkswaterstaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat Rijkswaterstaat voornemens is het contract «Graffitibestrijding Ring Rotterdam» na 2007 niet verder te continueren? Zo ja, wat is de reden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de aanpak van graffiti op rijkswegen onverminderd moet worden voortgezet en dat schoonhouden heel belangrijk is om te voorkomen dat straks weer opnieuw moet worden begonnen of dat de zaak verslonst? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoe u er aan zal bijdragen dat de succesvolle aanpak om te komen tot minder graffiti op de ring van Rotterdam en ook op andere wegen, met kracht zal worden voortgezet? Wilt u hiertoe een </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
