<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="u nemen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de staking bij Connexxion in de regio Zaandam-Amsterdam. (Ingezonden 8 februari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060707410
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in Het Parool van 6 februari over een arbeidsconflict bij openbaarvervoerbedrijf Connexxion. Sinds 10 december wordt met een voor de chauffeurs ongunstig dienstrooster gereden wat tot een voor hen onacceptabele werkdruk leidt. Vragensteller verzoekt om een onderzoek hiernaar en indien nodig maatregelen ter verbetering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsomstandigheden) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsomstandigheden Chauffeurs Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060707410, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707410</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V060707410</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060707410" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060707410" onderwerp="" indiendatum="2007-02-8">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over het arbeidsconflict op 5 en 6 februari bij Connexxion? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ervan op de hoogte dat sinds 10 december 2006 gereden wordt met een dienstrooster dat door de werknemers was afgewezen? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het acceptabel dat chauffeurs krappe rijtijden hebben waardoor ze te hard moeten rijden en onder grote werkdruk staan met grote gevolgen voor de uitval van diensten en vertragingen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat de chauffeurs terecht in opstand zijn gekomen tegen de onacceptabele werkdruk? Zo neen, waarom niet? Zo ja, wat vindt u ervan dat Connexxion de stakingsdagen niet uitbetaalt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u onderzoeken in hoeverre de werkdruk is toegenomen bij de verschillende concessies sinds 10 december 2006? Zo ja, wanneer komt u met dit onderzoek? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Vindt u het acceptabel dat met dit dienstrooster en de hoge werkdruk tot 31 maart 2007 wordt doorgereden? Bent u bereid uw best te doen dit zo snel mogelijk te verbeteren? Welke maatregelen gaat </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-6" bron="Het Parool">Het Parool, 6 februari 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
