<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bedreigingen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Sterk, Van Toorenburg en Hessels (allen CDA) aan staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over de Marokkaanse namenlijsten bij de GBA's. (Ingezonden 31 mei 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060716650
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Volgens een raadslid wordt de keuzevrijheid van ouders aangetast door de officiële door de Marokkaanse overheid verspreide namenlijst. Het gebruik van de namenlijst zou moeten worden tegengegaan, omdat door de medewerking van de Nederlandse overheid de overheid meewerkt aan het discriminerende en Arabisch nationalistische beleid van de Marokkaanse regering (Volkskrant, 29 mei 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Criminaliteit en openbare orde (Persoonsregistratie en identificatie) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Marokko Minderheden Personen- en familierecht Persoonsregistratie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060716650, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060716650</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Sterk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Van Toorenburg</persoon>
            <persoon partij="CDA">Hessels</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-31</item>
         <item attribuut="Document-id">V060716650</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060716650" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060716650" onderwerp="" indiendatum="2007-05-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Sterk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Toorenburg</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Hessels</vrager>
         <vraagt-aan>staatssecretaris van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Getergd raadslid stopt actie tegen Arabische namen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u het eens met de uitspraak dat de keuzevrijheid van ouders wordt aangetast door de officiële door de Marokkaanse overheid verspreide namenlijst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u zich vinden in de kritiek dat de Nederlandse overheid op deze manier meewerkt aan «het discriminerende en Arabisch nationalistische beleid van de Marokkaanse regering» en dat «de Nederlandse overheid zich niet dient te gedragen als een voorpost van de Marokkaanse overheid»? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Voeren alle gemeenten hetzelfde beleid op het punt van de namenlijst? Zijn hierover afspraken gemaakt? Zo neen, bent u bereid er afspraken over te maken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om te onderzoeken hoe het gebruik van deze namenlijst kan worden tegengegaan? Deelt u de treurnis van het gemeenteraadslid dat hij zijn website uit de lucht heeft moeten halen wegens de vele </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="1"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-29" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 29 mei 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
