<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leijten en Karabulut (beiden SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de verlaging van de uitkering van alleenstaande ouders als een inwonend kind achttien jaar wordt. (Ingezonden 26 januari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060706510
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt of de bijstandsuitkering van alleenstaande ouders met een achttienjarig kind ook wordt verlaagd indien dit kind studiefinanciering of tegemoetkoming in de schoolkosten ontvangt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bijstand</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060706510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706510</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
            <persoon partij="SP">Karabulut</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-26</item>
         <item attribuut="Document-id">V060706510</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060706510" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060706510" onderwerp="" indiendatum="2007-01-26">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Karabulut</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de bijstandsuitkering van alleenstaande ouders op het moment dat hun thuiswonend kind achttien jaar wordt, wordt verlaagd naar een bijstandsuitkering voor alleenstaanden? Zo ja, wat is hierover uw oordeel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de bijstandsuitkering van alleenstaande ouders op het moment dat hun thuiswonend kind achttien jaar wordt, ook wordt verlaagd in het geval dat dit kind studiefinanciering of een tegemoetkoming in de schoolkosten ontvangt? Zo ja, wat is hierover uw oordeel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er verschillen tussen gemeenten in de uitvoering van deze wet- en regelgeving? Zo ja, welke en wat is uw oordeel over de rechtsongelijkheid die dan ontstaat? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat studiefinanciering of een tegemoetkoming in de schoolkosten gezien moet worden als tegemoetkoming voor te maken onderwijskosten, zoals school- en collegegeld en de aanschaf van studiemateriaal? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de studiefinanciering of een tegemoetkoming in de schoolkosten van thuiswonende kinderen van achttien jaar of ouder, niet gezien moet worden als tegemoetkoming in de kosten van levensonderhoud van de ouder? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over de praktijk dat thuiswonende kinderen van achttien jaar of ouder met de studiefinanciering of tegemoetkoming in de schoolkosten noodzakelijkerwijs mee betalen aan de kosten van levensonderhoud van de ouder? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Wet Werk en Bijstand zo te wijzigen dat bij alleenstaande ouders die een inwonend schoolgaand of studerend kind van boven de achttien jaar onderhouden, de verlaging van de uitkering niet wordt toegepast? Zo ja, hoe en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat schoolgaande of studerende kinderen die een tegemoetkoming ontvangen, een toeslag kunnen krijgen als de ouder minder kapitaalkrachtig is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat deze toeslag teniet wordt gedaan door de gelijktijdige verlaging van de bijstandsuitkering van de alleenstaande ouder? Zo ja, wat is hierover uw oordeel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat de hierboven genoemde verschillende uitkeringen en tegemoetkomingen tegenstrijdig zijn, omdat zij elkaar opheffen terwijl de doelen van de financiële maatregelen een andere aard hebben? Zo ja, bent u bereid te onderzoeken hoe deze verschillende regelingen met elkaar samenhangen en waar knelpunten ontstaan? Zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
