<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="is?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Snijder-Hazelhoff (VVD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over diertransporten en risico's voor MKZ. (Ingezonden 17 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060723290
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht 'Veehandel vreest MKZ door diereninvoer' (Nederlands Dagblad, 14 augustus 2007). In de [ons] omringende landen zouden net getraceerde evenhoveigen worden verzameld en getransporteerd worden naar Nederland. Indiener stelt dat dit afbreuk doet aan de anti-MKZ-voorzorgsmaatregelen die in Nederland genoemen zijn. Welke risico's brengen genoemde transporten met zich mee?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Import) Veeteelt (Dierenvervoer) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenvervoer Import Veeziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060723290, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723290</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V060723290</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060723290" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060723290" onderwerp="" indiendatum="2007-08-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Veehandel vreest MKZ door diereninvoer»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat in de omringende landen (niet getraceerde) evenhoevigen worden verzameld en worden getransporteerd naar Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze vervoersbewegingen afbreuk doen aan de voorzorgsmaatregelen die in Nederland genomen zijn? Kunt u aangegeven welke risico’s deze transporten met zich meebrengen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid duidelijke afspraken te maken met het buitenland om deze transporten in de toekomst te voorkomen en zo effectiever een insleep van mond- en klauwzeer in Nederland tegen te gaan? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, kunt u aangeven waarom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kent u het Epidemiologisch rapport van het Department of Environment, Food and Rural Affairs van het Verenigd Koningrijk, welke in gaat op de situatie op 13 augustus 2007 omtrent de uitbraak van mond- en klauwzeer? Bent u bereid om op basis hiervan de transportbeperkingen ten aanzien van alle evenhoevigen verder te versoepelen? Zo ja, per wanneer? Zo neen, kunt u aangeven hoe u de transportbeperkingen verder gaat afbouwen en waarvan dit afhankelijk </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-14" bron="Nederlands Dagblad">Nederlands Dagblad, 14 augustus 2007</noot>
         <noot nummer="2">Zie http://www.defra.gov.uk/footandmouth/</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
