<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de afspraken hierover uit 2001?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Pechtold (D66) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie over de bewegingen van Nederlandse special forces en andere troepen voorafgaande aan de inval in Irak. (Ingezonden 25 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060721900
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Waren er in de maanden voorafgaande aan de aanval op Irak Nederlandse special forces in Oman, Bahrein of Jordanië en hebben zij meegewerkt aan de voorbereidingen van de gevechtshandelingen in Irak.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060721900, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721900</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Pechtold</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V060721900</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060721900" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060721900" onderwerp="" indiendatum="2007-07-25">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Pechtold</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de ministers van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de uitzending van Argos op Radio1, 4 juli 2007? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat Oman, Bahrein en Jordanië centra waren van waaruit (geheime) missies in Irak die onder het commando van Operation Enduring Freedom (OEF) vielen of van enig ander commando, werden uitgevoerd? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waren er Nederlandse special forces of andere troepen in de maanden voorafgaande aan de aanval op Irak in Oman, Bahrein of Jordanië? Zo ja, wat deden ze daar? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben de Nederlandse special forces of andere troepen op die plaatsen of andere plaatsen meegewerkt aan de voorbereiding van de gevechtshandelingen in Irak? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven op welke locaties en in 2003 Nederlandse F16’s zijn geweest en welke taken ze aldaar uitvoerden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft u in de maanden voorafgaande aan de inval in Irak dan wel op enig later gelegen tijdstip Nederlandse parlementariërs ingelicht over de aanwezigheid van Nederlandse special forces of andere troepen in Oman, Bahrein of Jordanië, conform </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.ochtenden.nl/afleveringen/34259246">http://www.ochtenden.nl/afleveringen/34259246</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
