<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gevoerd? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de OV-chipkaart. (Ingezonden 25 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060721920
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere vragen over de problemen die zich voor doen in Rotterdam met de OV-chipkaart. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2006-2007, 1873.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Betalingsverkeer) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chipkaarten Openbaar vervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060721920, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721920</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V060721920</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060721920" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060721920" onderwerp="" indiendatum="2007-07-25">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 1">Bent u bekend met de artikelen «OV-chipkaart is een groot fiasco» <voetnoot nummer="1"/>en «Migraine door OV chipkaart»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat er bij GroenLinks Rotterdam sinds 3 juli 2007 meer dan vijfhonderd klachten over de OV-chipkaart zijn binnengekomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen treft u om te voorkomen dat de problemen met de OV-chipkaart zich in de toekomst blijven voordoen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wanneer de in deze artikelen gesignaleerde problemen met OV-chipkaart worden opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Hoe vallen de problemen met de OV-chipkaart te rijmen met uw brief van 21 juli 2007 <voetnoot nummer="2"/>waarin u schreef: «De resultaten van de Full Systems Acceptance (FSA) geven mij vertrouwen in de werking en de betrouwbaarheid van het systeem. De prioriteiten verschuiven nu van ontwikkeling naar beheer en nationale invoering»? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Bent u nog steeds van mening dat de problemen die zich voordoen voldoende beheerst worden <voetnoot nummer="3"/>? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u garanderen dat de strippenkaart, hetzij in de regio Rotterdam hetzij een andere regio, niet wordt afgeschaft zolang niet alle problemen met de OV-chipkaart zijn opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van oordeel dat er pas over het afschaffen van de strippenkaart kan worden gesproken als alle problemen met de OV-chipkaart zijn opgelost? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u van oordeel dat alle voorbereidingen voor het afschaffen van de strippenkaart onmiddellijk gestopt moeten worden. Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u van oordeel dat het tijd wordt dat er een landelijke regie op de introductie van de OV-chipkaart wordt </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-07-23" bron="Dagblad De Pers">Dagblad De Pers, 23 juli 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="23 645" documentnummer="161" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 23 645, nr. 161, vergaderjaar 2006–2007</noot>
         <noot nummer="3">U schreef immers, in antwoord op vragen van mijn kant (Aanhangsel Handelingen nr. 1873, vergaderjaar 2006–2007), dat de problemen die zich voordoen voldoende worden beheerst</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
