<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="wordt? Indien neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel (SP) en Peters (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de mogelijke komst van president Mugabe naar Frankrijk. (Ingezonden 2 februari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060707000
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht op website BBC over uitnodiging door Frankrijk aan president Mugabe van Zimbabwe voor de 24e conferentie van staatshoofden uit Afrika en Frankrijk (15 en 16 februari 2007, Cannes, Frankrijk). Volgens de indieners heeft Mugabe al eerder, tegen de sanctiebepalingen in, naar Frankrijk heeft kunnen reizen voor een vergadering. Indieners verwijzen naar een Gemeenschappelijk Standpunt over Zimbabwe waarin een visumban voor Mugabe is opgenomen, met als enige uitzondering bijeenkomsten die door de EU zijn geïnitieerd of de democratie in Zimbabwe bevorderen. Indieners bepleiten het verlengen van genoemd Standpunt, ook na 20 februari 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afrika Economische sancties Frankrijk Mensenrechten Zimbabwe</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060707000, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707000</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Peters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V060707000</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060707000" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060707000" onderwerp="" indiendatum="2007-02-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Peters</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat president Mugabe van Zimbabwe in het verleden – tegen de sanctiebepalingen in – naar Frankrijk kon reizen voor een vergadering die noch door de Europese Unie werd geïnitieerd, noch de democratie in Zimbabwe bevorderde? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de opvatting dat het Gemeenschappelijk Standpunt ten opzichte van Zimbabwe <voetnoot nummer="2"/>, waarin een visumban voor personen betrokken bij het regime Mugabe is opgenomen met uitzondering van «humanitaire noden of bij vergaderingen van intergouvernementele instanties, met inbegrip van door de Europese Unie geïnitieerde vergaderingen, [...], wanneer een politieke dialoog wordt gevoerd waarbij de democratie, de mensenrechten en de rechtsstaat in Zimbabwe rechtstreeks worden bevorderd», die loopt tot 20 februari 2007, ook na die datum dient te worden voortgezet? Indien ja, wat gaat u doen om dit te bewerkstelligen? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er in het laatste half jaar verzoeken gedaan tot ontheffing van deze visumban? Zo ja, welke personen en bijeenkomsten betrof dit? Heeft u overeenkomstig de bepalingen in het Gemeenschappelijk Standpunt bezwaar aangetekend tegen dergelijke verzoeken tot ontheffing? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Bent u bekend met de berichten dat de Franse regering president Mugabe voor de 24e conferentie van de staatshoofden uit Afrika en Frankrijk die gehouden zal worden op 15 en16 februari 2007 in Cannes, zal uitnodigen? <voetnoot nummer="3"/>Kunt u deze uitnodiging bevestigen of kunt u een uitnodiging voor deze conferentie voor een andere persoon die op de sanctielijst staat bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de opvatting dat een uitnodiging door Frankrijk aan personen die op de Europese sanctielijst staan, en voor wie een visumban geldt, in tegenspraak is met de gezamenlijke EU-positie ten aanzien van Zimbabwe? Zo ja, bent u bereid om binnen de verplichte 48 uur hiertegen bezwaar in te dienen, ook indien op een latere datum een Franse uitnodiging naar een persoon die op de sanctielijst staat ingediend </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="EU backs french invitation to Mugabe">«EU backs french invitation to Mugabe», 13 februari 2003. http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/africa/2754251.stm</noot>
         <noot nummer="2">Gemeenschappelijk Standpunt 2004/161/GBVB van de Raad van 19 februari 2004 houdende verlenging van de beperkende maatregelen tegen Zimbabwe, Art 4.4 en 4.5</noot>
         <noot nummer="3" titel="Withdraw Mugabe invitation or face demo, France told">«Withdraw Mugabe invitation or face demo, France told», ZimOnline 24 januari 2007 http://www.zimonline.co.za/Article.aspx? ArticleId=776</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
