<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Leijten, De Rooij en Van Dijk (allen SP) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het ontbreken van een OV-studentenkaart voor mbo-studenten die jonger dan achttien jaar zijn. (Ingezonden 27 december 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060704830
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van feit dat mbo-studenten die nog geen achttien jaar ziin, niet in aanmerking komen voor een OV-studentenkaart. Indieners wijzen de staatssecretaris erop dat mbo-studenten vaak jonger dan achttien zijn en in landelijke gebieden aangewezen op het openbaar vervoer. De hoge reiskosten zouden de keuzevrijheid van de mbo-studenten om van studie te wisselen beperken. Deze groep zou om deze reden vaker verkiezen te gaan werken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Algemeen) Hoger onderwijs (Studiefinanciering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mbo Studiefinanciering</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060704830, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060704830</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
            <persoon partij="SP">De Rooij</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-12-27</item>
         <item attribuut="Document-id">V060704830</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060704830" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060704830" onderwerp="" indiendatum="2006-12-27">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Rooij</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat mbo-studenten die nog geen achttien jaar zijn, niet in aanmerking komen voor een OV-studentenkaart? Wat is uw oordeel hierover? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met het feit dat veel mbo-studenten jonger dan achttien jaar zijn en in landelijke gebieden aangewezen zijn op het openbaar vervoer? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de mbo-studenten onder de achttien jaar genoeg keuzevrijheid wordt geboden om van studie te wisselen wanneer zij geconfronteerd worden met hoge reiskosten bij een overstap naar een andere vestiging of onderwijsinstelling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat er jongeren zijn die afzien van een opleiding omdat zij de vervoerskosten van en naar hun opleiding niet kunnen betalen en dus verkiezen te gaan werken? Zo ja, om hoeveel studenten gaat het? Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat er sprake is van gelijke behandeling tussen mbo-studenten en ho-studenten gelet op het verschil bij inschrijving, die voor mbo-studenten wel leeftijdsgebonden is en voor ho-studenten niet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om mbo-studenten onder de achttien jaar tegemoet te komen in de reiskosten die zij maken voor hun opleiding? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid te onderzoeken of de mbo-studenten met ingang van komend studiejaar in aanmerking kunnen komen voor een OV-studentenkaart, danwel voor compensatie van hun reiskosten in verband met hun studie? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
