<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2060724390)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Agema (PVV) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het bericht dat de jarenlange fusiegolf van ziekenhuizen slecht heeft uitgepakt. (Ingezonden 4 september 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060724400
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (De Volkskrant, 30 augustus 2007) dat de jarenlange fusiegolf van ziekenhuizen een verslechtering is gebleken. Indiener wil weten hoeveel ziekenhuizen op dit moment betrokken zijn in een fusietraject. Is de minister van VWS bereid deze fusies te staken totdat hij met de Kamer gedebatteerd heeft over de nadelige gevolgen van deze fusiegolf? [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Jan de Vries (CDA), ingezonden 4 september 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mededinging Ziekenhuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060724400, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724400</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V060724400</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060724400" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060724400" onderwerp="" indiendatum="2007-09-4">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht dat de jarenlange fusiegolf van ziekenhuizen een verslechtering is gebleken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel ziekenhuizen zijn op dit moment betrokken in een fusietraject? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid deze fusies te staken totdat u met de Kamer gedebatteerd heeft over de nadelige gevolgen van de fusiegolf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn de signalen van de nadelige gevolgen van fusies door eerdere kabinetten onvoldoende onderkend? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u voornemens om de fusies van ziekenhuizen terug te draaien, omdat kleinere ziekhuizen beter te besturen zijn, minder bureaucratie kennen en er een kleinere afstand tussen arts en patiënt is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Jan de Vries (CDA), ingezonden 4 september 2007 (vraagnummer </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-30" bron="de Volkskrant, " titel="Fusie helpt ziekenhuis geen zier">de Volkskrant, «Fusie helpt ziekenhuis geen zier», 30 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
