<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zal dit probleem zijn opgelost?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jan Jacob van Dijk en Omtzigt (beiden CDA) aan de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de zorgverzekering voor werkstudenten in Duitsland. (Ingezonden 15 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060723100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een student die met Nederlandse studiefinanciering in Duitsland woont en studeert, en zich niet in Duitsland mag en kan verzekeren onder de Duitse zorgverzekeringswet en ook niet in Nederland onder de Nederlandse zorgverzekeringswet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Hoger onderwijs (Internationalisering) Hoger onderwijs (Studenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Duitsland Internationale samenwerking op onderwijsgebied Studenten Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060723100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan Jacob van Dijk</persoon>
            <persoon partij="CDA">Omtzigt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V060723100</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060723100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060723100" onderwerp="" indiendatum="2007-08-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan Jacob van Dijk</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat een student, die met Nederlandse studiefinanciering in Duitsland gaat wonen en studeren en daar een bijbaan heeft, die onder de geringfügige Arbeit-regeling valt, verzekerd moet zijn voor ziektekosten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Betaalt de werkgever van deze student sociale premies voor ziektekosten? Zo ja, welke rechten kan hij daaraan dan ontlenen? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Klopt het dat deze student zich niet in Duitsland mag én kan verzekeren onder de Duitse zorgverzekeringswet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Klopt het dat deze student zich niet in Nederland mag én kan verzekeren onder de Nederlandse zorgverzekeringswet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze kan een student, die bijvoorbeeld lijdt aan een chronische ziekte, in deze situatie, zich verzekeren, zodat hij de noodzakelijke zorg krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Bij welke Nederlandse instantie <voetnoot nummer="2"/>kunnen studenten een kort en adequaat antwoord krijgen op de vraag wanneer de verzekeringsplicht op hun van toepassing is wanneer zij naar het buitenland gaan, voor korte of langere tijd? Kunt u een internet-pagina geven waar deze informatie kort, bondig en helder verschaft wordt? </vraag>
      <vraag nummer="7">Zullen de instanties die de studiefinanciering én de zorgtoeslag verschaffen studenten actief informeren over hun verzekeringsplicht, wanneer zij in het buitenland gaan studeren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe gaat u ervoor zorgen dat alle studenten, die nu per 1 september 2007 gemakkelijk in het buitenland kunnen gaan studeren, altijd in één van de twee landen onder een verzekeringsplicht vallen? Wanneer </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="2304" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 2304, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
         <noot nummer="2">Nuffic, IB-Groep, CVZ</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
