<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van patiënten door de fabrikant?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over Europese registratieautoriteiten en geneesmiddelenonderzoek in ontwikkelingslanden. (Ingezonden 2 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060719750
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Nadere vragen over medicijntesten in ontwikkelingslanden. Gebleken is dat Europese Registratieautoriteiten maar in zeer beperkte mate controleren of geneesmiddelenonderzoek in ontwikkelingslanden op ethische wijze is uitgevoerd. Hierdoor lopen proefpersonen in het gevaar misbruikt te worden. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2006-2007, 620.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Medische ethiek) Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geneesmiddelen Internationale betrekkingen Medische ethiek Mensenrechten Toegepast onderzoek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060719750, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060719750</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V060719750</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0607tkkvl2060719750" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060719750" onderwerp="" indiendatum="2007-07-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat vindt u van de uitkomst van het onderzoek van Wemos dat Europese Registratieautoriteiten maar in zeer beperkte mate controleren of geneesmiddelenonderzoek in ontwikkelingslanden op ethische wijze is uitgevoerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Is dit niet in strijd met de eis dat voor het verkrijgen van een handelsvergunning voor een geneesmiddel of van een CE-markering voor een medisch hulpmiddel in het EU-onderzoek, ook al wordt het buiten de EU verricht, moet voldaan zijn aan de regels van goede klinische praktijk (richtlijn 2001/20/EG)? <voetnoot nummer="2"/>, <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Volgen het College ter beoordeling van Geneesmiddelen (CBG), TNO en KEMA wel de Europese richtlijn bij de beoordeling van geneesmiddelen die in ontwikkelingslanden zijn getest, en toetsen zij altijd of onderzoek in ontwikkelingslanden op ethische wijze is uitgevoerd? Zo neen, gaat u ervoor zorgen dat dat voortaan wel gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke gevolgen heeft het indien een onderzoek niet op ethische wijze is uitgevoerd of niet is getoetst door een regionale ethische toetsingscommissie; bijvoorbeeld voor de registratie en het doorgeven aan Inspecties? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="4">Wat is uw reactie op de aanklacht van Nigeria tegen Pfizer, omdat deze onethische medicijntesten zou hebben uitgevoerd bij de uitbraak van meningitis bij kinderen? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Beoordelen het CBG, TNO en KEMA of de betreffende regionale toetsingscommissies qua samenstelling en functioneren wel voldoen aan de richtlijnen voor goed medisch onderzoek, bijvoorbeeld wat betreft onafhankelijkheid? Zo neen, kunt u er op toezien dat dit voortaan wel gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="5">Hoe kan het dat slechts bij zeven van de twaalf registratieautoriteiten de beoordeling van een nieuw geneesmiddel publiek toegankelijk is, en dat volgens de nieuwste Europese richtlijn <voetnoot nummer="5"/>de beoordelingsrapporten immers voor het publiek toegankelijk gemaakt behoren te worden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is in de beoordelingsrapporten van het CBG de beoordeling van de ethische aspecten van geneesmiddelenonderzoek altijd duidelijk omschreven? Zo neen, gaat u ervoor zorgen dat dit voortaan wel het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="9">Toetst of onderzoekt het CBG altijd of onderzoeken relevant zijn voor de betreffende onderzoekspopulatie bijvoorbeeld; onderzoek naar een ter plaatse veel voorkomende aandoening? Zo neen, gaat u er voor zorgen dat dit voortaan wel gaat gebeuren? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening van de onderzoekers dat het feit dat Europese registratieautoriteiten nauwelijks toetsen of onderzoeken relevant zijn voor de betreffende onderzoekspopulatie, dit bijdraagt aan het gevaar dat proefpersonen in ontwikkelingslanden worden misbruikt? Zo ja, bent u bereid dit binnen de EU aan te kaarten? </vraag>
      <vraag nummer="11">Bent u bereid te stimuleren dat in kaart wordt gebracht in hoeveel gevallen ontwikkelingslanden worden gebruikt om geneesmiddelen te onderzoeken voor de ontwikkelde landen, op nationaal en liever nog op Europees niveau? </vraag>
      <vraag nummer="12">Deelt u de mening van Wemos dat zo’n uitbuitingsrelatie voorkomen kan worden door geneesmiddelenonderzoek uit ontwikkelingslanden aan een strenge controle te onderwerpen en, door onethisch geteste medicijnen niet goed te keuren, voor gebruik binnen Europa? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? </vraag>
      <vraag nummer="13">Heeft u ten aanzien van Occam nog stappen ondernomen, bijvoorbeeld het aandringen op schadeloos stellen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Onderzoek Wemos, juni 2007 (controleren Europese registratieautoriteiten of geneesmiddelenonderzoek in ontwikkelingslanden op ethische wijze wordt uitgevoerd?)</noot>
         <noot nummer="2">Richtlijn 2001/20/EG</noot>
         <noot nummer="3">Zie vragen over geneesmiddelenonderzoek in ontwikkelingslanden, Aanhangsel Handelingen, nr. 620, vergaderjaar 2006–2007</noot>
         <noot nummer="4">www.wemos.nl</noot>
         <noot nummer="5">Richtlijn 2004/27/EG</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
