<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gevangenisstraf?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over een nieuwe gevangenisstraf voor dienstweigeraar in Turkije. (Ingezonden 16 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060721080
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de kwestie dienstweigeraars in Turkije, met name de de zaak van Osman Murat Ülke, die opnieuw gevonnist is voor het weigeren van de Turkse dienstplicht (Aanhangsel Handelingen 2002-2003, nr.. 531, Aanhangsel Handelingen 2004-2005, nr. 2132). Indiener herinnert de minister met name aan de in diens antwoorden Aanhangsel Handelingen 2006-2007, nr. 588: de minister heeft, gezien de de eerdere uitspraken van het Europees Hof voor de rechten van de Mens wegens onmenselijke behandeling [steeds opnieuw veroordelen] van Osman Murat Ülke, toegezegd dat 'de Nederlandse regering zich zal inzetten in EU- en bilaterale contacten met de Turkse overheid.' Indiener vragt om inzet om ditmaal volledige vrijlating te bereiken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten Militairen Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060721080, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721080</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V060721080</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060721080" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060721080" onderwerp="" indiendatum="2007-07-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Herinnert u zich mijn vragen over dienstweigeraars in Turkije? <voetnoot nummer="1"/>Hebt u kennis genomen van de nieuwe gevangenisstraf voor Osman Murat Ülke tot 17,5 maand voor het weigeren van de Turkse dienstplicht? <voetnoot nummer="2"/>Deelt u de mening dat de voorliggende oproep tot melding te rekenen is tot onmenselijke behandeling? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Is het waar dat het Ministerscomité van de Raad van Europa, dat toeziet op uitvoering van de vonnissen van het Europese Hof voor de Mensenrechten, in februari jl. bijeen is geweest om onder andere de zaak van Ülke te bespreken? <voetnoot nummer="3"/>Ziet u aanleiding om er vanwege de laatste ontwikkeling op aan te dringen opnieuw de Raad van Europa in te schakelen? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de Turkse vertegenwoordiger bij de Raad van Europa in de vergadering van 6 juni jl. heeft gemeld dat er een wetsvoorstel is ingediend waarin een einde wordt gemaakt aan de praktijk van herhaalde straffen voor gewetensbezwaarden? Deelt u de mening dat hierop niet hoeft te worden gewacht teneinde uitvoering te geven aan de uitspraak van het Europees Hof voor de Rechten van de Mens van 24 januari 2006? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat Turkije de beslissing tot een nieuwe gevangenisstraf moet intrekken, Ülke zo spoedig mogelijk moet ontslaan van verdere strafvervolging en een einde moet maken aan de illegale situatie waarin hij al jaren in Turkije moet leven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u in het licht van uw antwoord van 15 december 2006 bereid er in de EU-ministerraad (RAZEB) van 23 juli op aan te dringen om namens de RAZEB een protest bij de Turkse autoriteiten in te dienen vanwege rechtsongelijkheid en schending van de mensenrechten? Indien neen, bent u bereid rechtstreeks bij de Turkse autoriteiten aan te dringen op volledige vrijlating van Ülke, dan wel ongedaan maken van de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Het Europees Hof voor de rechten van de Mens de Turkse staat in de zaak van Osman Murat Ülke (heeft) veroordeeld wegens onmenselijke behandeling (artikel 3 EVRM). Het steeds opnieuw veroordelen en na ommekomst van de vrijheidsstraf telkens weer terug naar de kazerne brengen van Ülke leidt volgens het Hof tot een onmenselijke situatie. (...) De Nederlandse regering zal bovengenoemde zaken bovendien in EU- en bilaterale contacten met de Turkse overheid aan de orde stellen; evenals de noodzaak een adequate wettelijke regeling inzake dienstweigering aan te nemen">Zie: Aanhangsel Handelingen nr. 531, vergaderjaar 2002–2003, Aanhangsel Handelingen nr. 2132, vergaderjaar 2004–2005 en met name Aanhangsel Handelingen nr. 588, vergaderjaar 2006–2007, waarin u in antwoord op vraag 2 t/m 4 meldt dat «Het Europees Hof voor de rechten van de Mens de Turkse staat in de zaak van Osman Murat Ülke (heeft) veroordeeld wegens onmenselijke behandeling (artikel 3 EVRM). Het steeds opnieuw veroordelen en na ommekomst van de vrijheidsstraf telkens weer terug naar de kazerne brengen van Ülke leidt volgens het Hof tot een onmenselijke situatie. (...) De Nederlandse regering zal bovengenoemde zaken bovendien in EU-en bilaterale contacten met de Turkse overheid aan de orde stellen; evenals de noodzaak een adequate wettelijke regeling inzake dienstweigering aan te nemen»</noot>
         <noot nummer="2">Brief 11 juli 2007 van advocaten Fisher, Ücpinar en Boyle aan de Raad van Europa</noot>
         <noot nummer="3">Zie naast de brief van de advocaten Fisher e.a. ook http://www.coe.int/t/cm/home_en.asp</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
