<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2007 (vraagnummer 2060708740)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Heerts (PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het urenmaximum in het schattingsbesluit voor de arbeidsongeschiktheidswetten. (Ingezonden 8 maart 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060709070
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen op eerdere vragen van het lid Ulenbelt, ingezonden 7 maart 2007, over het zodanig aanpassen van het Schattingsbesluit 2004, dat het feitelijk inkomen voor arbeidsongeschiktheid bepalend is voor de arbeidsongeschiktheid in plaats van het inkomen dat met 38 uur werd verdiend.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Overig) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheidsverzekeringen Medische keuringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060709070, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709070</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Heerts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V060709070</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0607tkkvl2060709070" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060709070" onderwerp="" indiendatum="2007-03-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heerts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1">Deelt u de mening dat mensen die gemiddeld meer dan 38 uur per week werken, zoals (internationaal) vrachtwagenchauffeurs, transportplanners en verder iedereen met een werkweek langer dan 38 uur, en voor wie werkgevers over het hele inkomen WAO-basispremie betalen, bij arbeidsongeschiktheid een uitkering moeten kunnen krijgen waarvan de hoogte gebaseerd is op hun volledige oude inkomen? Zo neen, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1 2">Kent u de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep <voetnoot nummer="1"/>waarin deze een eerdere uitspraak van de rechtbank in Breda heeft bevestigd over de toepassing van het schattingsbesluit voor wat betreft de maximering van de urenomgang (38 uur) bij de berekening van de resterende verdiencapaciteit? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de vaststelling van de mate van arbeidsongeschiktheid zo veel als mogelijk dient te geschieden aan de hand van het feitelijke verlies van de mogelijkheden inkomsten te verwerven als gevolg van ziekten of gebreken, zoals volgens de Raad door de wetgever is beoogd met artikel 18, eerste lid, van de WAO? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening van de Centrale Raad van Beroep dat het schattingsbesluit, dat regels bevat voor de bepaling van de mate van arbeidsongeschiktheid, dient te strekken tot vaststelling van de feitelijke inkomensschade, zoals bedoeld in artikel 18, eerste lid, van de WAO? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke conclusie verbindt u aan de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep dat het schattingsbesluit een aantasting vormt van het uitgangspunt dat aansluiting dient te worden gezocht bij het feitelijke (reële) verlies aan verdienvermogen, zoals bedoeld in artikel 18, eerste lid, van de WAO? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep dat met het schattingsbesluit er geen sprake van een systematiek die er toe strekt het reële verlies aan verdienvermogen op een zo juist mogelijke hoogte vast te stellen, niet zonder gevolgen kan blijven voor mensen die voorafgaand aan hun arbeidsongeschiktheid meer dan 38 uur per week werkten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is bij het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen (UWV) bekend hoeveel mensen zijn gekeurd volgens het schattingsbesluit van 1 oktober 2004 bij wie de bovengrens van 38 uur in artikel 9 van dat besluit leidde tot een lagere uitkering dan wanneer de feitelijke inkomensschade was verzekerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe interpreteert u de volgende zin in de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep: «Het schattingsbesluit 2004 is mitsdien voor zover dit in de artikelen 9 en 10 het beginsel van de feitelijke inkomstenderving verlaat onverbindend». </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke gevolgen dient de uitspraak van de Centrale Raad van Beroep volgens u te hebben voor de reeds eerder uitgevoerde herkeuringen en toekomstige herkeuringen van WAO’ers en de (her)keuringen van WGA’ers en IVA-gerechtigden? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke gevolgen dient deze uitspraak volgens u te hebben voor (her)keuringen bij andere arbeidsongeschiktheidswetten dan de WAO, zoals de WAZ en de Wajong? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u de antwoorden op deze vragen uiterlijk 21 maart 2007 naar de Kamer sturen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Ulenbelt (SP), ingezonden 6 maart </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-2" bron="Centrale Raad van Beroep">Centrale Raad van Beroep, 2 maart 2007, 06-2920 WAO, LJN: AZ9652</noot>
         <noot nummer="2" titel="niet verbindend">Deze maximering is volgens de Raad «niet verbindend», wat grote gevolgen kan hebben voor duizenden (gedeeltelijk) arbeidsongeschikten</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
