<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over Nederlandse subsidies aan vervuilende chemiebedrijven in China. (Ingezonden 5 januari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">11Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060705100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in De Volkskrant van 4 januari 2007. Vragensteller vraagt zich af in hoeverre Nederland met deze subsidies bijdraagt aan de internationale afspraken over het uitbannen van zachte cfk's.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Bedrijfsleven en industrie (Subsidies) Internationale betrekkingen (Overig) Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chemische industrie China Luchtverontreiniging Subsidies</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060705100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060705100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-01-05</item>
         <item attribuut="Document-id">V060705100</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060705100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060705100" onderwerp="" indiendatum="2007-01-5">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kent u het bericht «Nederland subsidieert vervuiling in China» uit de Volkskrant van 4 januari 2007? Kunt u bevestigen dat Nederland bijdraagt aan het in standhouden van twee sterk vervuilende chemiebedrijven in China? Zo ja, waarom doet Nederland dit? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of het mogelijk is dat deze sterk vervuilende chemiebedrijven, juist langer open blijven door de Nederlandse subsidies en de Nederlandse subsidies voor bestaande bedrijven China prikkelen om meer van dergelijke fabrieken neer te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Op welke manier voldoet Nederland met deze subsidies aan internationale afspraken om zachte cfk’s uit te bannen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan de betreffende subsidies te heroverwegen? Zo ja, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
