<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="sluizen en bruggen te «ontmensen»?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over de brugbediening bij de Zaan. (Ingezonden 11 september 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060724920
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht over klachten van schippers over wachttijden en bijna-ongelukken, en de onwerkbare situatie die is ontstaan sinds de sluisbemanning de bediening van de beide bruggen over de Wilhelminasluis uit handen heeft moeten geven aan de centrale bedieningspost van Zaanstad (bediening op afstand).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Bruggen en tunnels) Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bruggen Sluizen Vaarveiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060724920, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724920</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-11</item>
         <item attribuut="Document-id">V060724920</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060724920" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060724920" onderwerp="" indiendatum="2007-09-11">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de klachten van schippers over wachttijden en bijna-ongelukken bij de brugbediening bij de Zaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat er meerdere rapporten zijn over de brugbediening bij de Zaan? Zo ja, bent u bereid deze rapporten aan de Kamer te verstrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw mening over de kritiek van de voormalig sluiswachter op de Wilhelminasluis in Zaandam, die aangeeft dat er een onwerkbare situatie is ontstaan sinds de sluisbemanning de bediening van de beide gemeentelijke bruggen over de sluis uit handen heeft moeten geven aan de centrale bedieningspost van Zaanstad? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven waarom ervoor gekozen is om deze sluizen en bruggen op afstand te gaan bedienen? Wat zijn de gevolgen van dit besluit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoeveel vertraging er voor schepen is ontstaan bij de brugbediening bij de Zaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid onafhankelijk onderzoek te laten doen naar de brug- en sluisbediening bij de Zaan? Zo ja, welk onderzoek gaat u laten doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen gaat u nemen om de sluis- en brugbediening bij de Zaan veiliger en sneller te maken? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="2 3">Bent u bereid uw beleid om steeds meer bruggen en sluizen op afstand te bedienen te veranderen nu duidelijk blijkt dat er niet slechts sprake is van «opgedane positieve ervaringen» <voetnoot nummer="2"/>en «positieve ervaringen»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid om een grondige evaluatie te doen van het op afstand bedienen van bruggen en sluizen en in afwachting daarvan geen nieuwe </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-1" bron="Schuttevaer">Schuttevaer, 1 september 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1204" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 1204, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1931" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 1931, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
