<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="buitenlandse arbeiders dan plaats?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ulenbelt (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over tewerkstelling van Roemenen in de tuinbouw. (Ingezonden 13 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060722980
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van BN De Stem over 2000 Roemenen die tewerkgesteld zouden zijn in de West-Brabantse tuinbouw. De vragen gaan met name over de tewerkstellingsvergunning en de huisvesting van deze mensen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Landbouw (Tuinbouw)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Buitenlandse werknemers Roemenië Tuinbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060722980, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722980</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Ulenbelt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-13</item>
         <item attribuut="Document-id">V060722980</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060722980" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060722980" onderwerp="" indiendatum="2007-08-13">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Ulenbelt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat er via het project Seizoensarbeid van Land- en Tuinbouworganisatie Nederland (LTO), 2000 Roemenen aan werk zijn geholpen in de West-Brabantse tuinbouw? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, hoeveel dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is er voor deze werknemers een tewerkstellingsvergunning aangevraagd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoeveel vergunningen zijn dit jaar aangevraagd om werknemers uit Bulgarije en Roemenië te werk te stellen? Uit welke sectoren? Hoeveel van deze aanvragen zijn toegekend dan wel afgewezen? Op welke gronden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke inspanningen voor het werven van personeel moet een werkgever aantoonbaar verrichten voordat hij een tewerkstellingsvergunning van het Centrum voor Werk en Inkomen (CWI) krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wordt er een tewerkstellingsvergunning verleend als de aanvrager niet heeft geworven in de landen van Midden- of Oost-Europa (MOE-landen) of bij uitzendbureaus? Zo ja, waarom? Kan een werkgever volstaan met het plaatsen van één advertentie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe voert het CWI de toets op de huisvesting uit? Worden de betreffende gemeenten op de hoogte gesteld van de verblijfplaatsen? Zo neen, hoe vindt de controle op de kwaliteit van de huisvesting van deze </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.bndestem.nl/economie/article1696858.ece">http://www.bndestem.nl/economie/article1696858.ece</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
