<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="rond de Postwet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Gesthuizen en Karabulut (beiden SP) aan de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Financiën over de cao-voorstellen van TNT en de reactie van de vakbonden hierop. (Ingezonden 28 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060724050
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Indieners vragen onder meer of het volgens werknemersorganisaties dramatische cao-voorstel het gevolg is van de liberalisering van de postmarkt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Post) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">CAO's Posterijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060724050, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724050</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gesthuizen</persoon>
            <persoon partij="SP">Karabulut</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V060724050</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060724050" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060724050" onderwerp="" indiendatum="2007-08-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gesthuizen</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Karabulut</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Economische Zaken en de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de ontwikkelingen rond de cao-voorstellen van het postbedrijf TNT? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het volgens de werknemersorganisaties dramatische voorstel voor een belangrijk deel het gevolg is van de liberalisering van de postmarkt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, aangezien het bedrijf TNT een uitstekende marktpositie heeft zoals bijvoorbeeld blijkt uit de jaarcijfers over 2006, de werknemers door de aanhoudende concurrentie op de arbeidsvoorwaarden de dupe worden van de belangen van aandeelhouders en bestuurders? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw mening over het feit dat in het bedrijf TNT, een van de grootste werkgevers in Nederland, het verschil tussen de beloningen aan de top en de lagere salarissen steeds extremere vormen aanneemt? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw mening over het feit dat het argument van «markconforme» beloningen en arbeidsvoorwaarden wordt gebruikt voor zowel het laten stijgen van de topsalarissen van het bestuur als voor het bevriezen van de lonen en het verslechteren van de arbeidsvoorwaarden van het overige personeel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om actie te ondernemen om een dergelijke verregaande tweedeling te voorkomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe bent u van plan om invulling te geven aan de door u geuite begaanheid met het lot van de postbezorgers ten tijde van het debat </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-27" bron="Financieele Dagblad,">Financieele Dagblad,, 27 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
