<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="sturen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boekestijn (VVD) aan de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking, van Buitenlandse Zaken en van Defensie over de actuele situatie in Soedan. (Ingezonden 13 maart 2007</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060709440
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt om een brede analyse van de actuele situatie in Soedan naar de Kamer te sturen. Gebleken is dat grote delen uit het vredesakkoord niet worden nagekomen, de olieopbrengsten niet eerlijk worden verdeeld, de veiligheidssituatie verslechterd en de hulpverlening geen vooruitgang boekt (Trouw, 8 maart 2007).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Overig) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oorlogen Sudan</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060709440, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709440</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-13</item>
         <item attribuut="Document-id">V060709440</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060709440" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060709440" onderwerp="" indiendatum="2007-03-13">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking, van Buitenlandse Zaken en van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Grote delen uit vredesakkoord niet nagekomen» over de situatie in Zuid-Soedan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw commentaar op de bewering dat Zuid-Soedan in 2006 slechts anderhalf miljard dollar zou hebben ontvangen van de Soedanese olieopbrengsten, hoewel was afgesproken dat de helft van de olieopbrengsten naar Zuid-Soedan zou gaan en de Soedanese president Al-Bashir in Saoedi-Arabië zou hebben verklaard dat de totale olieopbrengsten in dat jaar elf miljard dollar bedroegen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waaraan worden de enorme olieopbrengsten van Soedan besteed? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat er in Zuid-Soedan nog steeds bewapende milities actief zijn die heimelijk steun ontvangen uit Khartoem? Is het tevens waar dat Khartoem méér troepen heeft gestuurd naar het olierijke gebied in Upper Nile? Wat is hierover bekend bij de Nederlandse functionarissen resp. waarnemers in Zuid-Soedan? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Herinnert u zich de mededeling van uw ambtsvoorganger van 14 februari jl. aan de Kamer dat de veiligheidssituatie in Darfur blijft verslechteren? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Hebben zich na de brief aan de Kamer van 14 februari jl. opnieuw belangrijke ontwikkelingen voorgedaan met betrekking van de situatie in Soedan respectievelijk Darfur, zoals de uitspraken van het Internationaal Strafhof, waarbij onder meer een huidig lid van de Soedanese regering is beschuldigd van het rekruteren, bewapenen, financieren en aanstoken (tot grof geweld) van Janjaweed-milities? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="4">Is het waar dat bij de hulpverlening via het mede door Nederland gefinancierde Joint Donor Office nog niet veel vooruitgang is geboekt? <voetnoot nummer="4"/>Zo ja, hoe kan daarin verbetering worden gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u bereid om zo spoedig mogelijk een brede analyse van de actuele situatie in Soedan naar de Kamer te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-8" bron="Trouw">Trouw, 8 maart 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="29 237" documentnummer="57">Kamerstuk 29 237, nr. 57</noot>
         <noot nummer="3">Internationale Crime Court, Situation in Darfur, the Sudan (27 february 2007)</noot>
         <noot nummer="4" datum="2007-03-8" bron="Trouw">Trouw, 8 maart 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
