<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het verbieden van prijsacties in de horeca voor minderjarigen. (Ingezonden 28 maart 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060710640
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Betreft vragen over het aanpakken van prijsacties (happy hours) in de horeca, omdat met name veertien- en vijftienjarigen hiervan gebruik zouden maken. Het lid Van der Ham vraagt onder meer of het kabinet zich niet beter zou kunnen richten op het handhaven van bestaande regels en het beter voorlichten van minderjarige jongeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen) Vrijetijdsbesteding (Horeca) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Alcoholgebruik Horeca Jeugdigen Prijzen Rechtshandhaving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060710640, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060710640</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V060710640</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060710640" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060710640" onderwerp="" indiendatum="2007-03-28">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Staat u nog steeds achter uw uitspraken over het aanpakken van prijsacties (happy hours) in de horeca, omdat met name veertien- en vijftienjarigen hiervan gebruik zouden maken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe staan deze uitspraken in verhouding tot de geldende Nederlandse regelgeving die het verkopen van alcohol aan jongeren onder de zestien jaar reeds verbiedt? Zijn uw uitspraken daarmee niet overbodig? Met welk doel heeft u ze dan toch gedaan? Gaat u prijsacties bij garages ook verbieden als zou blijken dat goedkopere auto’s bestuurders onder de rijgerechtigde leeftijd zouden aantrekken? Zo neen, waarom probeert u via het aanpakken van de happy hours de jongeren aan wie wettelijk gezien nog geen drank mag worden verkocht hiervan te weerhouden? Ligt betere handhaving van de al bestaande regels niet veel meer voor de hand? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de inspanningen van dit kabinet zich beter zouden kunnen richten op het handhaven van bestaande regels en het beter voorlichten van minderjarige jongeren? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-22" bron="www.volkskrant.nl">www.volkskrant.nl, 22 maart 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
