<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te maken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Zijlstra en Snijder-Hazelhoff (VVD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over Acrylamide. (Ingezonden 27 april 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060713730
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van presentatie van onderzoekers van het Instituut voor voedselveiligheid van het Wagenings Universiteits en Onderzoekscentrum (RIKILT) over aanwezigheid van de kankerverwekkende stof Acrylamide in bepaalde voedingsmiddelen, als gevolg van verhitting van aminozuren in combinatie met suikers. Indieners wijzen met name op de concentraties Acrylamide die Nederlandse kinderen zouden binnenkrijgen als gevolg van consumptie van chips en ontbijtkoek.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen Jeugdigen Levensmiddelenkeuring Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060713730, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713730</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Zijlstra</persoon>
            <persoon partij="VVD">Snijder-Hazelhoff</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-27</item>
         <item attribuut="Document-id">V060713730</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060713730" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060713730" onderwerp="" indiendatum="2007-04-27">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Snijder-Hazelhoff</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat de kankerverwekkende stof Acrylamide vrijkomt bij verhitting van bepaalde aminozuren in combinatie met suikers, en dat deze stof daardoor voorkomt in voedingsmiddelen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat organisaties als het Rijksinstituut voor Volksgezondheid en Milieu (RIVM), het Voedingscentrum en de Wereld Handelsorganisatie (WHO) de stof als schadelijk kenmerken en dat het Instituut voor voedselveiligheid van het Wageningse Universiteits en Onderzoekscentrum (RIKILT) een maximum toelaatbare hoeveelheid van 0.5 µg per kilogram lichaamsgewicht per dag heeft gedefinieerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn in Nederland geen maximumnormen vastgesteld voor de toelaatbare hoeveelheid Acrylamide in voedingsmiddelen? Zo ja, waarom ontbreken dergelijke normen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is het u bekend dat het RIKILT heeft berekend dat Nederlandse kinderen van één tot zes jaar een gemiddelde belasting van 0,98 microgram per kilogram lichaamsgewicht per dag hebben <voetnoot nummer="1"/>en dat dit dus twee x zoveel is als de norm van de WHO? Welke conclusies voor de voedselveiligheid trekt u uit deze constatering? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Is het u bekend dat, gebruikmakend van berekeningen <voetnoot nummer="2"/>van het Budesamt für Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit in Duitsland, kan worden vastgesteld dat een kind van drie jaar bij de consumptie van een klein zakje chips (50 gram) ongeveer acht keer de door het RIKILT als toelaatbaar gedefinieerde norm binnen krijgt en bij de consumptie van twee plakken ontbijtkoek (50 gram) ongeveer tien keer? Welke conclusies voor de voedselveiligheid trekt u uit deze constatering? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het u bekend dat er inmiddels (bio)technische mogelijkheden zijn om Acrylamide in voedingsmiddelen tot hele lage concentraties terug te brengen? Bent u bereid hier actie op te ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid zo spoedig mogelijk met voorstellen te komen die tot doel hebben het instellen van normen ten aanzien van maximale concentraties Acrylamide in voedingsmiddelen in Nederland? Bent u tevens bereid om via voorlichting de gevaren van Acrylamide bij de bevolking bekend </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Presentatie door Van Klaveren en De Mul van RIKILT tijdens het Heatox-congres in Graz (Oostenrijk) op 13 en 14 juni 2006. (http://www.slv.se/upload/heatox/documents/2006-June_Report_HEATOX%20 Workshop_Graz.pdf)</noot>
         <noot nummer="2">Vermeld in de Signaalwaarden 2006 van het Budesamt für Verbraucherschutz und Lebensmittelsicherheit. (http://www.bvl.bund.de/cln_027/nn_ 521172/EN/01_Food/04_Acrylamid_en/05_Signalwerte_en/signalwerte_node.html_nnn=true)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
