<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tot concrete actie?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over jongeren met pokerschulden. (Ingezonden 14 juni 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060718260
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten op de website www.ad.nl en op NOS Teletekst van 8 juni 2007 over toename van pokerverslaving en pokerschulden bij jongeren. Onder andere wordt gevraagd naar de aanpak van illegale pokertoernooien en naar het wijzigingsvoorstel van de Wet op de Kansspelen. Ook verzoekt indiener om onderzoek naar de genoemde problemen en om maatregelen om deze te voorkomen. Daarbij verwijst hij ook naar de antwoorden op eerdere vragen over wedden via internet en over pokerprogramma's op televisie (Aanhangsel Handelingen II, 2006-2007, de nrs. 615 en 1054).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Geld- en kapitaalmarkt (Kredieten) Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen Kredieten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060718260, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060718260</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-14</item>
         <item attribuut="Document-id">V060718260</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060718260" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060718260" onderwerp="" indiendatum="2007-06-14">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hoe beoordeelt u de berichten «Pokerhype eist zijn tol» en «Jongeren in schulden door pokeren»? <voetnoot nummer="1"/>Wat vindt u van de signalen van de Stichting Anonieme Gokkers en van hulpinstantie Novadic-Kentron dat steeds meer pokerverslaafden zich melden en dat steeds meer jonge pokeraars zich melden met schulden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Staat u nog steeds op het standpunt dat pokeren, ondanks het behendigheidselement dat het spel ook heeft, een kansspel is, waarvoor een vergunning vereist is op grond van de Wet op de Kansspelen wanneer het spel bedrijfsmatig georganiseerd wordt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verloopt de aanpak van illegale pokertoernooien? Zijn er concrete resultaten geboekt? Zo ja, welke cijfers hierover kunt u overleggen? Op welke wijze houdt u in de gaten of het opsporen en aanpakken van illegale pokertoernooien effectief is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Worden poker en andere kansspelen op internet bestreden? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? Hoe zijn de gesprekken verlopen die u heeft gevoerd met banken en creditcardmaatschappijen over de betalingen aan pokersites? Overweegt u inmiddels een verbod op deze betalingen? Welke andere mogelijkheden heeft u overwogen? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Zijn er landen te noemen die succesvolle maatregelen hebben genomen om kansspelen op internet tegen te gaan? Bent u bijvoorbeeld bekend met een evaluatie van de Amerikaanse wet die wedden via internet verbiedt, zoals in eerdere Kamervragen aan de orde is gesteld? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, hoe luiden de conclusies? Zo neen, bent u bereid dit te onderzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="3">Hoe verhouden de in bovengenoemde artikelen omschreven problemen zich tot het wetsvoorstel tot wijziging van de Wet op de kansspelen houdende tijdelijke bepalingen met betrekking tot kansspelen via internet? <voetnoot nummer="3"/>Acht u het wenselijk dat kansspelen legaal via internet worden aangeboden in het licht van deze problemen? Kunt u uitsluiten dat jongeren nog verder in de problemen komen, zelfs wanneer bijvoorbeeld maximaal 100 euro per week mag worden verloren, deelnemers 18 jaar moeten zijn en deze bepalingen handhaafbaar blijken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bezorgd over de schulden van met name jongeren door poker? Bent u bereid te onderzoeken hoe deze problemen hebben kunnen ontstaan? Wat hebt u tot nu toe gedaan, en wat kunt u in de nabije toekomst nog ondernemen om het ontstaan van deze schulden te voorkomen? Heeft uw toezegging in de beantwoording van eerdere Kamervragen de pokerprogramma’s op televisie nauwlettend te blijven volgen, geleid </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2007-06-8" bron="«Pokerhype eist zijn tol», www.ad.nl, 8 juni 2007, http://www.ad.nl/binnenland/ article1424565.ece, en , NOS Teletekst" titel="Jongeren in schulden door pokeren">«Pokerhype eist zijn tol», www.ad.nl, 8 juni 2007, http://www.ad.nl/binnenland/article1424565.ece, en «Jongeren in schulden door pokeren», NOS Teletekst, 8 juni 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="615" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 615, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 362, nr 2, vergaderjaar 2005–2006">Kamerstuk 30 362, nr 2, vergaderjaar 2005–2006</noot>
         <noot nummer="4" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1054" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 1054, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
