<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Alert»-achtig systeem in Nederland?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Azough (beiden GroenLinks) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat over het invoeren van het Amber Alert Plan in Nederland. (Ingezonden 23 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060723720
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het bericht 'Alarmsysteem leidt tot snelle vondst kind' in Trouw van 22 augustus 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Strafrecht en strafprocesrecht (Opsporingsonderzoek) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding Delicten Jeugdigen Opsporingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060723720, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723720</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent en Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V060723720</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060723720" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060723720" onderwerp="" indiendatum="2007-08-23">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent en Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de Kamervragen over de wenselijkheid om het Amerikaanse Amber Alert Plan in te voeren omdat het bijdraagt aan de snelle opsporing van vermiste en ontvoerde kinderen? <voetnoot nummer="1"/>Vindt u ook niet dat het in dergelijke ernstige gevallen mogelijk moet zijn om met gebruikmaking van hedendaagse elektronische communicatiemiddelen alles in het werk te stellen om vermiste en ontvoerde kinderen op te sporen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Wat vindt u van de oproep van Europees commissaris Frattini aan alle ministers van Justitie van de Europese Unie (EU) om een dergelijk systeem in te voeren. <voetnoot nummer="2"/>Wat wordt precies uw inzet in EU-verband? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid alsnog een onderzoek in te stellen naar de praktische uitvoerbaarheid van het Amber Alert Plan in Nederland, nu ook in Frankrijk, Griekenland en Groot-Brittannië goede ervaringen zijn opgedaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u daarbij onderzoeken of, naast sms-achtige vormen van communicatie, het ook mogelijk is om GPS-navigatiesystemen te gebruiken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid snel te besluiten tot het invoeren van een «Amber </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1180" documentjaargang="2003-2004">Aanhangsel Handelingen, nr. 1180, vergaderjaar 2003–2004.</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-08-22" bron="«Alarmsysteem leidt tot snelle vondst kind», Trouw">«Alarmsysteem leidt tot snelle vondst kind», Trouw, 22 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
