<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over het door het Openbaar Ministerie afzien van verdere vervolging om celbrand Schiphol. (Ingezonden 30 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060724240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de antwoorden op eerdere vragen over dit onderwerp. Heeft het OM, zoals in dat antwoord aangekondigd, de vraag beantwoord of eventuele fouten of onvolkomenheden in het handelen of nalaten van personen of instanties hebben bijgedragen aan de dood van de elf slachtoffers van de Schipholbrand, en zo ja hoe luidde dat antwoord? Ook vraagt indiener of de minister met hem van mening is dat de zaak alsnog door een rechter zou moeten worden beoordeeld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Brandpreventie en brandbestrijding) Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Branden Gevangeniswezen Schiphol Strafvervolging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060724240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V060724240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060724240" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060724240" onderwerp="" indiendatum="2007-08-30">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft het Openbaar Ministerie (OM) inzake de Schipholbrand de vraag beantwoord of eventuele fouten of onvolkomenheden in het handelen of juist het nalaten van personen of instanties hebben bijgedragen aan de dood van de elf personen, zoals u aangeeft bij de beantwoording van de eerdere Kamervragen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wat is de conclusie van het OM en wat is de feitelijke onderbouwing van deze conclusie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Heeft het OM de vraag beantwoord of bij de Schipholbrand het handelen of nalaten in strafrechtelijk zin van personen of instanties zodanig verwijtbaar was dat daardoor de conclusie is gerechtvaardigd dat een misdrijf is gepleegd? Zo ja, wat is de conclusie van het OM en wat is de feitelijke onderbouwing van deze conclusie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft het OM zich bij de vaststelling dat ten aanzien van de locatiedirecteur en van de hoofddirectie Dienst Justitiële Inrichtingen (DJI) niet gesproken kan worden van een zodanig handelen of nalaten dat hen in strafrechtelijke zin een verwijt treft, gebaseerd op de feiten uit het rapport van de Onderzoeksraad voor Veiligheid? Zo ja, welke rol hebben de bevindingen van de onderzoeksraad gespeeld bij de conclusie van het OM? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft het OM nog aanvullend onderzoek gedaan? Zo ja, wat zijn hiervan de resultaten? Is bij de conclusie van het OM sprake van een vaststelling op basis van boven twijfel verheven feiten of van een eigen afweging van omstandigheden? Acht u het in het laatste geval mogelijk dat een rechter tot een andere afweging zou komen? Zo ja, deelt u de mening dat de zaak dan ook alsnog door een rechter beoordeeld dient te worden? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Antwoorden op eerdere vragen met vraagnummer 2060720900</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
