<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="particuliere giften?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over zorg voor dieren. (Ingezonden 21 februari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060708040
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De overheid zou het werk van de dierenambulances moeten subsidieren, zodat de dierenambulancezorg structureel geregeld kan worden, in plaats van afhankelijk te zijn van vrijwilligers en particuliere giften.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060708040, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708040</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-21</item>
         <item attribuut="Document-id">V060708040</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060708040" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060708040" onderwerp="" indiendatum="2007-02-21">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «dierenarts wil eerst garantie geld»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de Koninklijke Nederlandse Maatschappij voor Diergeneeskunde dat alle dierenartsen bij wet verplicht zijn gewonde of zieke dieren te helpen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de zorg dat dierenambulances te vaak voor hun diensten afhankelijk zijn van particuliere giftgevers? Kunt u aangeven of de overheid vaker dan incidenteel gebruik maakt van de diensten van dierenambulances en daarmee ook medeverantwoordelijkheid zou moeten dragen voor de financiering van dierenambulances? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er een bovengemeentelijke of een intergemeentelijke regeling zou moeten komen om de financiering van dierenambulancezorg structureel te regelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de Vereniging van Nederlandse Gemeenten in overleg te treden om een dergelijke regeling te bepleiten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid landelijke subsidie te overwegen voor het werk van de dierenambulances dat nu goeddeels afhankelijk is van vrijwilligers en </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-18" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 18 februari 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
