<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="tegen deze vorm van voorlichting?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Staaij (SGP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over «Ontsnapt uit de dode hoek». (Ingezonden 25 april 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060713540
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de verspreiding op basisscholen van het boekje 'Ontsnapt uit de dode hoek' in het kader van de lopende dodehoekcampagne. Vragensteller laat weten dat veel (christelijke) scholen problemen hebben met het feit dat het verhaal zich afspeelt in het dodenrijk en angstaanjagende taferelen bevat. Een aantal scholen heeft daarom geweigerd het boekje uit te delen. Welke conclusies trekt de minister hieruit voor de lopende en toekomstige campagnes en is hij bereid in de toekomst rekening te houden met scholen die bezwaar maken tegen dit soort voorlichting.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Overig) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Verkeersveiligheid Voorlichting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060713540, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060713540</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Staaij</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V060713540</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060713540" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060713540" onderwerp="" indiendatum="2007-04-25">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Staaij</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het u bekend, dat veel scholen en leerkrachten zich ernstig bezorgd hebben betoond over het boekje «Ontsnapt uit de dode hoek», dat door het ministerie gratis is uitgedeeld op basisscholen in het kader van de lopende dode-hoekcampagne? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat dit boek de nodige angstaanjagende taferelen kent, waarbij een duivel (Ferluci) is gericht op het verzamelen van aangereden «kinderzieltjes» die vervolgens met een «griezelbus» naar de helse verblijfplaats van de «Zielenverzamelaar» worden gebracht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wordt op dergelijk informatiemateriaal van de overheid dat onder jonge kinderen wordt verspreid van tevoren nog een soort «pedagogische toets» verricht? Zo neen, ligt dat niet in de rede? Acht u in dit geval het voorlichtingsmateriaal pedagogisch verantwoord en passend binnen de door de overheid gewenste waarden en normen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is voor een dergelijke opzet (de dode-hoekproblematiek in de setting van een dodenrijk) gekozen, terwijl bij voorbaat kon worden ingeschat dat veel (christelijke) scholen hiermee grote moeite zouden hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is u bekend dat een aantal scholen weigert dit boekje onder de leerlingen uit te delen en zo ja, om hoeveel scholen het gaat? Welke conclusies verbindt u hieraan voor zowel de lopende campagne als voor toekomstige campagnes? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om bij toekomstige campagnes rekening te houden met die scholen die bezwaar hebben </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
