<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden betrekken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over opvangplekken voor bedreigde mannen. (Ingezonden 28 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060723900
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in onder meer De Volkskrant (16 augustus 2007) dat er een tekort zou zijn aan opvang voor bedreigde mannen. Indiener vraagt minister Hirsch Ballin (Jus) en staatssecretaris Bussemaker (VWS) of het juist is dat ze hebben toegezegd met de Federatie Opvang te werken aan oplossingen. Hebben gemeenten, zoals in de berichten wordt gesteld, 'geen geld' voor extra opvangplekken voor mannen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Gemeenten) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeenten Mannen Mishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060723900, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723900</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V060723900</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060723900" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060723900" onderwerp="" indiendatum="2007-08-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de berichten over een tekort aan opvang voor bedreigde mannen? Is het waar dat u inmiddels hebt toegezegd samen met de Federatie Opvang te werken aan oplossingen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe groot is het tekort aan opvangplekken voor bedreigde mannen? Denkt u dat dit tekort tijdelijk of structureel is? Op welke wijze bent u van plan deze problemen aan te gaan pakken? Wanneer zijn deze problemen opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u van de stelling van gemeenten dat ze geen geld hebben voor het creëren van extra opvangplekken voor mannen? Bent u bereid gemeenten hierin tegemoet te komen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden voor het algemeen overleg van de vaste commissie voor Justitie inzake huiselijk geweld van 13 september 2007, zodat uw antwoorden bij dit overleg kunnen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Meer opvang nodig voor bedreigde mannen">«Aparte opvanghuizen nodig voor mannelijke slachtoffers», Volkskrant, 16 augustus 2007; «Weinig opvang voor bedreigde mannen», http://www.ad.nl/binnenland/ article1585016.ece; «Meer opvang nodig voor bedreigde mannen», http://www.trouw.nl/laatstenieuws/laatstenieuws/article773330.ece/Meer_opvang_nodig_voor_bedreigde_mannen</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
