<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Roemer, Van Velzen en Van Raak (allen SP) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over voorrangsvoertuigen. (Ingezonden 28 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060723990
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van brief van de gemeente Zandvoort</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Ongevallenpreventie en -hulpverlening) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Natuur (Dierenbescherming) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambulancevervoer Dierenwelzijn Reddingswezen Verkeerswetgeving</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060723990, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723990</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Raak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V060723990</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060723990" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060723990" onderwerp="" indiendatum="2007-08-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Raak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat, van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de brief van de gemeente Zandvoort waarin verzocht wordt om de voertuigen van de reddingsbrigade als een voorrangsvoertuig aan te merken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven waarom bepaalde reddingsdiensten zoals de reddingsbrigade en de dierenambulances niet aangemerkt worden als voorrangsvoertuig in de Wegenverkeerswet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van de gemeente Zandvoort dat het wenselijk is dat de bemanning van voertuigen van de reddingsbrigade zich tijdig kan aankondigen op het strand en dat dit wordt bemoeilijkt indien zij geen optische of geluidssignalen mogen gebruiken? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het wenselijk is dat de bemanning van de dierenambulance zo snel mogelijk aanwezig kan zijn bij een dier in nood en dat dit wordt bemoeilijkt indien deze ambulance niet aangemerkt wordt als voorrangsvoertuig? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoeveel reddingsvoertuigen op de stranden actief zijn? Bent u bereid met de strandgemeenten criteria op te stellen op basis waarvan een reddingsvoertuig aangemerkt zou kunnen worden als een voorrangsvoertuig? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven hoeveel dierenambulances zijn aangesloten bij de Federatie Dierenambulances Nederland? Bent u bereid met hen criteria op te stellen op basis waarvan een dierenambulance aangemerkt zou kunnen worden als een voorrangsvoertuig? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Wegenverkeerswet aan te passen, zodat ook voertuigen van reddingsdiensten en dierenambulances als voorrangsvoertuig aangemerkt kunnen worden en daardoor, indien de uitoefening van hun taak dit vereist, mogen afwijken van de voorschriften van het Reglement verkeersregels en verkeerstekens 1990 (maximumsnelheid, door rood kunnen rijden, optische en geluidssignalen)? Zo neen, waarom </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-08-6" bron="Brief gemeente Zandvoort aan Kamer en minister van Verkeer en Waterstaat">Brief gemeente Zandvoort aan Kamer en minister van Verkeer en Waterstaat, 6 augustus 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
