<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Roemer (SP) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over het verkrijgen van een rijbewijs na een hersenbloeding. (Ingezonden 6 juni 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060717390
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Op 30 mei 2007 heeft de Raad van State in hoger beroep de uitspraak gedaan dat zonder behandeling na een hersenbloeding geen rijbewijs verkregen kan worden, ook niet als de arts een behandeling overbodig acht (zaaknummer 200608331/1).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Rijbewijzen Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060717390, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717390</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V060717390</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060717390" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060717390" onderwerp="" indiendatum="2007-06-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw mening over de uitspraak van de rechter dat zonder behandeling na een hersenbloeding geen rijbewijs verkregen kan worden, ook niet indien de arts een behandeling overbodig acht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening van de voorzieningenrechter dat indien er geen behandeling nodig is de diagnosestelling en het spreekuurcontact ook als einde van de behandeling aangeduid zou moeten kunnen worden? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verklaart u dat momenteel mensen die een behandeling nodig hebben na een hersenbloeding eerder een rijbewijs kunnen verkrijgen dan de mensen die een behandeling niet nodig hebben? Wat is uw mening hierover? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het vreemd is dat een persoon die niet behandeld wordt na een hersenbloeding moet wachten op een verslechtering van zijn medische situatie zodat hij behandeld kan worden en daarna mogelijk een rijbewijs kan verkrijgen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de regels te wijzigen zodat ook mensen die geen behandeling nodig hebben na een hersenbloeding een rijbewijs kunnen verkrijgen? Zo ja, wat voor maatregelen gaat u nemen? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-05-30" bron="Uitspraak Raad van State bij hoger beroep zaaknummer 200608331/1">Uitspraak Raad van State bij hoger beroep zaaknummer 200608331/1, 30 mei 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
