<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="uitgesloten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de valwildregeling in de Achterhoek. (Ingezonden 6 juni 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060717150
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De Dierenambulance Doetinchem en omstreken belt niet meer naar de politie als er een melding binnenkomt van aangereden wild. Daardoor zijn sinds 1 maart vier dieren gered (De Gelderlander, 26 mei 2007). Hiermee wordt echter de Flora- en Faunawet overtreden. Onder andere vragen over de bevoegdheden voor het vervoer en de beoordeling van gewonde en zieke dieren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060717150, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717150</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V060717150</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0607tkkvl2060717150" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060717150" onderwerp="" indiendatum="2007-06-6">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Nieuwe wet valwild wordt overtreden»? <voetnoot nummer="1"/>Over welke «nieuwe wet» spreekt de politie hier? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u aangeven op welke grond Politie en Wildbeheereenheden (WBE’s) bevoegd zijn om afspraken te maken over het doden van (wettelijk beschermde) dieren? Is het waar dat alleen de politie bevoegd is een vervoerder aan te wijzen? Zo ja, waarom stelt u in antwoord op eerdere vragen over de valwildregeling <voetnoot nummer="2"/>, dat WBE’s ook bevoegd zijn? Zo neen, vanuit welke optiek kent u dan een rol toe aan de WBE’s? Kunt u aangeven welke bevoegdheden de Wildbeheereenheden hebben, waar deze zijn vastgelegd en op basis van welke juridische gronden zij deze bevoegdheden hebben gekregen? Kunt u daarbij ook aangeven op welke wijze u voorkomt, dat de financiële belangen die WBE’s hebben niet verstrengelen met het recht van een gewond of ziek dier op adequate zorg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welke grond de politie bevoegd is om partijen uit te sluiten voor het vervoeren van gewonde en zieke dieren en welke criteria de politie hiervoor hanteert? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat een objectieve, deskundige inschatting wordt gemaakt bij het bepalen of een gewond dier of achtergebleven jong voor opvang en rehabilitatie in aanmerking komt? Zo ja, waar baseert u uw mening op? Zo neen, op welke wijze wilt u dit verbeteren? Kunt u aangeven hoe gegarandeerd kan worden dat een objectieve, deskundige inschatting wordt gemaakt bij het bepalen of een gewond dier of achtergebleven jong voor opvang en rehabilitatie in aanmerking komt, gelet op het feit dat Wildbeheereenheden een vergoeding ontvangen voor enerzijds het ophalen van valwild en anderzijds voor het leveren van valwild aan de poelier? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de inschatting of een gewond dier of achtergebleven jong voor opvang en rehabilitatie in aanmerking komt gemaakt zou moeten worden door een medisch deskundige, zoals een veearts of dierenarts of een daartoe gekwalificeerde medewerker van de dierenambulance? Zo ja, bent u bereid maatregelen te treffen om ervoor te zorgen dat voortaan medisch deskundigen zullen worden ingeschakeld of op een andere manier zorg wordt gedragen voor het aanbrengen van een scheiding tussen degenen die de behandelmogelijkheden van gewonde en zieke dieren beoordelen en degenen die er financieel belang bij hebben gewonde en zieke dieren te doden? Zo neen, waarom niet en bent u bereid om op een andere manier zorg te dragen dat er een scheiding komt tussen degenen die de behandelmogelijkheden van gewonde en zieke dieren te beoordelen en degenen die er financieel belang bij hebben gewonde en zieke dieren te doden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de valwildregeling, waarin wordt aangegeven dat deze zich richt op reeën, vossen, dassen, zwijnen en gedomesticeerde damherten, in strijd is met artikel 14 van het «Besluit vrijstelling beschermde dier- en plantensoorten», waarin volgens lid 3 alleen bij reeën, edelherten, damherten en wilde zwijnen vóór het vervoer melding moet worden gemaakt bij de meldkamer van het regionale politiekorps in de regio waar een dier wordt aangetroffen? Zo ja, bent u bereid hier maatregelen tegen te treffen? Zo neen, waar baseert u dat op? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangegeven waarom de van een verlof voorziene BOA/jachtaktehouder via internet verwerkte gegevens van een aanrijding met wild uitsluitend door (financieel) belanghebbenden worden geregistreerd? Kunt u aangeven waarom de bedoelde gegevens op het internet niet openbaar zijn? Bent u bereid hierin verandering te brengen bijvoorbeeld ten behoeve van het treffen van preventieve verkeersmaatregelen op plaatsen waar veel wild oversteekt? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft u kennisgenomen van het voornemen van de politie om medewerkers van de dierenambulance te verbaliseren in geval zij hulp verlenen aan gewonde in het wild levende dieren? Deelt u de mening dat het werk van de dierenambulance hiermee onnodig bemoeilijkt wordt en dat de inzet van de dierenambulance eerder bevorderd dan gefrustreerd zou moeten worden, mede gelet op het feit dat dierenambulances geen eigen belang vertegenwoordigen maar het belang van het gewonde dier als uitgangspunt hebben? Zo ja, welke actie wilt u daarop ondernemen en op welke termijn? Zo neen, waarom niet en op welke wijze wilt u hulp aan gewonde en zieke dieren organiseren waarbij een financieel belang of gewin van degene die beoordeeld of en op welke wijze het dier wordt behandeld of doodgemaakt, wordt </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.gelderlander.nl/achterhoek/article1454209.ece">http://www.gelderlander.nl/achterhoek/article1454209.ece</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1555" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 1555, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
