<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over ouderenmishandeling. (Ingezonden 16 februari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060707810
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Netwerk, 14 februari 2007) over resultaten onderzoek naar ouderenmishandeling. Indiener suggereert dat opleidingen voor mensen die (mogelijk) gaan werken in de ouderenzorg aandacht zouden moeten besteden aan het onderwerp ouderenmishandeling. De Inspectie voor de Gezondheidzorg zou gesteld hebben dat ouderenmishandeling vooral een zaak is van zorginstellingen. Kan de Inspectie onderzoek gaan doen naar de relatie tussen werkdruk en mishandeling van personeel?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Slachtofferhulp) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mishandeling Ouderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060707810, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060707810</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V060707810</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060707810" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060707810" onderwerp="" indiendatum="2007-02-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de resultaten van het onderzoek naar ouderenmishandeling? <voetnoot nummer="1"/>Zijn de resultaten voor u reden om verder onderzoek te doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de opleidingen voor mensen die (mogelijk) gaan werken in de ouderenzorg aandacht zouden moeten besteden aan het risico van ouderenmishandeling, mede om het onderwerp meer bespreekbaar te maken en uit de taboesfeer te halen? Zo ja, bent u bereid met de opleidingen in gesprek te gaan over het opnemen van het risico van ouderenmishandeling in de lesstof? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw reactie op de bewering van de Inspectie dat ouderenmishandeling vooral een zaak is van zorginstellingen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is volgens u de reden dat slachtoffers en of daarbij betrokkenen wantrouwend zijn ten aanzien van klachtencommissies? Wat bent u van plan te ondernemen om dit wantrouwen weg te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid te kijken naar mogelijkheden om cliëntenraden op een onafhankelijke manier, dus niet via de instellingen, te laten financieren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw reactie op het signaal dat er een relatie bestaat tussen de werkdruk in de ouderenzorg en ouderenmishandeling? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Inspectie onderzoek te laten doen naar de relatie tussen werkdruk en mishandeling door personeel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoeveel meldingen zijn er sinds de oprichting, bij de landelijke steunpunten ouderenmishandelingen binnengekomen ? </vraag>
      <vraag nummer="9">Komt dit aantal overeen met het aantal meldingen dat bij de Inspectie is binnengekomen? Zo neen, wat is de verklaring van de discrepantie? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hebben mensen die werkzaam zijn in de ouderenzorg de mogelijkheid om anoniem melding te maken bij het vermoeden van mishandeling? Zo neen, vindt u dat deze mogelijkheid er zou moeten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="11">Deelt u de mening dat er een protocol ouderenmishandeling, net als het protocol kindermishandeling, zou moeten worden ingevoerd om onder andere zorgverleners bij een vermoeden van mishandeling een instrument te geven om dit zichtbaar te maken en hen een handvat te geven hoe te handelen? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-02-14" bron="Netwerk">Netwerk, 14 februari 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
