<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="om welke bedragen gaat het precies?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gerven (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de vergoedingscriteria bij zittend ziekenvervoer en de toepassing van de hardheidsclausule. (Ingezonden 23 februari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060708160
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van feit dat zorgverzekeraars verzerden die oncologische behandelingen met chemotherapie of radiotherapie moeten ondergaan geen zittend ziekenvervoer vergoeden in geval van (noodzakelijke) tussentijdse controles.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Personenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Personenvervoer Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060708160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060708160</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gerven</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V060708160</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0607tkkvl2060708160" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060708160" onderwerp="" indiendatum="2007-02-23">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gerven</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1">Wat is uw reactie op het feit dat ziektekostenverzekeraars verzekerden die oncologische behandelingen met chemotherapie of radiotherapie moeten ondergaan niet tot vergoeding van zittend ziekenvervoer overgaan bij tussentijdse controles die onlosmakelijk met de chemo- of radiotherapie verbonden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat hier sprake is van toepassing van regels waarbij de praktijk en de logica worden genegeerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er sprake van willekeur, in het behandelingstraject bij chemo- en radiotherapie, te meer daar de conditie van patiënten per dag kan verschillen tijdens de behandeling en (onverwachte) tussentijdse controle noodzakelijk kan zijn, bij de toepassing van de hardheidsclausule op deze categorie patiënten? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om willekeur uit te sluiten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Is volgens u de toepassing van de hardheidsclausule in strijd met uw standpunt dat het zorgverzekeringspakket voor iedereen gelijk is en zich daar geen verschillen in kunnen voordoen? <voetnoot nummer="1"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat elke patiënt die chemo- en radiotherapie ondergaat recht dient te hebben op zittend ziekenvervoer? Zo ja, hoe wordt dit met de toepassing van de hardheidsclausule op tussentijdse noodzakelijke ziekenhuiscontroles gegarandeerd? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid artikel 2.14 van het Besluit zorgverzekering inzake ziekenvervoer aan te passen zodat elke patiënt voor de periode dat hij of zij chemo- of radiotherapie ondergaat voor vergoeding in aanmerking komt? Zo ja, hoe en binnen welke termijn gaat u dit regelen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe vaak is sinds de invoering van de nieuwe regeling zittend ziekenvervoer op 1 juni 2004 de hardheidsclausule toegepast en om welke bedragen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="8">Welk percentage van de mensen die gebruik maken van het zittend ziekenvervoer betreft het? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wordt onderzocht of mensen die vallen binnen de 4 categorieën (visueel gehandicapten, rolstoel afhankelijken, nierdialyse patiënten en chemo- en radiotherapie patiënten) die vrijgesteld zijn van de hardheidsclausule, in de knel raken in het ondergaan van hun behandeling in het ziekenhuis door de toepassing van de hardheidsclausule? Zo neen, bent u bereid een onderzoek te starten? </vraag>
      <vraag nummer="10">Hoe beoordelen de zorgverzekeraars de toepassing van de hardheidsclausule bij zittend ziekenvervoer in zijn uitvoerbaarheid op dit moment? Wanneer er sprake is van een beoordeling op de toepasbaarheid, wordt deze dan teruggekoppeld aan het ministerie van Volksgezondheid, Welzijn en Sport? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is er overleg met patiëntenorganisaties, zoals de Chronisch zieken en Gehandicapten Raad Nederland (CG-raad) en het Nederlandse Patiënten Consumenten Federatie (NPCF) over de toepassing van de hardheidsclausule bij zittend ziekenvervoer met betrekking tot zaken als uitvoerbaarheid en billijkheid op dit moment? Zo ja, wat is hiervan de uitkomst? Zo neen, bent u bereid om met hen in overleg te treden? </vraag>
      <vraag nummer="12">Is er sprake van een onderschrijding van het budget voor ziekenvervoer van € 133,5 miljoen in 2006? Zo ja, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2005-2006" documentnummer="700">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2005–2006, nr. 700.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
