<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="vragenuur van 27 maart 2007." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over retrofit-roetfilters en milieuzones. (Ingezonden 30 maart 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">19Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060711040
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van stand van zaken subsidieregeling voor retrofit-roetfilters (VROM-persbericht). Indiener vindt het teleurstellend dat net iets meer dan 10.000 personenauto's gebruik hebben gemaakt van de subsidie, terwijl Stichting Natuur en Milieu een intentieverklaring heeft gesloten met bedrijven om 140.000 wagens van roetfilters te voorzien. Indiener suggereert om het Duitse systeem over te nemen, waarbij alle voertuigen sinds 1 maart 2007 zijn gelabeld naar milieukenmerk en waarbij gemeenten met een speciaal verkeersbord milieuzones kunnen inrichten om voertuigen met een bepaald label te kunnen weren [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Neppérus (VVD) uit het mondelinge vragenuur van 27 maart 2007].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Subsidies) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Milieusubsidies Motorrijtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060711040, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060711040</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V060711040</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0607tkkvl2060711040" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060711040" onderwerp="" indiendatum="2007-03-30">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1">Welke fijnstof-reductie moet de subsidieregeling voor retrofit-roetfilters gaan opleveren en welk deel hiervan is inmiddels bereikt? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Deelt u het standpunt dat het teleurstellend is dat sinds de start (juli 2006) nog maar 10.217 personenauto’s gebruik hebben gemaakt van de € 500 subsidie op retrofit-roetfilters <voetnoot nummer="1"/>, vergeleken met bijvoorbeeld de intentieverklaring die de Stichting Natuur en Milieu heeft gesloten met bedrijven voor het voorzien van 140.000 wagens van roetfilters? Wat is de oorzaak van dit lage aantal deelnemers en wat gaat u doen om te zorgen dat de beoogde fijnstof-reductie bij personenauto’s alsnog wordt gehaald, hetzij via retrofit-roetfilters hetzij op andere wijze? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het lange-termijnperspectief van de subsidieregeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het u bekend dat volgens een aantal autofabrikanten de fabrieksgarantie op de auto verloopt op het moment dat er een retro-roetfilter wordt gemonteerd? Is deze opstelling geoorloofd? Zo neen, welke stappen gaat u ondernemen tegen deze autofabrikanten? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Kent u de lijst van goedgekeurde roetfilters <voetnoot nummer="2"/>? Welk aandeel van het totale «wagenpark» van personenauto’s en lichte bedrijfsauto’s wordt gedekt door deze lijst? Is dat voldoende? Welke stappen onderneemt u om dit aandeel te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Klopt het dat er 3810 garages zijn waar personenauto’s en lichte bedrijfsauto’s een retrofit-roetfilter kunnen laten inbouwen? Welk aandeel van het totale aantal garages in Nederland is dat? Is dat voldoende? Welke stappen onderneemt u om dit aandeel te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid stappen te ondernemen zodat garages automatisch gaan aanbieden een retrofit-roetfilter te monteren op het moment dat een auto voor reparatie of APK-keuring in de garage komt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat er sinds het sluiten van het convenant over milieuzones voor vrachtwagens (maart 2006) te weinig voortgang zit in de invoering van milieuzones in Nederland? Zo ja, wat gaat u doen om dit te verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de visie dat invoering van milieuzones voor bestelbusjes en personenauto’s een belangrijke impuls zal geven aan de verkoop van auto’s met roetfilters en de inbouw van retrofit-roetfilters? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat staat gemeenten in de weg om milieuzones voor personenauto’s en bestelbusjes nu al in te voeren? Bent u bereid deze belemmering(en) weg te nemen, gezien het verwachte positieve effect van milieuzones voor deze voertuigen op de luchtkwaliteit? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="3">Wat is uw oordeel over het Duitse systeem waarbij alle voertuigen sinds 1 maart 2007 zijn «gelabeld» naar milieukenmerk en waarbij gemeenten met een speciaal verkeersbord milieuzones kunnen inrichten om voertuigen met een bepaald label te kunnen weren? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="12">Bent u bereid het Duitse systeem – inclusief verkeersborden – over te nemen in Nederland, zodat gemeenten daar gebruik van kunnen maken bij o.a. invoering en uitbreiding van milieuzones en de invoering van gedifferentieerde parkeertarieven? Zo neen, waarom niet? Zo ja, op welke termijn kan dit systeem operationeel zijn? </vraag>
      <vraag nummer="13">Wat is de stand van zaken met de wetswijziging die nodig is om (milieu)gedifferentieerde parkeertarieven mogelijk te maken, zoals aangekondigd door uw voorganger? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen zijn aanvullend op de vragen gesteld door het lid Neppérus (VVD) tijdens het mondelinge </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.vrom.nl/ pagina.html?id=20473&amp;ref=http://www.google.nl/search?hl=nl&amp;q=roetfilters&amp;meta=">http://www.vrom.nl/ pagina.html?id=20473&amp;ref=http://www.google.nl/search?hl=nl&amp;q=roetfilters&amp;meta=</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.vrom.nl/rtfilters/pdf/autosmetroetfilter_15mar07.pdf">http://www.vrom.nl/rtfilters/pdf/autosmetroetfilter_15mar07.pdf</noot>
         <noot nummer="3" weblink="http://www.vcd.org/fileadmin/user_upload/redakteure/themen/auto_und_motorrad/umweltzone/Umweltzone.pdf">http://www.vcd.org/fileadmin/user_upload/redakteure/themen/auto_und_motorrad/umweltzone/Umweltzone.pdf</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
