<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over georganiseerde winkelcriminaliteit. (Ingezonden 15 maart 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060709610
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het Nationaal Onderzoek Winkelcriminaliteit, gepubliceerd op de website www.platformdetailhandel.nl, waaruit blijkt dat ca. 35% van de winkeldiefstallen wordt gepleegd door georganiseerde bendes. Vragensteller verzoekt onder andere om een permanente bovenregionale aanpak van georganiseerde winkelcriminaliteit, in plaats van een ad-hocbenadering zoals die nu plaatsvindt. Ook vraagt hij om wetgeving waardoor gemeenten het plaatsen van zogenoemde antiramkraakpalen niet meer uit welstandsoverwegingen kunnen weigeren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Handel en economie (Binnenlandse handel) Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Diefstal Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060709610, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709610</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V060709610</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060709610" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060709610" onderwerp="" indiendatum="2007-03-15">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie, van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het Nationaal Onderzoek Winkelcriminaliteit 2006? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u bevestigen dat circa 35% van de winkeldiefstallen door georganiseerde bendes wordt gepleegd en dat het aandeel van de georganiseerde criminaliteit tegen de detailhandel is toegenomen? Kunt u bevestigen dat de detailhandel steeds meer te lijden heeft van georganiseerde criminelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Ziet u aanleiding om de bovenregionale aanpak door de politie van georganiseerde winkelcriminaliteit permanent te maken in plaats van, zoals dat nu gebeurt, ad hoc te laten plaatsvinden? Zo ja, wat gaat u doen om dit te bevorderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u bevestigen dat er sprake is van een harde kern van criminelen die het geweld tegen winkeliers niet schuwen? Kunt u bevestigen dat het geweld tegen winkeliers zelfs toeneemt en dat 75% van de overvallers van winkels binnen vier jaren weer in de fout gaat? Zo ja, bent u van oordeel dat dit aanleiding moet zijn om op recidive van het plegen van gewelddadige overvallen (artikel 312 en 317 Wetboek van Strafrecht) een wettelijke minimumstraf te stellen? Ziet u hierin aanleiding om de politie aan de hand van een zogenaamde «Dader Top 100» extra toezicht op (winkel)overvallers te laten houden? Wat zijn daartoe de mogelijkheden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u in het rapport, mede in het licht van het feit dat gemeenten uit welstandsoverwegingen vaak toestemming weigeren (bouwvergunning weigeren) om zogenaamde anti-ramkraakpalen voor winkels te plaatsen , aanleiding om een wijziging van de wetgeving voor te bereiden, met als doel de bevoegdheid van gemeenten om het plaatsen van anti-ramkraakpalen voor winkels te weigeren, af te nemen? Zo ja, welke stappen gaat u daartoe zetten en op welke termijn? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.platformdetailhandel.nl</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-01-9" bron=" in het Algemeen Dagblad" titel="Gedoe over paaltjes is echt belachelijk">«Gedoe over paaltjes is echt belachelijk» in het Algemeen Dagblad, 9 januari 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
