<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="groep aangewezen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kant en Karabulut (beiden SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het melden van wanbetaling zorgpremie aan sociale diensten. (Ingezonden 16 maart 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060709810
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Metro, 15 maart 2007) dat niet alle zorgverzekeraars het inlichtingebureau van de sociale diensten van gemeenten op de hoogte stellen van een betalingsachterstand van meer dan 5 weken. Indiener bepleit maatregelen om zorgverzekeraars wel aan afspraken betreffende vroege melding van wanbetaling.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen) Inkomen en rechtspositie (Inkomens)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gemeentelijke Sociale Diensten Schuldenregeling Zorgverzekeraars</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060709810, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709810</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
            <persoon partij="SP">Karabulut</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V060709810</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060709810" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060709810" onderwerp="" indiendatum="2007-03-16">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Karabulut</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat niet alle zorgverzekeraars het Inlichtingenbureau van de sociale diensten van gemeentes op de hoogte stellen van een betalingsachterstand van meer dan 5 weken? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat, gezien het belang om onverzekerdheid te voorkomen, het gewenst is dat zorgverzekeraars wanbetaling vroeg melden? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen zodat zorgverzekeraars zich ook aan deze afspraken houden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid deze afspraak met zorgverzekeraars om te zetten in een verplichting? Zo ja, hoe en wanneer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de stelling dat schuldsanering een lastig traject wordt doordat betalingsachterstanden in veel gevallen enorm zijn opgelopen? Zo ja, welke mogelijkheden ziet u om deze schuldenproblematiek aan te pakken? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke maatregelen gaat u treffen om te voorkomen dat mensen die nu al kampen met grote betalingsachterstanden na 1 juli 2006 onverzekerd raken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunnen ook mensen op het sociaal minimum zónder uitkering na royering aanspraak maken op het vangnet van sociale diensten, zoals bijzondere bijstand of een collectieve zorgverzekering? Zo ja, kunt u dat toelichten? Beschikken de sociale diensten over voldoende middelen? Zo neen, op welk vangnet is deze </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-15" bron="Metro">Metro, 15 maart 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
