<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="staan?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Dezentjé Hamming-Bluemink (VVD) aan de staatssecretaris van Financiën over problemen bij toekenning van de combinatiekorting door een fout in het belastingaangiftenprogramma 2006. (Ingezonden 7 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060722710
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het artikel 'Belastingdienst herstelt misser' in De Telegraaf van 6 augustus 2007.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060722710, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060722710</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Dezentjé Hamming-Bluemink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V060722710</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060722710" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060722710" onderwerp="" indiendatum="2007-08-7">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Dezentjé Hamming-Bluemink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Belastingdienst herstelt misser»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat een fout aangifteprogramma over 2006 ertoe heeft geleid dat belastingplichtigen de combinatiekorting ten onrechte niet op hun belastingaanslag konden aftrekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de oorzaak van deze fout? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel mensen konden door het foute aangifteprogramma de combinatiekorting ten onrechte niet op hun belastingaanslag aftrekken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe lang zullen de gedupeerden precies moeten wachten tot de combinatiekorting alsnog automatisch wordt uitgekeerd? Kan de staatssecretaris een uiterste datum noemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat belastingplichtigen alleen door bezwaar te maken alsnog snel van de combinatiekorting gebruik kunnen maken? Zo ja, waarom kan de Belastingdienst deze fout niet sneller zelf herstellen bij alle gedupeerden zonder dat bezwaar nodig is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat belastingplichtigen niet zelf verantwoordelijk zijn voor het op fouten controleren van aangifteprogramma’s van de belastingdienst? Zo ja, waarom wordt de verantwoordelijkheid voor het herstel van deze fout dan wel bij belastingplichtigen neergelegd door spoedig herstel alleen via een bezwaarschrift mogelijk te maken? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat gedupeerden die voor 2006 hun aangifte deden, niet van deze fout op de hoogte zijn gesteld? Zo ja; waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Waarom staat op de website van de Belastingdienst geen informatie over de fout noch over de mogelijkheid bezwaar te maken om het geld zo snel mogelijk terug te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Vindt u dat in het geval van fouten onmiddellijk informatie op de website van de Belastingdienst zou moeten </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-6" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 6 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
