<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2060723360)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Neppérus (VVD) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over giftige producten uit China. (Ingezonden 22 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060723590
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van het lid Neppérus (VVD), ingezonden 20 augustus 2007. Gevraagd wordt onder meer of het op grond van Europese regels verplichte gebruik van insecticiden bij containervervoer een rol speelt bij deze gifzaken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Handel en economie (Import) Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen China Containers Gevaarlijke stoffen Goederenvervoer Import Producteisen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060723590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060723590</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Neppérus</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V060723590</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060723590" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060723590" onderwerp="" indiendatum="2007-08-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Neppérus</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Chinese kleding met giftige stoffen gevonden»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op het bericht dat steeds vaker wordt geconstateerd, zowel in Nederland als daarbuiten, dat zich in producten die uit China worden geïmporteerd giftige stoffen bevinden, in een concentratie die hoger ligt dan de geldende veiligheidsnormen van de Wereldgezondheidsorganisatie (WHO)? </vraag>
      <vraag nummer="3">Worden door Nederland en door de Europese Unie enkel de WHO-normen gehanteerd, of zijn er nog andere, scherpere normen en hoe is het toezicht daarop? Wordt er informatie tussen de EU-landen uitgewisseld? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre speelt het op grond van Europese regels verplichte gebruik van insecticiden bij containervervoer een rol bij deze gifzaken en in hoeverre niet? Is het middel van insecticiden niet erger dan de kwaal? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het probleem van producten met giftige stoffen onderwerp van overleg in de Europese Unie? Vindt er tussen de Europese Unie of Nederland overleg plaats met China? Zo ja, op welke manier? Zo neen, bent u bereid een dergelijk overleg te (doen) starten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of in landen buiten de Europese Unie al maatregelen worden genomen tegen de overschrijding van veiligheidsnormen in geïmporteerde producten van Chinese makelij? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat naast de gevaren voor de gezondheid en het milieu in Nederland en andere westerse landen, ook aandacht nodig is voor de gezondsheids- en milieuproblemen die in China zelf kunnen ontstaan door de productie aldaar? Zo ja, wat wilt u daar aan doen? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Neppérus (VVD), ingezonden 20 augustus 2007 (vraagnummer </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-08-20" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 20 augustus 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
