<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="energiekosten een halt toe te roepen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Crone (PvdA) aan de minister van Economische Zaken over onderinvesteringen bij energiebedrijven. (Ingezonden 30 november 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060703880
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gezien de staat van de leidingen, trafo's enzovoort zou er fors door energiebedrijven geïnvesteerd moeten worden. Dit blijkt niet het geval waardoor zich een proces van onderinvestering aan het voltrekken is en de storingskansen en -duur vergroot worden. Ook vragen over het pleidooi voor hogere tarieven, terwijl de winsten stijgen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Investeringen) Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Energiebedrijven Investeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060703880, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060703880</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-11-30</item>
         <item attribuut="Document-id">V060703880</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060703880" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060703880" onderwerp="" indiendatum="2006-11-30">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichtgeving over noodzakelijke forse investeringen in het verouderde netwerk van Essent, wat ertoe zal leiden dat de stroomtarieven opnieuw omhoog zullen moeten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Is het waar dat bij Essent de hoofdleidingen, de beveiliging, de trafo’s, de kabels en de gasleidingen het einde van hun levensduur naderen, zoals Essent stelt? Geldt dit voor de hele branche? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Klopt het dat de investeringen in het Essent-netwerk omhoog moeten van 375 miljoen euro per jaar naar 750 miljoen euro per jaar? Is het waar dat anders de gemiddelde storingsduur van 30 minuten per klant per aansluiting gaat verviervoudigen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er geen andere conclusie kan worden getrokken dan dat zich een sluipend en onthutsend proces van onderinvestering aan het voltrekken is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt dit zich dit tot de Splitsingswet, waarbij het belangrijkste argument om energiebedrijven te splitsen in een netwerk- en een leveringsbedrijf er juist op gericht was om het risico op onderinvesteringen in het netwerk te minimaliseren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt dit beeld van onthutsende onderinvesteringen zich tot de brief van EnergieNed, waarin bij hoog en bij laag wordt beweerd dat van onderinvesteringen geen sprake zal zijn? Essent is toch een prominent lid van EnergieNed? Hoe geloofwaardig zijn EnergieNed en Essent nog? </vraag>
      <vraag nummer="7">Waarom is Essent plotseling zo open over de achteruitgang van het netwerk? Is dit op te vatten als een poging van DTe toestemming te krijgen hogere transporttarieven te mogen rekenen? Waarom komt deze belangrijke informatie één week ná de behandeling van de Splitsingswet en niet ervóór? Wordt op deze manier wordt het parlement toch belangrijke informatie onthouden bij haar besluitvorming? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat de investeringen zijn gedaald van 600 miljoen per jaar naar een gemiddeld niveau van 100 miljoen euro per jaar? Is het toevallig dat deze daling samenvalt met het steeds verder op afstand komen van de overheid en een toenemende commerciële oriëntatie van de energiebedrijven? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u bewerkstellingen dat de inwerkingtreding van de Splitsingswet nu zo spoedig mogelijk plaatsvindt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Waarom is er vanuit de energiebedrijven opnieuw een pleidooi voor hogere tarieven, terwijl de winsten alsmaar stijgen? Waarom wil NUON opnieuw zijn tarieven verhogen? Hoe weet NUON al bij voorbaat dat andere energiebedrijven dit voorbeeld zullen volgen? Duidt dit op een stilzwijgend kartel? </vraag>
      <vraag nummer="11">Hoe kan onder dergelijke omstandigheden een fusie tussen Essent en NUON nog serieus overwogen worden? Klopt het dat dit de genadeklap zal betekenen voor de steeds afnemende concurrentie op de energiemarkt? Waarom heeft de NMa laten doorschemeren onder voorwaarden akkoord te kunnen gaan met een dergelijke fusie? </vraag>
      <vraag nummer="12">Hoe kunt u met een algemene aanwijzing op basis van de Mededingingswet een moratorium op nadere fusies in de energiesector afkondigen? Hoe gaat u de in oktober 2005 beloofde cost-plus regulering op basis van artikel 95b Elektriciteitswet inzetten om de alsmaar stijgende </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Stroom duurder door verouderd netwerk">Nederlands Dagblad, «Stroom duurder door verouderd netwerk»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
