<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="deze jongen? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over dreigende uitzetting van een jongen naar Congo. (Ingezonden 20 maart 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060709920
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (onder meer BN De Stem, 3 maart 2007) over een 17-jarige ('Eric') uit Klundert die dreigt te worden uitgezet naar Congo. De jongen zou al zes jaar in onzekerheid zitten en op deze manier worden gescheiden van zijn moeder. De reden voor uitzetting zou uitsluitend het ontbreken van de machtiging tot voorlopig verblijf zijn. Indiener wijst op het recht op gezinsleven, gewaarborgd bij het Europees Verdrag tot Bescherming van de Rechten van de Mens. Indiener vraagt de staatssecretaris in dit geval gebruik te maken van haar discretionaire bevoegdheid en wil weten of ze van plan is eveneens een individuele afweging te maken voor alle minderjarigen of jongvolwassenen die in dezelfde situatie verkeren als deze jongen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Congo Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060709920, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709920</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V060709920</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060709920" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060709920" onderwerp="" indiendatum="2007-03-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de zaak van de 17-jarige jongen uit Klundert? <voetnoot nummer="1"/>Klopt het bericht dat deze jongen dreigt te worden uitgezet naar Congo? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het van een bijzondere hardheid zou getuigen indien deze minderjarige, die al zes jaar in onzekerheid zit, zal worden gescheiden van zijn moeder? Deelt u eveneens de mening dat het niet proportioneel is te beslissen dat het enkele ontbreken van de machtiging tot voorlopig verblijf leidt tot het vertrek van deze jongen uit Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat u in voorkomende individuele gevallen steeds een afweging kunt maken tussen de verschillende belangen die op het spel staan? Kunt u dat toelichten? Deelt u de mening dat het recht op gezinsleven, zoals onder andere gewaarborgd in het Europees Verdrag tot Bescherming van de Rechten van de Mens, en diverse rechten uit het Internationaal Verdrag inzake de Rechten van het Kind een belangrijke rol dienen te spelen in voorkomende gevallen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van plan uw discretionaire bevoegdheid aan te wenden te bewerkstelligen dat deze jongen niet zal worden uitgezet? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u eveneens van plan een individuele afweging te maken voor alle minderjarigen of jongvolwassenen die in dezelfde of in een vergelijkbare situatie verkeren als </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.ericmoetblijven.nl</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-03-3" bron="BN de Stem">BN de Stem, 3 maart 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
