<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over de webenquête Toekomst Gemeenschappelijk Landbouwbeleid. (Ingezonden 29 augustus 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060724120
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer waarom er op de website van het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit nog steeds geen directe link is naar de webenquête over de toekomst van het Gemeenschappelijk Landbouwbeleid (GLB).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Landbouw (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Overig) Veeteelt (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Inspraak Landbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060724120, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060724120</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-08-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V060724120</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0607tkkvl2060724120" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060724120" onderwerp="" indiendatum="2007-08-29">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="18">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kunt u aangeven waarom er op de homepage van het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit <voetnoot nummer="1"/>op 27 augustus 2007 nog steeds geen directe link is te vinden naar de webenquête over de toekomst van het Gemeenschappelijk Landbouwbeleid (GLB) <voetnoot nummer="2"/>, hoewel de enquête breed is aangekondigd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven wat de reden is van het verbergen van de enquête? Wilt u slechts een beperkt aantal reacties genereren, slechts reacties van insiders ontvangen of is er een andere reden de enquête op een vrijwel onvindbare plaats te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u voornemens de enquête een meer prominente plek te geven op de website van het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit zodat de enquête makkelijk toegankelijk wordt voor burgers, die mee willen denken over de toekomst van het GLB? Zo ja, op welke wijze en binnen welke termijn? Zo neen, waarom niet? Hoe wilt u dan zorgdragen dat burgers die mee willen praten ook mee kunnen praten over de toekomst van het GLB? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hecht u belang aan de mening van de burgers over de toekomst van het GLB? Zo ja, waar blijkt dat uit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven wat de doelgroep is die u uitnodigt de enquête in te vullen? Behoren burgers tot de doelgroep? Zo ja, op welke wijze heeft u hen dan in kennis gesteld van de mogelijkheid tot deelname aan de enquête? Zo neen, waarom niet en welke redenen heeft u om deze groep buiten beschouwing te laten in uw consultatie? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid na afloop van de enquête bekend te maken hoeveel burgers hebben deelgenomen en hoeveel agrariërs? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven welke basiskennis over het GLB u veronderstelt bij de doelgroep die wordt uitgenodigd de enquête over de toekomst van het GLB in te vullen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven waarom u op de website van het ministerie van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit geen uitleg geeft aan de doelgroep wat het GLB inhoudt en wat er in de toekomst zal veranderen? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven of u de mening deelt dat de doelgroep al voldoende op de hoogte is van het GLB en de toekomstige ontwikkelingen om de inleiding en de enquêtevragen voldoende te begrijpen? Zo ja, waarop baseert u uw mening en waaruit blijkt dat de basiskennis van de doelgroep voldoende is? Zo neen, bent u bereid de uitleg aan te passen zodat de enquête toegankelijk wordt voor burgers die niet precies weten wat het GLB inhoudt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat de drempel om de enquête in te vullen onnodig hoog is vanwege de kennis van het GLB, die wordt verondersteld aanwezig te zijn bij de doelgroep? Zo ja, op welke wijze gaat u hiermee rekening houden in de verwerking van de resultaten? Zo neen, waarom acht u de drempel laag genoeg? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u aangeven waarom de enquête pas ingevuld kan worden na registratie, waarbij gevraagd wordt om naam, achternaam, emailadres, beroep en foto? </vraag>
      <vraag nummer="12">Kunt u aangeven waarom u deze gegevens wilt hebben en wat er met deze gegevens gebeurt als deze eenmaal bij u staan geregistreerd? </vraag>
      <vraag nummer="13">Kunt u aangeven waarom de enquête niet zonder deze gegevens ingevuld kan worden? Waarom is het vragen van deze gegevens nodig? Is dit nodig voor de verwerking van de resultaten van de enquête? </vraag>
      <vraag nummer="14">Deelt u de mening dat deze vorm van registratie overdreven is en een drempel opwerpt bij degenen die de enquête willen invullen? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om deze vorm van registratie aan te passen en deelname aan de enquête laagdrempelig te maken? Zo neen, waarom niet? Waaruit blijkt dat deze vorm van registratie geen drempel opwerpt voor potentiële deelnemers aan de enquête? </vraag>
      <vraag nummer="15" voetnoot="3">Kunt u aangeven op welke wijze u op 10 september 2007 de resultaten van de internetenquête bekend maakt en in hoeverre gegarandeerd wordt dat alle antwoorden van alle deelnemers meegenomen worden in de presentatie? <voetnoot nummer="3"/>Welke waarde zal worden toegekend aan de mening van de deelnemers? Hoe wordt gegarandeerd dat geen verschillende zwaartes zullen worden toegekend aan de mening van bijvoorbeeld burgers en vertegenwoordigers van de bio-industrie? </vraag>
      <vraag nummer="16">Kunt u aangeven wat u met de resultaten van de enquête gaat doen? In hoeverre gaan de resultaten deel uitmaken van uw inbreng in de Health Check van het GLB? Kunt u daarbij duidelijk maken dat deze enquête een serieuze manier is geweest om burgers te betrekken bij de beleidsvoorbereiding en op welke wijze dat geverifieerd kan worden? </vraag>
      <vraag nummer="17">Deelt u de mening dat het houden van consultatierondes, zoals deze enquête over het GLB, vaak niet meer dan een poppenkast is om burgers het gevoel te geven dat ze betrokken worden, maar dat er uiteindelijk weinig tot niets wordt gedaan met hun mening? Zo ja, welke garanties geeft u dat deze enquête niet in dezelfde categorie zal vallen? Zo neen, waarom niet en waar blijkt uit dat consultatierondes in het verleden wel degelijk een plek hebben gekregen in het beleid? </vraag>
      <vraag nummer="18">Gezien de korte looptijd van de enquête en de sluitingsdatum van 10 september verzoeken wij u de vragen binnen een week te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.minlnv.nl</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://toekomstglb.unitedknowledge.nl/minlnv">http://toekomstglb.unitedknowledge.nl/minlnv</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-08-25" bron="Nieuwe Oogst" titel="enquête over toekomst GLB">Nieuwe Oogst, 25 augustus 2007: «enquête over toekomst GLB»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
