<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="worden voorkomen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eijsink en Wolfsen (beiden PvdA) en Cörüz (CDA) aan de minister van Justitie met betrekking tot het aantal ontsnappingen van PIJ-jongeren. (Ingezonden 1 februari 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060706900
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (Volkskrant, ANP, Algemeen Dagblad, 30 januari 2007) over feit dat een groot percentage van de jongeren die vorig jaar een PIJ-maatregel (Plaatsing in een Jeugdinrichting) hebben gekregen ontsnapt zijn. Het OM zou nauwelijks zoeken naar deze Jeugd-TBS'ers. Indieners willen weten of het gepubliceerde aantal klopt, in werken omstandigheden ze ontsnapt zijn en of de beveiliging in de inrichtingen tekortschiet.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Jeugdcriminaliteit</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060706900, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060706900</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Wolfsen</persoon>
            <persoon partij="CDA">Cörüz</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-02-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V060706900</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060706900" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060706900" onderwerp="" indiendatum="2007-02-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Wolfsen</vrager>
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Cörüz</vrager>
         <vraagt-aan/>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kloppen de gegevens in een recent krantenartikel <voetnoot nummer="1"/>dat vorig jaar 80 van de 600 jongeren die een PIJ(plaatsing in een Jeugdinrichting)-maatregel hebben gekregen (Jeugd-TBS’ers) ontsnapt zijn? Zo neen, hoeveel ontsnappingen hebben dan plaatsgevonden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel van deze ontsnapte jongeren, zijn daadwerkelijk ontsnapt uit de jeugdinrichting zelf? Wat zijn daarvoor de aanleidingen? Hoeveel zijn niet teruggekeerd van verlof? Hoeveel jongeren hebben zich gedurende het nazorgtraject onttrokken aan de begeleiding? Hoe lang was gemiddeld de periode dat zij zich aan toezicht hebben onttrokken? Kunt u een overzicht geven van het aantal ontsnapte Jeugd-TBS’ers in de afgelopen vijf jaar, zodat duidelijk te zien is of er sprake is van een stijging dan wel een daling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er door de genoemde 80 jongeren strafbare feiten gepleegd tijdens de periode dat zij zich aan het toezicht hebben onttrokken? Zo ja, welke? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat vier ontsnapte Jeugd-TBS’ers nog altijd niet zijn teruggekeerd dan wel teruggevonden? Acht u het noodzakelijk om opnieuw te experimenteren met Elektronische Volgsystemen, gezien het feit dat verloven en begeleide/onbegeleide nazorgtrajecten een onlosmakelijk onderdeel uitmaken van de PIJ-maatregel die per definitie eindig is en gericht is op terugkeer in de maatschappij? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Klopt het bericht <voetnoot nummer="2"/>dat het Openbaar Ministerie (OM) nauwelijks zoekt naar deze ontsnapte jongeren? Zo neen, wat heeft het OM aan acties ondernomen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is er een relatie te leggen tussen een tekortschietende beveiliging van justitiële jeugdinrichtingen en het hoge aantal ontsnapten? Is er een relatie te leggen tussen het gebrek aan goed opgeleid personeel en de (ook door u als ongewenst aangemerkte) te grote behandelgroepen in de justitiële jeugdinrichtingen en het hoge aantal ontsnappingen van jeugdigen? Is er een relatie te leggen tussen het ontbreken van bewezen effectieve behandelmethoden en het hoge aantal ontsnappingen? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen hebt u genomen of bent u voornemens te nemen om het toezicht op Jeugd-TBS’ers zo in te richten dat ontsnappingen kunnen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-01-30" bron="de Volkskrant/ANP" titel="Veel ontsnappingen Jeugd-TBS’ers">de Volkskrant/ANP, 30 januari 2007: «Veel ontsnappingen Jeugd-TBS’ers»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-01-30" bron="Algemeen Dagblad" titel="Ontsnapte jeugd-tbs’ers op rooftocht">Algemeen Dagblad, 30 januari 2007: «Ontsnapte jeugd-tbs’ers op rooftocht»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
