<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dat als een ex-post aanpassing?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Omtzigt (CDA) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het vereveningsstelsel. (Ingezonden 12 juni 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060717920
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het mededeling op website College voor Zorgverzekeringen (CVZ), dat VWS gevraagd heeft om per midden 2007 het vereveningsstel van Diagnose Kosten Groepen (DKG) te wijzigen. Dit zou betekenen dat zorgverzekeraars geen DKG-compensatie meer krijgen voor diabetici die in het peiljaar alleen poliklinische behandelingen hebben ondergaan en niet klinisch zijn behandeld.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Patiënten) Gezondheidszorg (Zorgverzekeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Patiënten Zorgverzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060717920, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060717920</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Omtzigt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-06-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V060717920</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060717920" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060717920" onderwerp="" indiendatum="2007-06-12">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wordt gezien de gewijzigde mededeling op de internetsite van het College voor Zorgverzekeringen (CVZ) luidend «In mei 2007 heeft VWS verzocht bij de uitvoering van de beleidsregel uit te gaan van de herziene bijlage met een nieuwe indeling in de Samenstelling DKG’s», de indeling van de Diagnose Kosten Groepen (DKG’s) in het vereveningsstelsel midden in dit jaar gewijzigd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Betekent dit bijvoorbeeld dat verzekeraars geen DKG-compensatie meer krijgen voor diabetici, die in het peiljaar alleen poliklinische behandelingen hebben ondergaan en geen klinische behandelingen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kan dit ook betekenen dat grote groepen verzekerden, zoals diabetici, die goed behandeld worden en daarom niet in het ziekenhuis opgenomen worden, voorspelbaar verliesgevend worden? Wat zouden hiervan de gevolgen kunnen zijn voor de patiënten-collectieven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Als de definitie en de paramaters van het vereveningsstelsel halverwege het jaar worden aangepast, beschouwt u dat dan als een aanpassing van het ex-ante vereveningsstelsel of beschouwt u </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.cvz.nl, risicoverevening Zvw 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
