<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2050618820)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koenders (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over CIA-gevangenissen. (Ingezonden 22 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060700170
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op NOS-teletekst waarin minister Bot (Buza) zegt dat er 'een streep gezet wordt onder de discussie over de geheime CIA-gevangenissen'. Gaat de minister dit onderwerp nu wel of niet aan in de NAVO aan de orde stellen? Verder wordt onder andere gevraagd naar het lot van 12 gevangenen, van wie de minister tijdens het debat van 13 september 2006 heeft toegezegd uit te zoeken waar deze zijn gebleven. Deze vragen dienen als aanvulling op eerdere vragen van verschillende Tweede Kamerleden, alle ingezonden 8 september 2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht) Criminaliteit en openbare orde (Inlichtingen- en veiligheidsdiensten) Internationale betrekkingen (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gedetineerden Inlichtingen- en veiligheidsdiensten Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060700170, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700170</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Koenders</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V060700170</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060700170" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060700170" onderwerp="" indiendatum="2006-09-22">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Koenders</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat houden de berichten in dat er «kennelijk een streep wordt gezet onder de discussie over de geheime CIA-gevangenissen, zeker nu alle informatie over het verleden nog niet bekend is en deze zaak al uw politieke aandacht vereist»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Gaat u dit onderwerp nu wel of niet in de NAVO aan de orde stellen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt zich het sluiten van de discussie over de CIA-gevangenissen met de Europese Unie-verklaring dat er een voortdurende dialoog met de Verenigde Staten zal blijven plaatsvinden over het gebruik van geheime detentiecentra, hetgeen niet conform het internationaal recht is? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe verhoudt zich «een kennelijke streep onder de discussie» met uw opmerking in het op 13 september 2006 met de Kamer gevoerde debat «ik leg mij in het geheel niet neer bij wat er nu naar voren is gekomen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe verhoudt zich «een kennelijke streep onder de discussie» tot de noodzaak van een toezegging van de Amerikanen dat de Europese Unie-lidstaten op de hoogte worden gesteld, zodra zij opnieuw gebruik maken van de geheime CIA-detentiecentra? Vormt deze toezegging onderdeel van de dialoog? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw inzet, indien blijkt dat er opnieuw gebruik gemaakt zal worden van de geheime detentiecentra door de Verenigde Staten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u nog van plan uit te zoeken waar de overige 12 van de 26 gevangenen gebleven zijn, zoals u de Kamer heeft toegezegd tijdens het debat op 13 september? Zo ja, hebt u daar inmiddels meer informatie over verkregen van de Verenigde Staten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
      </noten>
   </vragen>
   <toelichting>Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Bakker en Kos¸er Kaya (beiden D66), ingezonden 8 september 2006 (vraagnummer 2050618790), van het lid Van Bommel (GroenLinks), ingezonden 8 september 2006) (vraagnummer 2050618800) en van het lid Karimi, ingezonden 8 september 2006 (vraagnummer </toelichting>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2006-09-20" bron="Bot: discussie CIA-cellen gesloten, NOS teletekst">Bot: discussie CIA-cellen gesloten, NOS teletekst, 20 september 2006</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, 2005–2006, nr. 106, pag. 6473.</noot>
         <noot nummer="3">Ibid., pag. 6474–6475</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
