<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bonden beperkt?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Vos en Heerts (beiden PvdA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het toetsingskader Algemeen Verbindend Verklaring CAO-bepalingen. (Ingezonden 5 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060720120
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel "Donner weigert nieuwe uitzend-cao; nieuw toetsingkader maakt cao's 'buiten de polder' bijna onmogelijk" (Het Financieele Dagblad, 22 juni 2007). Indieners vragen zich af wat de redenen om bepaalde organisaties in de uitzendbranche wel of niet dispensatie krijgen. AVV-partijen zouden aan minder stringente eisen moeten voldoen dan andere, veelal kleinere partijen. Het nieuwe toetsingskader zou de mededingingsruimte van de niet-AVV-bonden inzake CAO's beperken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">CAO's Uitzendkrachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060720120, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060720120</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vos</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Heerts</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-05</item>
         <item attribuut="Document-id">V060720120</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060720120" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060720120" onderwerp="" indiendatum="2007-07-5">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Heerts</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het artikel «Donner weigert nieuwe uitzend-cao; nieuw toetsingkader maakt cao’s «buiten de polder» bijna onmogelijk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">De CAO van de nieuwe werkgeversorganisatie in de uitzendbranche Nederlandse Vereniging van Uitzend- en Bemiddelingsbedrijven (NVUB) heeft geen dispensatie gekregen omdat de leden van de NVUB onvoldoende bedrijfsspecifieke kenmerken hebben vergeleken met de leden van de Algemene Bond van Uitzendondernemingen (ABU). De Nederlandse Bond van Bemiddelings- en Uitzendondernemingen (NBBU) heeft wel dispensatie gekregen; waarin verschillen volgens u de leden van de NBBU van de leden van de ABU? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hebben andere partijen wel of niet dispensatie gekregen na invoering van het nieuwe toetsingskader per 1 januari 2007? Zo ja, welke partijen zijn dat en wat zijn de redenen dat zij wel of geen dispensatie hebben gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de reden dat AVV-partijen in het nieuwe Toetsingskader aan minder stringente eisen moeten voldoen dan anderen, veelal kleinere partijen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de bepaling in het nieuwe toetsingskader, waarin wordt gesteld dat AVV partijen de dispensatie zo veel mogelijk zelf regelen, de mogelijkheid van andere vakbonden om CAO’s af te sluiten beperkt, althans in sectoren waarin een AVV van kracht is? Zo neen, waarom niet? Zo ja, deelt u dan de mening dat het nieuwe toetsingskader de mededingingsruimte van andere </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-22" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 22 juni 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
