<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kondigen? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Fritsma (PVV) aan de staatssecretaris van Justitie en de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Economische Zaken over de toename van immigratie naar Nederland. (Ingezonden 18 april 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060712680
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van De Volkskrant, www.volkskrant.nl over de toename van immigratie naar Nederland in 2006. Vragensteller is van mening dat het onverantwoord is dat meer dan 100.000 mensen zich hebben kunnen vestigen in ons, toch al overvolle en dichtbevolkte, land en vreest o.a. voor toename van integratieproblemen. Hij verzoekt de beide bewindslieden daarom om een immigratiestop van ten minste vijf jaar af te kondigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Welzijn (Immigratie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Immigratie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060712680, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060712680</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Fritsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-04-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V060712680</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060712680" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060712680" onderwerp="" indiendatum="2007-04-18">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie en de ministers voor Wonen, Wijken en Integratie en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Immigratie in 2006 toegenomen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onverantwoord is dat zich vorig jaar meer dan 100.000 mensen hebben kunnen vestigen in ons kleine en dichtbevolkte land, waar al een zeer grote druk is op zaken als huisvesting, gezondheidszorg en onderwijs? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u voorts de mening dat de toename van de immigratie de toch al enorme integratieproblemen zoals criminaliteit, overlast en uitkeringsafhankelijkheid, verder versterkt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de economische gevolgen van de instroom van de vele (veelal kansarme) niet-westerse allochtonen, terwijl er ook emigratierecords worden gebroken omdat vele goed opgeleide autochtonen juist uit Nederland vertrekken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om het tij van de massa-immigratie te keren en er zorg voor te dragen dat alle immigratie gerelateerde problemen niet verder escaleren door een immigratiestop van tenminste vijf jaar af te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-04-16" bron="www.volkskrant.nl">www.volkskrant.nl, 16 april 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
