<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gezondheidszorg?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de tuchtrechtelijke aanspreekbaarheid van medische adviseurs (vervolgvragen). (Ingezonden 18 juli 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060721250
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de uitleg van het Centraal Tuchtcollege om artsen die geen direct patiëntgebonden activiteiten verrichten buiten het bereik van het tuchtrecht te plaatsen te eng is, en dat de wetgever het zo niet heeft bedoeld. Zie ook Aanhangsel van de Handelingen II, 2006-2007, 594.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische ethiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Medisch tuchtrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060721250, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060721250</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-07-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V060721250</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060721250" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060721250" onderwerp="" indiendatum="2007-07-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Deelt u de mening dat de uitleg van het Centraal Tuchtcollege om artsen die geen direct patiëntgebonden activiteiten verrichten buiten het bereik van het tuchtrecht te plaatsen te eng is, en dat de wetgever het zo niet heeft bedoeld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Geeft artikel 47, lid 1, sub b, van de Wet Beroepen in de Individuele Gezondheidszorg (Wet BIG) niet juist de ruimte om BIG-geregistreerden die geen directe patiëntenzorg leveren onder het tuchtrecht te laten vallen, omdat gesproken wordt over handelen in strijd met het belang van een goede uitoefening van individuele gezondheidszorg? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het niet zo dat de wet met deze formulering BIG-geregistreerden buiten de directe zorgverlening juist niet voor tuchtrechtelijke toetsing uitsluit, mits het handelen plaatsvindt in het belang van een goede individuele gezondheidszorg? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het daarom ook niet vanzelfsprekend dat medisch-directeuren (of verpleegkundig directeuren) van een instelling onder het tuchtrecht vallen, omdat zij voor een belangrijk deel werkzaamheden verrichten in het belang van een goede uitoefening van individuele gezondheidszorg in die instelling? Zijn hun werkzaamheden in bovengesteld kader dan ook niet voorwaardenscheppend voor de individuele zorgverlener in die instelling, opdat laatstgenoemde goede individuele zorg kan verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Geldt onder bepaalde omstandigheden niet hetzelfde voor medisch adviseurs (of andere BIG-geregistreerden) wier werkzaamheden er uit bestaan het belang van een goede individuele gezondheidszorg te dienen? Zou dat laatste niet het criterium moeten zijn om tuchtrechtelijk te kunnen toetsen, en dient de wet niet als zodanig gelezen te worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de uitleg van het Centraal Tuchtcollege niet een verarming van de tuchtwet om voornoemde categorieën van tuchtwettelijke toetsing uit te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het niet bij uitstek de medische verantwoordelijkheid van een arts het belang van een goede individuele gezondheidszorg te dienen, ook als hij/zij geen directe patiëntenzorg levert? Dient de arts daarop niet aanspreekbaar te zijn, ingeval voornoemd belang door hem/haar geschonden wordt? Is er in dat geval niet sprake dat zo’n arts de beroepsnormen schendt en is het tuchtrecht niet juist bedoeld om in dat geval corrigerend op te treden? Staan de overige klachtregelingen niet te ver af van dit specifieke professionele kader, in relatie tot het voldoen aan de artseneed en de medisch professionele standaard? </vraag>
      <vraag nummer="8">Schept het geen rechtsongelijkheid dat de ene arts wel en de andere arts niet tuchtrechtelijk getoetst wordt op het handelen conform zijn medische verantwoordelijkheid? </vraag>
      <vraag nummer="9">Is het niet gewenst dat de wetgever de wet op dit punt aanscherpt, zoals ook in de evaluatie van de Wet BIG wordt aanbevolen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Neemt u de suggestie uit de evaluatie over om bepaalde door de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport aan te wijzen handelingen gelijk te stellen met handelingen op het gebied van de individuele </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="594" documentjaargang="2006-2007">Aanhangsel Handelingen, nr. 594, vergaderjaar 2006–2007.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
