<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="380 kV?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Zijlstra (VVD) aan de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de opwaardering van een hoogspanningsverbinding. (Ingezonden 16 mei 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060715230
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van ophef in Oostzaan over de opwaardering van een transformatorstation van 150 kV naar 380 kV. Dit zou in strijd zijn met het bestemmingsplan, dat aangeeft dat het betreffende terrein een agrarische bestemming met landschapswaarde heeft. Ook vragen over een mogelijk verband tussen leukemie bij kinderen en blootstelling aan elektromagnetische velden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Elektriciteit Kanker</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060715230, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060715230</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-05-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V060715230</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0607tkkvl2060715230" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060715230" onderwerp="" indiendatum="2007-05-16">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Economische Zaken en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Bent u op de hoogte van de ophef die is ontstaan in Oostzaan over de opwaardering van de hoogspanningsverbinding van 150kV naar 380kV? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u bekend met een mogelijk verband tussen leukemie onder kinderen en blootstelling aan elektromagnetische velden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het feit dat het vigerende bestemmingsplan dat stamt uit 1955, aangeeft dat het terrein van het transformatorstation een agrarische bestemming met landschapswaarde heeft en dat een concept bestemmingsplan ter wijziging slechts in procedure is en dus niet vigerend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van het feit dat het bestemmingsplan voor het naast het transformatorstation gelegen bedrijventerrein onlangs door de Gemeenteraad is goedgekeurd, met daarin een voorziening voor een 150 kV station en dus niet een 380 kV station? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat voor het reeds jaren geleden aangelegde transformatorstation een bestemmingsplanwijziging noodzakelijk is? Deelt u de mening dat daarnaast voor de opwaardering van het transformatorstation van 150kV naar 380kV ook een bestemmingsplanwijziging noodzakelijk is? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="1">Hoe ziet u dergelijke bestemmingsplanwijzigingen in het licht van het advies met betrekking tot hoogspanningslijnen van de toenmalige staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, Van Geel <voetnoot nummer="1"/>, waarin hij stelt dat bij wijziging in bestaande plannen of van bestaande hoogspanningslijnen vermeden dient te worden dat er nieuwe situaties ontstaan waarbij kinderen langdurig verblijven rond bovengrondse hoogspanningslijnen waarbinnen het jaargemiddelde magneetveld hoger is dan 0,4 microtesla? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het u bekend dat Tennet in de brochure «Electrische en magnetische velden» aangeeft dat er bij 380kV verbindingen sprake is van 2 tot 15 microtesla, dus ruim boven de door de hierboven genoemde staatssecretaris genoemde 0,4 microtesla? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat er in Oostzaan sprake is van een gewijzigde situatie en dat daarom het eerdergenoemde advies van de toenmalige staatssecretaris van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer, Van Geel, hier van toepassing zou moeten zijn? Kunt u aangeven waarom is overgegaan tot opwaardering van deze verbinding, zonder dit advies daarbij te betrekken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u aangeven waarom bij nieuwe of gewijzigde situaties wel vermeden moet worden dat kinderen langdurig verblijven rond bovengrondse hoogspanningslijnen en dit niet geldt voor kinderen bij bestaande situaties? Is de afweging in essentie niet dat elektromagnetische velden òf gevaarlijk zijn, òf niet-gevaarlijk zijn? Deelt u de mening dat hier eenduidig beleid dringend noodzakelijk is en dat het huidige beleid vooral leidt tot onduidelijkheid en onrust? </vraag>
      <vraag nummer="10">Bent u bekend met de bewering van de heer Lucas Reijnders van de Universiteit van Amsterdam dat hoogspanningsverbindingen leiden tot extra fijnstofbelasting voor omwonenden? Klopt deze bewering en hoe ziet u in dat licht de specifieke situatie in Oostzaan, waar de aan de Coentunnel gerelateerde hogere belasting met fijnstof samenvalt met de verzwaring van de hoogspanningsverbinding naar </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Kenmerk SAS/2005183118</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
