<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gelijkgetrokken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Noorman-den Uyl (PvdA) aan de minister voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid over het overgangsrecht bij de nieuwe Werkloosheidswet (WW). (Ingezonden 21 september 2006)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060700160
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over tegenstrijdige informatie van het UWV en van het ministerie van SZW over eventuele nadelige gevolgen van werkhervatting voor een toekomstige WW-uitkering.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Sociale zekerheid (Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen) Sociale zekerheid (Werkloosheidsvoorzieningen (WW, WWV))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Uitvoeringsinstellingen sociale verzekeringen WW</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060700160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060700160</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Noorman-den Uyl</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2006-09-21</item>
         <item attribuut="Document-id">V060700160</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060700160" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2006"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060700160" onderwerp="" indiendatum="2006-09-21">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Noorman-den Uyl</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u ervan op de hoogte dat het Uitvoeringsinstituut Werknemersverzekeringen (UWV) mensen met een WW-uitkering informeert over de wijzigingen in de WW? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Kunt u aangeven hoe dit zich verhoudt tot de passage in de Memorie van Toelichting bij de Wetswijziging van de WW <voetnoot nummer="2"/>waarin staat: «Verder wordt een regeling voorgesteld waarmee voorkomen wordt dat werkhervatting tot kortere rechten leidt»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u tevens toelichten waarom op de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid het volgende wordt vermeld: «Mocht een WW-gerechtigde werk vinden voordat de termijn van zijn WW-uitkering verstreken is, dan blijven de oude rechten gedurende vijf jaar gehandhaafd. Uitgangspunt is dat het aan het werk gaan geen nadelige gevolgen heeft voor de werknemer»? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat mensen die vóór 1 oktober 2006 werkloos zijn geworden, een tijdelijke baan vinden en na 1 oktober 2006 opnieuw werkloos worden niet een korter recht op WW hebben? Zo neen, kunt u nader toelichten hoe dit zich verhoudt tot de tekst in de Memorie van Toelichting bij de Wetswijziging van de WW? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de informatie die het UWV momenteel verstrekt aan mensen die nu een WW-uitkering hebben niet conform de bedoeling van de wetgever is en dat die ertoe zal leiden dat mensen niet snel een tijdelijke baan zullen accepteren, omdat zij dan hun oude rechten verliezen? Zo neen, kunt u dit toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat de tegenstrijdige berichtgeving op de website van het ministerie van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en die van het UWV niet wenselijk is? Zo ja, wanneer worden die </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Berichtgeving van het UWV aan mensen met een WW-uitkering omtrent wijzigingen in de WW</noot>
         <noot nummer="2">Kamerstukken 30 370, nr. 3, vergaderjaar 2005–2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
