<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="oorlogssituaties?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Eijsink en Dijsselbloem (beiden PvdA) aan de ministers van Defensie en van Justitie over bipatride Nederlandse militairen. (Ingezonden 14 maart 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V060709510
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in de NRC van 10 maart 2007 over de regeling waarbij het Nederlandse Ministerie van Defensie een renteloze lening alsmede buitengewoon verlof aanbiedt aan Turks-Nederlandse militairen om hun dienstplicht in Turkije te kunnen afkopen. Ook informeren vragenstellers naar de visie van de minister op de mogelijk conflicterende juridische verplichtingen van bipatride Nederlandse militairen in oorlogssituaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen Nationaliteitsrecht Turkije</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2006-2007, vraagnr. 2060709510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2060709510</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Dijsselbloem</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">V060709510</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2006–2007" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0607tkkvl2060709510" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2006–2007, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2060709510" onderwerp="" indiendatum="2007-03-14">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Dijsselbloem</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Defensie en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Sta iedereen dubbele nationaliteit toe, maar wijs op de nadelen en let op conflicten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat het Nederlandse ministerie van Defensie aan Turks-Nederlandse militairen een renteloze lening aanbiedt alsmede een buitengewoon verlof van een maand, met behoud van bezoldiging, teneinde de militaire dienstplicht in Turkije af te kopen en deels te vervullen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de achtergrond van deze regeling? Wat wordt beoogd met de regeling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Sinds wanneer bestaat deze regeling en wat zijn de ervaringen met de regeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">In welk opzicht dient een dergelijke regeling het algemeen belang? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw visie op de in het artikel beschreven mogelijk conflicterende juridische verplichtingen van bipatride Nederlandse militaren in </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-03-10" bron="NRC">NRC, 10 maart 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
