<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over maatregelen rondom levende dieren in kerststallen. (Ingezonden 22 november 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070805260
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het gebruik van levende dieren bij evenementen en recreatieve doeleinden, zoals in kerststallen en over het toezicht op de veiligheid en welzijn van dieren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070805260, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805260</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V070805260</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070805260" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070805260" onderwerp="" indiendatum="22 november 20070">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Wat is uw mening over het gebruik van levende dieren in kerststallen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="1">Deelt u de mening dat de huisvesting van dieren, die worden gebruikt in kerststallen, in de meeste gevallen niet voldoet aan de minimale normen die hier aan gesteld zouden moeten worden met het oog op de vijf vrijheden van Brambell? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, welke maatregelen bent u voornemens hier tegen te gaan treffen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welke manier er wordt toegezien op de veiligheid en het welzijn van de dieren in kerststallen? Acht u dit toezicht voldoende? Zo ja, kunt u dit toelichten? Zo neen, hoe wilt u dit toezicht gaan verscherpen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid regelgeving op te stellen voor het gebruik van levende dieren bij evenementen en recreatieve doeleinden, bijvoorbeeld door invulling van artikel 65 van de Gezondheidsen welzijnswet voor dieren? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? Zo neen, waarom </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">vrij van dorst, honger en onjuiste voeding; vrij van fysiek en fysiologisch ongerief; vrij van pijn, verwonding en ziektes; vrij van angst en chronische stress; vrij om hun natuurlijke (soorteigen) gedrag te vertonen. (uit: Brambell, F.W.R (1965), Report of the Technical Committee to Enquire into the Welfare of Animals kept under Intensive Livestock Husbandry Systems)</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
