<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Van Bommel en Poppe (beiden SP) aan de ministers
van Defensie en van Buitenlandse Zaken over het aantal Nederlandse militairen
in Uruzgan. (Ingezonden 22 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070820840</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten in onder meer het Nederlands
Dagblad dat de Nederlandse troepensterkte in Uruzgan groter is dan de
officieel aan de Kamer gemelde 1655 militairen. Er zouden nu bijna 2.000
militairen in Zuid-Afghanistan actief zijn. Er zouden ook militairen onder de
noemer werkbezoek en dienstreis naar Afghanistan gezonden zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen)
Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en
conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan
Militairen
Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070820840, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820840</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V070820840</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070820840" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070820840" onderwerp="" indiendatum="2008-05-22">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Defensie en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de Nederlandse troepensterkte in Uruzgan groter is dan de door u officieel aan de Kamer gemelde 1655 militairen? Is het waar dat thans bijna tweeduizend mensen in Zuid-Afghanistan dan wel Uruzgan actief zijn? <voetnoot nummer="1"/>Beschouwt u de 1655 militairen als een bovengrens of een ondergrens? Kunt u dat toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het bovendien waar dat deze mensen onder de noemer van «dienstreis» of «werkbezoek» in Zuid-Afghanistan gewone werkzaamheden moet uitvoeren zoals wachtlopen en voertuigenonderhoud? Komt het voor dat militairen die in dit kader naar Uruzgan zijn gestuurd ook patrouille lopen? Zo ja, hoe vaak komt dat voor en waarom gebeurt dat in het kader van een werkbezoek? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat voor definities houdt u aan voor werkbezoek en dienstreis? Kunt u toelichten waarom u militairen onder deze noemer naar Afghanistan uitzendt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Gelden voor deze dienstreizen en werkbezoeken ook uitzendvergoedingen en rustperioden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u tevens aangeven hoeveel mensen van particuliere militaire ondernemingen u thans in dienst hebt in Uruzgan en andere delen van Afghanistan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid in de periodieke stand van zakenbrief aan te geven hoeveel mensen op dienstreis of werkbezoek naar Afghanistan worden gestuurd en wat de aard van werkzaamheden van deze mensen zijn? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u tevens bereid het aantal mensen van militaire particuliere ondernemingen dat u in Uruzgan en andere delen van Afghanistan aan het werk hebt in iedere stand van zakenbrief te vermelden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven waarom u hierover de Kamer niet inlicht, maar wel over een extra wachtpeloton? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u toelichten waarom deze mensen onder deze noemer in Afghanistan aan het werk zijn? Is er een directe militaire noodzaak in de oorlog, is er gebrekkige medewerking van bondgenoten of zijn er andere redenen? Kunt u dat toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="10">Voor welke termijn geldt de extra inzet in het kader van dienstreis en werkbezoek? Vervalt naar uw mening de noodzaak mensen op werkbezoek te sturen als de buitenlandse versterking is gearriveerd? Indien </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-21" bron="o.a. Nederlands Dagblad, Parool en De Stentor">o.a. Nederlands Dagblad, Parool en De Stentor, 21 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
