<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Peters (GroenLinks) aan de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over bescherming van de vrijheid van meningsuiting van het Nederlands Olympisch team in China. (Ingezonden 17 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070814740
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van antwoorden (Aanhangsel van de Handelingen 2007-2008, nr. 1665) op eerdere vragen over uitspraken van zwemcoach Jacco Verhaeren over vrijheid van meningsuiting voor sporters op de Spelen en een brief van NOC*NSF. Indiener heeft de indruk dat de minister van BuZa en de staatssecretaris van VWS zich 'grotendeels' neerleggen bij de gevaren die de aan de Spelen deelnemende Nederlandse sporters die zich kritisch uitlaten over de mensenrechten- of politieke situatie in dat land, lopen. NOC*NSF heeft gewaarschuwd voor deze risico's, maar de bewindslieden hebben een vraag van indiener op dat punt niet beantwoord. Indiener suggereert om de sporters een tijdelijk diplomatiek paspoort te geven, ter aanvullende bescherming.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">China Mensenrechten Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070814740, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814740</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Peters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V070814740</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070814740" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070814740" onderwerp="" indiendatum="2008-03-17">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Peters</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bedoelt u met uw oordeel dat het universeel recht op vrijheid van meningsuiting van toepassing «moet zijn» voor Nederlandse sporters tijdens de Olympische Spelen dat deze op hen ook van toepassing «is»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe luidt uw antwoord op de eerder gestelde, maar niet beantwoorde vraag, of u de waarschuwing van het NOC*NSF kunt bevestigen dat het gevaar bestaat dat sporters door de Chinese autoriteiten worden opgepakt en vastgezet als zij zich kritisch uitlaten over de mensenrechten- of politieke situatie in China? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen (in uw antwoord schrijft u over «beperkte mogelijkheden tot maatregelen») kan en zal Nederland nemen in het geval dat de Chinese autoriteiten actie ondernemen jegens Nederlandse leden van het Olympisch team indien zij zich kritisch uitlaten over de mensenrechten- of politieke situatie in China? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom kiest u ervoor u grotendeels neer te leggen bij de gevaren die de Nederlandse sporters lopen in China door te antwoorden dat China haar eigen regels en wetten mag uitvoeren op het gebied van mensenrechten? Deelt u het oordeel dat u daarmee de sporters ontmoedigt om van hun universeel recht op vrijheid van meningsuiting gebruik te maken als zij dat willen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid u via diplomatieke wegen in te zetten voor een garantie van de Chinese autoriteiten dat de sporters in geen geval worden ondervraagd, opgepakt en/of vastgehouden? Zo neen, waarom niet? Bent u in dat geval bereid u in te zetten voor een garantie van de Chinese autoriteiten dat de sporters niet worden ondervraagd, opgepakt en/of vastgehouden zonder voorafgaande tussenkomst van de Nederlandse ambassade? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de leden van het Nederlands Olympisch team, die tijdens de Olympische Spelen Nederland vertegenwoordigen en zodoende gezien kunnen worden als ambassadeurs van Nederland, een tijdelijk diplomatiek paspoort af te geven (zoals het ministerie dit ook in sommige andere gevallen doet), opdat zij extra bescherming genieten tijdens hun verblijf in China? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen nr. 1665, vergaderjaar 2007–2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
