<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="nemen tegen de mosquito?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Langkamp en Leijten (beiden SP) aan de ministers voor Jeugd en Gezin, van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over mosquito's. (Ingezonden 9 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070819890
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Haarlems Dagblad van 3 mei 2008 over mosquito's. De indieners vragen aan de minister van VW of zij bereid is met de NS in gesprek te gaan om de inzet van mosquito's te beperken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Verkeer, vervoer en waterstaat (Openbaar vervoer) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdcriminaliteit Openbare orde en veiligheid Spoorwegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070819890, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819890</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Langkamp Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V070819890</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070819890" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070819890" onderwerp="" indiendatum="2008-05-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Langkamp Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Jeugd en Gezin, van Verkeer en Waterstaat en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het bericht dat de NS een mosquito heeft opgehangen tegen overlast van jongeren op het station van Heemstede Aerdenhout? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de inzet van dit middel op stations? Deelt u de mening dat een stationsgebied voor iedereen toegankelijk moet zijn? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe oordeelt u over de maatregel gericht op leeftijd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting dat wachten op een trein langer kan duren dan enkele minuten? Zo ja, hoe oordeelt u over de situatie van geluidsoverlast voor jongeren als zij moeten wachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de opmerking van de winkelier dat de mosquito de overlast zal verplaatsen naar de perrons en wachtruimtes? Zo ja, wat gaat u doen om de NS tot meer structurele oplossingen te laten komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de analyse dat het ophangen van een mosquito niet bevorderlijk is voor het reiscomfort van de jongere treinreiziger? Hoe verhoudt deze klantonvriendelijke maatregel zich met het kabinetsstreven om jaarlijks 5% meer treinreizigers te krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is de minister van Verkeer en Waterstaat bereid met de NS in gesprek te gaan om de inzet van mosquito’s te beperken? Zo ja, op welke termijn en kunt u de Kamer op de hoogte houden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2 3">Is de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijkrelaties nog steeds van mening dat er geen sprake is van wildgroei van mosquito’s? <voetnoot nummer="2"/>Zo ja, ontkent u dat er in Rotterdam reeds 70 mosquito’s hangen? <voetnoot nummer="3"/>Zo neen, bent u bereid een moratorium af te vaardigen, totdat het onderzoek naar de moquito is afgerond? </vraag>
      <vraag nummer="8">Wat is uw oordeel over de maatregelen die Belgische overheden </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="4"/>
         <noot nummer="1" datum="2008-05-3" bron="Haarlems Dagblad">Haarlems Dagblad, 3 mei 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="2130">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 2130.</noot>
         <noot nummer="3" datum="2008-05-7" bron="MegastadFM.nl">MegastadFM.nl, 7 mei 2008</noot>
         <noot nummer="4" datum="2008-04-26" bron="Gazet van Antwerpen">Gazet van Antwerpen, 26 april 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
