<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="mogelijkerwijs om actie vragen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Nerée tot Babberich en Omtzigt (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Financiën over een bronheffing over spaartegoeden. (Ingezonden 31 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815950
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Het Financieele Dagblad, 22 maart 2008) over arrest Hoge Raad over onder andere gegevens die ontleend zijn aan een microfiche van de KB-Lux. Indieners informeren of het juist is (zie overzicht in Kamerstuk 21501-07, nr. 603), dat Nederlanders voor 7 miljard euro in diverse landen hebben uitstaan. Is het waar dat Nederland, doordat het sinds 2005 genoegen neemt met een bronheffing over bedoelde spaartegoeden, geen juridische mogelijkheden meer heeft om tot navordering over te gaan, en tevens dat opbrengsten uit beleggingen in een Liechtensteinse Anstalt niet onder de Spaartegoedenrichtlijn vallen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Geld- en kapitaalmarkt (Spaarvormen) Internationale betrekkingen (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Geld- en kapitaalmarkt Internationale betrekkingen Liechtenstein Luxemburg Spaarbanken</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815950, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815950</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Nerée tot Babberich Omtzigt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-31</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815950</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815950" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815950" onderwerp="" indiendatum="2008-03-31">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Nerée tot Babberich Omtzigt</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Fiscus dreigt veel zwart geld mis te lopen» naar aanleiding van het arrest van de Hoge Raad over onder andere gegevens die ontleend zijn aan een microfiche van de KB-Lux? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het waar dat uit de ontvangen bedragen is af te leiden dat ongeveer 7 miljard euro aan gelden van Nederlanders in dergelijke landen uitstaat? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Houdt het feit dat Nederland vanaf de tweede helft van 2005 genoegen neemt met een bronheffing over de onder vraag 2 bedoelde spaartegoeden in dat Nederland geen juridische mogelijkheden meer heeft om tot navordering over te gaan in verband met mogelijke rechtsverwerking? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de opbrengsten op beleggingen ondergebracht in een Liechtensteinse Anstalt niet onder de Spaartegoedenrichtlijn vallen? Zo ja, ziet u daarin aanleiding om binnen de Europese Unie aan te dringen op een zo snel mogelijke aanpassing van de Spaartegoedenrichtlijn om dit soort lekken te dichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke verdere gaten zitten er in de Spaartegoedenrichtlijn die </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-22" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 22 maart 2008</noot>
         <noot nummer="2">In Kamerstuk 21 501-07, nr. 603 geeft u een overzicht van de bedragen die Nederland heeft ontvangen in het kader van de Spaartegoedenrichtlijn en de diverse spaartegoedenovereenkomsten uit landen die geen inlichtingen uit willen wisselen over banktegoeden van Nederlanders aldaar</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
