<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het gewijzigde Amerikaanse kernwapenbeleid. (Ingezonden 3 december 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070805940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">In het Amerikaanse kernwapenbeleid is er sprake van een verschuiving van de nucleaire aanvalsplanning. De kernwapens op Europese bodem zijn nu gericht op inzet tegen regionale machten in het Midden-Oosten. Welke gevolgen heeft deze doctrinewijziging voor de Nederlandse krijgsmacht en de inzet van F-16.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Militair materieel) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kernwapens Verenigde Staten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070805940, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805940</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">V070805940</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070805940" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070805940" onderwerp="" indiendatum="2007-12-3">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het artikel «Kernwapens op Europese bodem gericht op doelwitten in het Midden Oosten»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Heeft u kennisgenomen van het voorheen geclassificeerde document «United States Strategic Command – revision 03 periodic update»? <voetnoot nummer="2"/>Deelt u de mening van de Amerikaanse deskundige op het gebied van het Amerikaanse kernwapenbeleid, Hans M. Kristensen, dat er sprake is van een verschuiving van de nucleaire aanvalsplanning, naar de inzet van kernwapens tegen regionale machten? <voetnoot nummer="3"/>Zo ja, wat is daarover uw mening? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn deze veranderingen in de Amerikaanse nucleaire doctrine ook doorgevoerd in de nucleaire strategie van de NAVO, gezien het feit dat door de lidstaten van de NAVO alleen met Amerikaanse toestemming gebruik gemaakt kan worden van Amerikaanse kernwapens? Zo ja, is de Nederlandse regering geïnformeerd over deze veranderingen? Welke gevolgen heeft deze doctrinewijziging voor de Nederlandse krijgsmacht? Heeft dit bijvoorbeeld gevolgen voor de inzet van de F-16’s van de Koninklijke Luchtmacht, belast met een kernwapentaak? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien u vraag 3 met neen beantwoordt bent u dan bereid om navraag te doen bij de Amerikaanse regering over de aard van de veranderingen zoals door Kristensen beschreven, en of deze gevolgen hebben voor de nucleaire doctrine van de NAVO, en deze vragen ook aan de orde te stellen in de eerstvolgende vergadering van de Noord Atlantische Raad? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.vredesactie.be/article. php?id=486">http://www.vredesactie.be/article. php?id=486</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.fas.org/blog/ssp/united_states/revision03.pdf">http://www.fas.org/blog/ssp/united_states/revision03.pdf</noot>
         <noot nummer="3" titel="White House Guidance Led to New Nuclear Strike Plans Against Proliferators, Document Shows">«White House Guidance Led to New Nuclear Strike Plans Against Proliferators, Document Shows» By Hans M. Kristensen http://www.fas.org/blog/ssp/2007/11/white_house_guidance_led_to_ne.php#more</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
