<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2070819850)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Gerkens (SP) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over registratie van kentekens door politie. (Ingezonden 9 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070819860
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding uitlating minister Ter Horst (BZK) (NRC, 7 mei 2008) dat het registreren alle kentekens van alle auto's op het knooppunt van de wegen A28 en A50 bij Zwolle door de regiopolitie IJsselland niet in strijd is met de geldende privacywetgeving. Indiener wil weten of er voorafgaand aan de proef overleg is gevoerd met het College Bescherming Persoonsgegevens (CBP) en waarom niet gewacht is op de uitkomsten van het onderzoek naar de gevolgen voor de privacy dat momenteel wordt uitgevoerd door de Raad van Hoofdcommissarissen [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Anker ChristenUnie), ingezonden 9 mei 2008).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Privacy) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kentekens Politie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070819860, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819860</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Gerkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V070819860</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070819860" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070819860" onderwerp="" indiendatum="2008-05-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gerkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarop baseert u uw mening, dat het registeren door de politie van de kentekens van alle auto’s op het knooppunt bij Zwolle, waar de A28 en de A50 elkaar kruisen, niet in strijd is met de geldende privacywetgeving? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe verklaart u dat het College Bescherming Persoonsgegevens (CBP) als toezichthouder op de bescherming van de privacywetgeving tot een volledig andere conclusie komt en het aangekondigde registreren van kentekens onaanvaardbaar vindt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is er in de voorbereiding van de proef overleg gevoerd met het CBP over mogelijke strijdigheid met privacywetgeving? Zo ja, wat waren de uitkomsten van dit overleg? Zo neen, waarom niet en hoe ziet u de rol van het CBP als toezichthouder op de privacywetgeving in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u van mening dat de proef voldoende zorgvuldig is voorbereid en bent u vooraf van de mogelijke problemen met betrekking tot privacywetgeving op de hoogte gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er momenteel nog onvoldoende duidelijk is of het breed verzamelen en bewaren van kentekens mag binnen de bestaande wetten? Zo neen, waarop baseert u uw mening en in hoeverre verschilt u daarin van mening met de minister van Justitie? Zo ja, waarom heeft u de rapportage van de Raad van Hoofdcommissarissen niet afgewacht die doende is de gevolgen voor de privacy in kaart te brengen ter voorbereiding van landelijk beleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat ook «onorthodoxe methoden om criminelen te vangen» een wettelijke basis behoeven als bijzondere opsporingsmethode? Zo neen, waarop baseert u uw mening? Zo ja, gaat u de minister van Justitie vragen noodzakelijke wetswijzigingen voor te bereiden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Acht u het mogelijk dat criminelen de kentekenregistratie eenvoudig kunnen omzeilen door het gebruik van valse of gestolen kentekenplaten dan wel het vermijden van het punt waar de kentekenregistratie plaatsvindt? Zo ja, hoe groot acht u de kans op succes van de proef en zijn er wellicht meer effectieve methodes waarmee een beter resultaat behaald zou kunnen worden? Zo neen, waarop baseert u uw mening? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Anker (ChristenUnie), ingezonden 9 mei 2008 (vraagnummer </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-7" bron="NRC">NRC, 7 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
