<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beleggingsverzekeringsproducten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (PvdA) aan de minister van Financien over de rekenmethodiek van de Ombudsman Financiële Dienstverlening. (Ingezonden 1 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070816340
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Weekblad voor de Financiële Dienstverleners van 19 maart 2008 over de rekenmethodiek van de Ombudsman Financiële Dienstverlening. De indiener vraagt aan de minister of wat zijn mening is over de stelling van de heer Van Santen dat de aanbeveling van de heer Wabeke voor de compensatie, die is gebaseerd op het bruto fondsrendement, ook had kunnen worden gebaseerd op de inhoudingen op de premie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Consument (Algemeen) Geld- en kapitaalmarkt (Beleggingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beleggingen Consumentenbescherming Verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070816340, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816340</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V070816340</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070816340" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070816340" onderwerp="" indiendatum="2008-04-1">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financien</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Wabeke-norm ten onrechte gebaseerd op het bruto fondsrendement»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de stelling van de heer Van Santen dat de aanbeveling van de heer Wabeke voor de compensatie, die is gebaseerd op het bruto fondsrendement, ook had kunnen worden gebaseerd op de inhoudingen op de premie? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u met twee rekenvoorbeelden de verschillen in compensatie aangeven, door in het ene rekenvoorbeeld uit te gaan van compensatie indien er niet meer mag worden gerekend dan 3,5% van de premie en in het andere voorbeeld een compensatie die uitgaat van een maximum van 3,5% van het fondsrendement? Bijvoorbeeld bij een 30 jarige polis, met een premie van 2000 euro per jaar, 6334 euro kosten over de hele looptijd en een fondsrendement van 6%? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat zijn de gemiddelde kosten die worden berekend voor beleggingsrekeningen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel winst maken verzekeringsmaatschappijen op </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-19" bron="Weekblad voor de Financiële Dienstverleners">Weekblad voor de Financiële Dienstverleners, 19 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
