<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="«Community in Beweging»?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Dijken en Kraneveldt (beiden PvdA) aan staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over bewegingsarmoede bij kinderen. (Ingezonden 28 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815870
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding tv-uitzending over tekort aan gymles op basisscholen in Fryslan (Netwerk, 19 maart 2008). Scholen zouden een tekort aan bevoegde gymdocenten hebben. Is er een tekort aan vakdocenten of willen scholen geen vakdocenten aanstellen? Indieners zijn benieuwd of dit beeld verband houdt met het gegeven dat PABO-afgestudeerden sinds 2006 geen bevoegdheid meer hebben om gum te geven. Hoe verhoudt deze problematiek zich tot de nog te ondertekenen beweeginterventie 'Community in beweging'?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Bekostiging basisonderwijs) Basisonderwijs (Eindtermen en schoolvakken) Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Kwaliteit van het hoger onderwijs)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kwaliteit van het basisonderwijs Kwaliteit van het hbo Leervakken Lerarenopleidingen Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815870, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815870</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dijken Kraneveldt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815870</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815870" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815870" onderwerp="" indiendatum="2008-03-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dijken Kraneveldt</vrager>
         <vraagt-aan>staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mevrouw Dijksma, en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitzending over tekort aan gymles op basisscholen? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, heeft u kennisgenomen van de leegstand van gymlokalen van een aantal basisscholen in Fryslan bij gebrek aan bevoegde gymdocenten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ervan op de hoogte dat volgens Netwerk meer dan de helft van de gymlokalen van basisscholen op slot blijft en dat kinderen gemiddeld maar een uur per week gymles krijgen? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om gymlokalen weer open te stellen voor kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is de situatie in Fryslan overeenkomstig het beeld voor de rest van Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat wanneer kinderen wel gymles krijgen door een vakdocent l.o. maar dat geschiedt in veel te groot groepsverband, er onvoldoende oog is voor het individuele kind, terwijl de vakdocenten graag aandacht willen geven aan elk kind? </vraag>
      <vraag nummer="5">Ziet u samenhang tussen het tekort aan gymles en het gegeven dat PABO-afgestudeerden sinds 2005 geen bevoegdheid meer hebben om gym te geven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bestaat er een tekort aan vakdocenten of betreft het hier scholen die geen vakdocent aan hebben willen stellen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Per wanneer denkt u dat de combi-functies een eind kunnen maken aan de door Netwerk geschetste situatie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe verhoudt de in Netwerk geschetste situatie zich tot de nog te ondertekenen beweeginterventie </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-19" bron="Netwerk">Netwerk, 19 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
