<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bestemmingsplannen te hebben»?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent en Duyvendak (beiden GroenLinks) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de bouw van een appartementencomplex in een EHS-gebied. (Ingezonden 14 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070811630
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Gelderlander) dat er plannen bestaan om een appartementencomplex te bouwen in een gebied behorende bij de Ecologische Hoofdstructuur (EHS) in de Heilig Landstichting (gemeente Groesbeek). Indieners willen weten welke actie de ministers van LNV en VROM hebben ondernomen om hiervoor een nieuw bestemmingsplan te realiseren, gezien hun reactie op de aanbeveling van de Algemene Rekenkamer van juni 2007 (Kamerstuk 31074. nr. 2) dat ze gemeenten willen verplichten om actuele bestemmingsplannen te hebben.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Natuurmonumenten) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Gemeenten Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070811630, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811630</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-14</item>
         <item attribuut="Document-id">V070811630</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070811630" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070811630" onderwerp="" indiendatum="2008-02-14">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Kent u de plannen voor het bouwen van een appartementencomplex in een gebied behorende tot de Ecologische Hoofd Structuur (EHS) te Heilig Landstichting (gemeente Groesbeek)? 1 en 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat deze locatie, lokaal aangeduid als «kerkebosje», onderdeel is van de EHS? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is uw oordeel over de plannen tot bebouwing van deze waardevolle locatie? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is uw oordeel over het feit dat er geen geactualiseerd bestemmingsplan is voor de locatie met waardevolle flora en fauna over het feit, dat het huidige bestemmingsplan uit 1954 dateert en de plankaart hiervan kwijt geraakt schijnt te zijn? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de gemeente Groesbeek tot de orde te roepen, zodat de bebouwing van deze locatie in de EHS geen doorgang vindt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke actie hebt u ondernomen om te zorgen dat gemeentelijke bestemmingsplannen worden geactualiseerd, gezien uw reactie op de aanbeveling van het rapport van de Algemene Rekenkamer van juni </vraag>
      <vraag nummer="2007">, dat u gemeenten wil «gaan verplichten om actuele </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="3"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-7" bron="Inbreng Milieudefensie bij ronde tafelgesprek Natura 2000">Inbreng Milieudefensie bij ronde tafelgesprek Natura 2000, 7 februari 2008</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.gelderlander.nl/nijmegen/article2576740.ece">http://www.gelderlander.nl/nijmegen/article2576740.ece</noot>
         <noot nummer="3">31 074, nr.2 Bescherming van Natuurgebieden</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
