<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2008 (vraagnummer 2070809460)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over onbeveiligde computers op scholen. (Ingezonden 25 januari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070809600
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Algemeen Dagblad, 21 januari 2008) dat schoolcomputers onvoldoende beveiligd zijn tegen inbraak. Scholieren zouden vrij gemakkelijk bij de leerlingenadministratie, cijferlijsten en proefwerken met antwoorden kunnen komen. Indiener wil weten hoeveel leerlingen door inbraak op computers gesjoemeld hebben met hun cijfers en op welke manier de bewindslieden van OCW deze groep scholieren sanctioneren (Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Gerkens (SP), ingezonden 24 januari 2008).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Netwerken) Voortgezet onderwijs (Leerlingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Computernetwerken Leerlingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070809600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070809600</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V070809600</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070809600" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070809600" onderwerp="" indiendatum="2008-01-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht Schoolcomputers zo lek als een mandje? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat schoolcomputers beveiligd moeten zijn tegen scholieren die nu vrij eenvoudig bij de leerlingenadministratie, de cijferlijsten en de proefwerken met desbetreffende antwoorden kunnen komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoeveel gevallen er bekend zijn van scholieren die door in te breken in schoolcomputers gesjoemeld hebben met hun cijfers? Zo neen, bent u bereid dat uit te zoeken en hoe wilt u scholieren die inbreken in schoolcomputers sanctioneren? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Gerkens (SP), ingezonden 24 januari </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-21" bron="AD, Schoolcomputers zo lek als een mandje">AD, Schoolcomputers zo lek als een mandje, 21 januari 2008</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-01-21" bron="NU.NL, Schoolcomputers makkelijk te kraken">NU.NL, Schoolcomputers makkelijk te kraken, 21 januari 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
