<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de Nederlandse opstelling ten aanzien van het optioneel protocol bij het Internationaal Verdrag inzake Economische Sociale en Culturele Rechten (IVESCR). (Ingezonden 27 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815810
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Nederlandse opstelling ten aanzien van het optioneel protocol bij het Internationaal Verdrag inzake Economische Sociale en Culturele Rechten (IVESCR). De indiener vraagt aan de minister of hij bereid is de Nederlandse inzet tijdens de laatste ronde van de onderhandelingen over de totstandkoming van het optioneel protocol te herzien en namens Nederland te pleiten voor een protocol zonder de zogeheten 'a la carte' regeling en voor ontvankelijkheidscriteria _bij_vergelijkbare VN-klachtenprocedures, bijvoorbeeld onder het Optioneel Protocol bij het IVBPR.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815810, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815810</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-27</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815810</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815810" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815810" onderwerp="" indiendatum="2008-03-27">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat in de week van 31 maart 2008 de laatste onderhandelingsronde zal worden gehouden over de totstandkoming van een optioneel protocol bij het Internationaal Verdrag inzake Economische Sociale en Culturele Rechten (IVESCR)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de inzet van de Nederlandse regering tijdens deze onderhandelingen er op gericht zal zijn om te komen tot een zogeheten «a la carte» model van het optioneel protocol, waarbij staten de mogelijkheid krijgen om naar eigen inzicht bepaalde ESC-rechten wel en andere ESC-rechten niet onder het protocol te laten vallen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Waarom wenst de regering voor ESC-rechten een zwakker klachtrechtmechanisme, in de vorm van de «a la carte» regeling, in te stellen dan voor andere mensenrechten, zoals BuPo-rechten, het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1">Deelt u de mening dat een zwak klachtrechtmechanisme bij het IVESCR indruist tegen de ondeelbaarheid en gelijkwaardigheid van mensenrechten – principes die de regering in haar mensenrechtenstrategie <voetnoot nummer="1"/>juist als speerpunt heeft genoemd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de Nederlandse inzet tijdens de laatste ronde van de onderhandelingen over de totstandkoming van het optioneel protocol te herzien? Zo ja, bent u bereid namens Nederland te pleiten voor een protocol zonder de zogeheten «a la carte» regeling en voor ontvankelijkheidscriteria als bij vergelijkbare VN-klachtenprocedures, bijvoorbeeld onder het Optioneel Protocol bij het IVBPR? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u deze vragen binnen een week </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 263 nr. 1, vergaderjaar 2007–2008">Kamerstuk 31 263 nr. 1, vergaderjaar 2007–2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
