<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="van de FIFA te blokkeren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Leijten en Van Bommel (beiden SP) aan de
staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over de reactie van de Europese
Commissie op de Fifaregel «6 + 5». (Ingezonden 2 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821720</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van De Volkskrant
over het standpunt van de Europese Commissie (EC) ten aanzien van de 6 plus
5-regel van de Fifa. Deze regel is ingesteld om de regionale en nationale
binding en de herkenbaarheid van een nationaal voetbalelftal te garanderen. De
EC vindt echter dat dit in strijd is met het vrij verkeer van werknemers.
Indieners zijn het hiermee niet eens en vragen de staatssecretaris zich in te
spannen om de EC van mening te doen veranderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)
Vrijetijdsbesteding (Sport)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU
Sport</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821720, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821720</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821720</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821720" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821720" onderwerp="" indiendatum="2008-06-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het artikel «Europese commissie tegen 6 plus 5 regel FIFA»? <voetnoot nummer="1"/>Deelt u de mening dat de Europese Commissie zich niet moet bemoeien met de opstelling van een voetbalelftal? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat een belangrijke waarde aan voetbalclubs wordt toegekend vanwege hun regionale of nationale binding en herkenbaarheid? Indien neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat voetbal bestaat uit vooral nationale competities en dat maatregelen die een Europese voetbalmarkt stimuleren hiervoor een bedreiging vormen? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het streven van de FIFA om de binding en herkenbaarheid van voetbalclubs met hun regio of land te beschermen en te versterken de steun van Nederland verdient? Zo ja, wat is uw oordeel over de Europese bemoeienis? Zo neen, kunt u dat uitleggen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat een opstelling van een club te maken heeft met het vrij verkeer van werknemers? Zo ja, kunt u dat uitleggen? Zo neen, ziet u ook dat het argument van de Europese Commissie – dat het vrij verkeer van werknemers in het geding is – niet van toepassing is op de 6 + 5 regel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u het eens met uitspraken van leden van de Europese Commissie dat de maatregel die de FIFA heeft genomen strijdig zou zijn met de Europese Verdragen? Zo ja, bent u bereid zich in te zetten om deze aan te passen dan wel voorstellen te doen die het streven van de FIFA ondersteunen? Zo neen, bent u bereid om zich in te spannen om de Europese Commissie te overtuigen hun mening te herzien dan wel af te zien van stappen om de maatregel </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.volkskrant.nl/sport/article542492.ece/Europese_commissie_tegen_6_plus_5_regel_FIFA">http://www.volkskrant.nl/sport/article542492.ece/Europese_commissie_tegen_6_plus_5_regel_FIFA</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
