<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Dibi (GroenLinks) aan de minister voor Jeugd en
Gezin over kinderrechten in de jeugdzorg. (Ingezonden 9 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822360</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over kinderrechten in de jeugdzorg. De indiener vraagt aan de
minister of hij de mening deelt dat de huidige situatie omtrent de
wachtlijsten voor de jeugdzorg in strijd is met het IVRK, gezien ieder kind
die zorg behoeft hier recht op heeft</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke
gezondheidszorg)
Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)
Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdhulpverlening
Jeugdigen
Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822360, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822360</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Dibi</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822360</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822360" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822360" onderwerp="" indiendatum="2008-06-9">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Dibi</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Jeugd en Gezin</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de uitspraak in België van de Beweging voor Kinderen zonder Papieren, UNICEF België, Amnesty International Vlaanderen, de Liga voor de Mensenrechten, la Ligue de droits de l’Homme, de Vlaamse Kinderrechtencommissaris, le Délégué général aux droits de l’enfant, de Kinderrechtencoalitie, la Coordination des ONG pour les Droits de l’Enfant, Child Focus en le Service Droit des Jeunes dat de opsluiting van kinderen in gesloten centra strijdig is met het Internationaal Verdrag voor de Rechten van het Kind van de Verenigde Naties (IVRK)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is bekend welke verschillen en overeenkomsten er in de gesloten jeugdzorg zijn in landen binnen de Europese Unie? Zo neen, bent u bereid dat te onderzoeken, minimaal voor onze buurlanden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid de Kamer te informeren over de best practices die voor Nederland interessant zouden kunnen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u bekend maken hoeveel kinderen die niet meer thuis kunnen wonen, opgroeien in een residentiële instelling en hoeveel in een gezinssituatie? Zo neen, bent u bereid dit in kaart te brengen en de Kamer daarover te informeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u inzicht geven in de negatieve effecten – op de korte en de lange termijn – die kinderen ervaren als zij verblijven in een residentiële instelling ten opzichte van kinderen die in een gezin opgroeien? </vraag>
      <vraag nummer="6">Krijgt u ook signalen dat er teveel kinderen onterecht in de gesloten jeugdzorg verblijven bij gebrek aan opvang in een gezinssetting? Zo ja, bent u van mening dat dit in strijd is met het IVRK? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat de huidige situatie omtrent de wachtlijsten voor de jeugdzorg in strijd is met het IVRK, gezien ieder kind die zorg behoeft hier recht op heeft? Zo nee, waarom </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
