<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wilders en Agema (beiden PVV) aan de ministers voor Jeugd en Gezin, van Justitie en voor Wonen, Wijken en Integratie over uitzetting van minderjarige Marokkaanse straatterroristen. (Ingezonden 14 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070820050
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Telegraaf, 8 mei 2008, tv-programma PREMtime 7 mei 2008) dat jonge minderjarigen van Marokkaanse afkomst Nederlanders zodanig terroriseren dat deze zich in hun eigen land onveilig voelen. Indieners zijn van mening dat bij deze Marokkanen en hun ouders elke vorm van verantwoordelijkheid ontbreekt en ze bepleiten remigratie.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare orde) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070820050, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820050</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Wilders Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">V070820050</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070820050" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070820050" onderwerp="" indiendatum="2008-05-14">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Wilders Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Jeugd en Gezin, van Justitie en voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Heeft u kennisgenomen van het bericht «Marokkaanse kinderen verjagen Prem» <voetnoot nummer="1"/>en van de uitzending PREMtime? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het onacceptabel is dat Marokkaanse straatterroristen het leven van autochtone Nederlanders dusdanig terroriseren dat zij zich in hun eigen land niet langer veilig en welkom voelen? Zo ja, wat bent u voornemens te gaan doen om de Nederlanders tegen dit straattuig te beschermen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat deze jonge minderjarige Marokkaanse straatterroristen met hun ouders, bij wie elke vorm van verantwoordelijkheid ten aanzien van de opvoeding ontbreekt, subiet het land uitgezet moeten worden? Zo ja, hoe wilt u deze remigratie zo snel mogelijk gestalte geven? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om aan de hand van de beelden van het programma PREMtime de eerste Marokkaanse straatterroristen op te pakken en met hun ouders het land uit te zetten? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-8" bron="De Telegraaf" titel="Marokkaanse kinderen verjagen Prem">De Telegraaf, 8 mei 2008: «Marokkaanse kinderen verjagen Prem»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-05-7" bron="PREMtime, NPS">PREMtime, NPS, 7 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
