<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Dam (PvdA) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het verloop van de 35e VN-missie naar Birma. (Ingezonden 3 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070816430
</item>
         <item attribuut="Rubriek">Handel en economie (Handelsbelemmeringen) Internationale betrekkingen (Overig) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Birma Economische sancties Mensenrechten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070816430, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816430</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-03</item>
         <item attribuut="Document-id">V070816430</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070816430" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070816430" onderwerp="" indiendatum="2008-04-3">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de 35e VN-missie naar Birma is afgesloten zonder dat er een ontmoeting tussen VN-gezant Ibrahim Gambari en Junta-leider Than Shwe heeft plaatsgevonden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt de regering de huidige stand van zaken in Birma met betrekking tot het werk van de VN-gezant Gambari? Hoe beoordeelt de regering de conceptgrondwet en het initiatief van de Birmese junta om via een referendum deze grondwet aan de bevolking voor te leggen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het uitblijven van het effectueren van «verdere restrictieve maatregelen, inclusief een verbod op nieuwe investeringen», zoals de Europese Raad op 15/16 oktober 2007 aankondigde? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat, gezien de herhaaldelijke vruchteloze missies van VN-gezant Gambari, het effectueren van verdere restrictieve maatregelen – zoals het verbod op nieuwe investeringen, gerichte financiële sancties tegen leden van het regime en een reeks aan het regime gelieerde zakentycoons en het instellen van een verbod op het verzekeren van economische activiteiten in Birma en handel met Birma, met name in de sectoren gas, hout, mijnbouw – de hoogste prioriteit zou moeten hebben? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u tevens de mening dat het Gemeenschappelijk Standpunt van de EU ten aanzien van Birma aangescherpt zou moeten worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke mogelijkheden ziet u om tot het vergroten van de Europese humanitaire hulp aan Centraal- en Oost-Birma te komen? Welke mogelijkheden ziet u tot het vergroten van de Europese steun aan Birmese organisaties die zich inzetten voor democratisering en mensenrechten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de in vraag 4 en 5 genoemde zaken in EU-verband actief te bepleiten? Zo ja, wanneer en op welke wijze zult u dit doen? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-10" bron="www.bbc.co.uk" titel="UN envoy fails to meet Burma head">www.bbc.co.uk, 10 maart 2008: «UN envoy fails to meet Burma head»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
