<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Hilversum?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Koopmans en Schreijer-Pierik (beiden CDA) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over recreatief gebruik van ecoducten. (Ingezonden 15 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070811690
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (De Limburger, editie Weert, 8 februari 2008). Indieners vragen om ecoducten (zoals over de A28 bij Soest en de A2 in Noord-Brabant) alsnog geschikt te maken voor medegebruik door fietsers en wandelaars, aangezien dieren zich voornamelijk 's-avonds en 's-nachts verplaatsen en het niet toegestaan is om zich na zonsondergang in een natuurpark te bevinden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Natuur (Natuurmonumenten) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Natuurbescherming Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070811690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811690</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Koopmans Schreijer-Pierik</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V070811690</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070811690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070811690" onderwerp="" indiendatum="2008-02-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Koopmans Schreijer-Pierik</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met het bericht «Geen fiets- en wandelpad op ecoduct A2» en andere discussies over het al dan niet recreatief gebruiken van ecoducten, bijvoorbeeld over de A28 in de provincie Utrecht (o.a. tijdens het referendum over het ecoduct bij Soest) en over de A2 in de provincie Noord-Brabant? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Acht u het wenselijk en mogelijk dat, aangezien veel dieren zich ’s avonds en ’s nachts verplaatsen en het niet toegestaan is om na zonsondergang in een natuurpark te verkeren, ook overdag optimaal gebruik wordt gemaakt van de bruggen die zijn aangelegd om hindernissen tussen natuurgebieden (zoals snelwegen) te minimaliseren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, waar mogelijk, ook recreatief (mede-)gebruik moet worden toegestaan, daar waar wandel- en/ of fietspaden door vrij toegankelijke natuurgebieden doorkruist worden door de hiervoor genoemde hindernissen en daar waar de doelstelling van de regering om de burger kennis te laten maken met de natuur hiermee mede kan worden gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid Rijkswaterstaat te laten onderzoeken welke bestaande ecoducten geschikt kunnen worden gemaakt voor het recreatief (mede-)gebruik, zoals wandelen en fietsen, door natuurliefhebbers? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wilt u tegelijkertijd laten onderzoeken welke nog aan te leggen ecoducten geschikt kunnen worden gemaakt voor medegebruik door fietsers / wandelaars, bijvoorbeeld door het aanleggen van een aparte en gescheiden strook op dezelfde overgang voor de beoogde dieren, zoals bij de Natuurbrug De Zanderij-Crailo over de provinciale Naarderweg en de spoorlijn bij </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-8" bron="De Limburger, editie Weert" titel="Geen fiets- en wandelpad op ecoduct A2">De Limburger, editie Weert, 8 februari 2008: «Geen fiets-en wandelpad op ecoduct A2»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
