<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bevrijd wordt van al dat boeventuig?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie over een
Pools boevennest. (Ingezonden 12 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822600</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (De Telegraaf, 11 juni 2008) over
het
zwakke optreden van de politie tegen Poolse criminelen op 'rooftochten' door
Nederland. Indiener bepleit detentie voor deze personen tot ze een
gevangenisstraf krijgen opgelegd en deze ook daadwerkelijk hebben uitgezeten.
Waarom zijn de speciale teams terzake, het Polaris II-team van Politie en
Justitie
(voor 'mobiele
criminaliteit') en het Apolloteam van de Bovenregionale Recherche
(onderzoek van oplichting en fraude),
opgeheven?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en
-preventie)
Criminaliteit en openbare orde (Politie)
Strafrecht en strafprocesrecht (Vervolging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Criminaliteitsbestrijding
Politie
Strafvervolging
Verdachten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822600, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822600</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822600</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822600" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822600" onderwerp="" indiendatum="2008-06-12">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de berichtgeving over rooftochten door Poolse criminelen in ons land? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat deze criminelen na arrestatie binnen zes uur weer door de politie worden heengezonden en dat in de meeste gevallen van vervolging niets terecht komt? Waarom gaat dit zo? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid er voor te zorgen dat dergelijke bandieten vast blijven zitten tot ze een gevangenisstraf krijgen opgelegd en ook daadwerkelijk hebben uitgezeten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u er ook voor zorgen dat deze bandieten daarna tot ongewenst vreemdeling worden verklaard en nooit meer – op straffe van nog meer gevangenisstraf – in ons land mogen verblijven? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is het Polaris II-team dat deze mobiele bandieten onderzocht, door politie en Justitie opgeheven? Waarom is ook het team dat Nigeriaanse oplichters en fraudeurs onderzocht (Apolloteam) opgeheven? Deelt u de mening dat het opheffen van dergelijke succesvolle teams een blunder is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat, dat dergelijke aalgladde criminelen alleen met succes kunnen worden aangepakt als speciale landelijk opererende politieteams hen onophoudelijk en zonder mededogen op de nek zitten? Wat gaat u doen om er voor te zorgen dat Nederland nu eindelijk eens </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-06-11" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 11 juni 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
