<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="doen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Bosma (PVV) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over het onderzoek van de Landelijke Studenten Vakbond (LSVb) «Van je fouten kun je leren». (Ingezonden 18 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070814890
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uizending van Eén Vandaag van 13 maart 2008 over het onderzoek van de Landelijke Studenten Vakbond (LSVb) 'Van je fouten kun je leren'. De indiener vraagt aan de minister of hij de mening deelt dat de pabo-opleidingen verantwoordelijk zijn voor een enorme uitval onder eerstejaars studenten door nauwelijks les te geven in rekenen en taal en zo ja, wat hij voornemens is te doen om pabo-opleidingen ertoe te bewegen beter reken- en taalonderwijs te geven, zodat er meer eerstejaars pabo-studenten kunnen doorstromen om uiteindelijk als volwaardige leerkracht de opleiding te verlaten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Kwaliteit van het beroepsonderwijs) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijsmethoden en -middelen) Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie (Onderwijspersoneel)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kwaliteit van het beroepsonderwijs en de volwasseneneducatie Leervakken Lerarenopleidingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070814890, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814890</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Bosma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V070814890</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070814890" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070814890" onderwerp="" indiendatum="2008-03-18">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Bosma</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het onderzoek van de LSVb «Van je fouten kun je leren», waarvan de uitkomst vandaag in het programma Eén Vandaag wordt gepresenteerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de pabo-opleidingen verantwoordelijk zijn voor een enorme uitval onder eerstejaars studenten door nauwelijks les te geven in rekenen en taal? Zo ja, wat bent u voornemens te doen om pabo-opleidingen ertoe te bewegen beter reken- en taalonderwijs te geven, zodat er meer eerstejaars pabo-studenten kunnen doorstromen om uiteindelijk als volwaardige leerkracht de opleiding te verlaten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u op de hoogte van het feit dat 10% van de eerstejaars pabo-studenten aangeeft in het geheel geen rekenonderwijs in hun standaard lesprogramma te hebben? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u op de hoogte van het feit dat 30% van de eerstejaars pabo-studenten aangeeft geen extra rekenonderwijs te kunnen krijgen, wanneer zij moeite hebben met rekenen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat de voorlichting van de pabo-opleidingen te wensen overlaat als 34% van de eerstejaars pabo-studenten aangeeft niet bekend te zijn met het bindend studieadvies? Wat bent u voornemens daaraan te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-13" bron="Eén Vandaag, Nederland 1, Slecht rekenonderwijs op Pabo’s">Eén Vandaag, Nederland 1, Slecht rekenonderwijs op Pabo’s, 13 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
