<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2006?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Irrgang (SP) en Peters (GroenLinks) aan de
ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie over personen met de
Nederlandse nationaliteit die voor de Somalische Overgangsregering (TFG) en de
Unie van Islamitsiche Rechtbanken (ICU) werken. (Ingezonden 29 mei
2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821430</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de berichten 'Feared Somali police chief
packed peas for Tesco' en 'Warlords next door' op diverse websites. Gevraagd
wordt onder meer of er personen met de Nederlandse nationaliteit werkzaam zijn
bij de Somalische overgangsregering of het Somalische
overgangsparlement.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers)
Internationale betrekkingen (Overig)
Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en
conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Oorlogen
Overheidspersoneel
Somalië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821430, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821430</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Irrgang</persoon>
            <persoon partij="GroenLinks">Peters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821430</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821430" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821430" onderwerp="" indiendatum="2008-05-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Irrgang</vrager>
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Peters</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de berichten «Feared Somali police chief packed peas for Tesco» en «warlords next door»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Ahmed Hashi Tajir de Nederlandse nationaliteit bezit? Zo neen, welke nationaliteit bezit hij dan wel? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of er (andere) personen met de Nederlandse nationaliteit werkzaam zijn bij de Somalische Overgangsregering en/of het Somalische Overgangsparlement? Zo neen, waarom niet? Zo ja, om hoeveel personen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of er personen met de Nederlandse nationaliteit werkzaam zijn bij de Unie van Islamitsiche Rechtbanken (ICU)? Zo neen, waarom niet? Zo ja, om hoeveel personen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven of er personen met de Nederlandse nationaliteit werkzaam zijn bij andere Somalische overheidsinstellingen en organisaties zoals het Somalische nationale leger, de nationale veiligheidsdienst, de geheime dienst, de nationale politie, de Banadir Regionale veiligheidsdienst en de lagere Shabelle regionale troepen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, om hoeveel personen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of er personen met de Nederlandse nationaliteit actief zijn bij de Mujahidin jeugdbeweging en/of de alliantie voor de herbevrijding van Somalië? Zo neen, waarom niet? Zo ja, om hoeveel personen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="7">Indien blijkt dat er personen met de Nederlandse nationaliteit werkzaam danwel actief zijn voor één van de bovengenoemde organisaties en zich schuldig maken aan oorlogsmisdaden of andere ernstige mensenrechtenschendingen, en/of schending van het VN wapenembargo voor Somalië, wat zijn dan op grond van het huidig Nederlands recht de mogelijkheden om dergelijke personen aan te pakken? Is het Nederlands strafrecht van toepassing op deze personen? Zo neen, waarom niet? Zo ja, gaat Nederland over tot strafvervolging? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u aangeven of personen met de Nederlandse nationaliteit worden genoemd in de UN Monitoring Reports over Somalië sinds juni </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.dailymail.co.uk/news/article-1021724/Feared-Somali-police-chief-packed-peas-Tesco.html# http://www.soomaalinews.com/warlords.html">http://www.dailymail.co.uk/news/article-1021724/Feared-Somali-police-chief-packed-peas-Tesco.html# http://www.soomaalinews.com/warlords.html</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
