<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="afspraken nader toelichten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Karabulut (SP) aan de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over gemeenten die over de schreef gaan bij rem op bijstand. (Ingezonden 18 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070811970
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Nederlands Dagblad van 15 februari 2008 over gemeenten die over de schreef gaan bij rem op bijstand. De indiener vraagt aan de staatssecretaris of het waar is dat gemeenten een bonus van 940 miljoen Euro ontvangen als het ze lukt in 2012 het aantal uitkeringen met een kwart te verminderen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsbemiddeling) Sociale zekerheid (Bijstand (ABW, RWW, Wet Sociale Werkvoorziening)) Staats- en bestuursrecht (Gemeenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsbemiddeling Bijstand Gemeenten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070811970, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811970</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Karabulut</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V070811970</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070811970" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070811970" onderwerp="" indiendatum="2008-02-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Karabulut</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat gemeenten steeds vaker over de schreef gaan in hun pogingen het aantal bijstandsgerechtigden omlaag te brengen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat gemeenten prestatiecontracten afsluiten met Centra voor Werk en Inkomen over het aantal bijstandsaanvragen dat niet mag resulteren in een uitkering? Zo ja, om wat voor contracten gaat dit, hoe vaak gebeurt dit en waar in de Wet Werk en Bijstand wordt deze mogelijkheid geboden? Zo neen, bent u bereid dit inzichtelijk te maken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat een prestatiecontract over het aantal aanvragen dat niet mag resulteren in een bijstandsuitkering het objectief vaststellen van het recht op en het snel verstrekken van een uitkering in de weg kan staan? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen? Zo neen, kunt u toelichten en beargumenteren waarom dergelijke prestatieafspraken geen perverse prikkel zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat prestatieafspraken over het aantal aanvragen dat niet mag resulteren in een bijstandsuitkering nimmer een doel mag zijn? Zo ja, bent u bereid gemeenten hier op te wijzen en een einde te maken aan het afsluiten van deze prestatiecontracten over het verstrekken van aantal uitkeringen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat is uw reactie op het vermoeden van cliëntenraden dat gemeenten het aantal uitkeringen drukken door de aanvragen te frustreren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat is uw oordeel over de constatering van cliëntenraden en sociale zekerheidsadvocaten dat gemeenten aanvragen voor bijstand traineren door telkens aanvullende eisen te stellen? Bent u bereid dit signaal serieus te nemen, na te gaan om welke gemeenten het gaat en maatregelen te treffen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat gemeenten een bonus van 940 miljoen euro ontvangen als het ze lukt in 2012 het aantal uitkeringen met een kwart te verminderen? Zo ja, kunt u deze </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-15" bron=", Nederlands Dagblad" titel="Gemeenten over de schreef bij rem op bijstand">«Gemeenten over de schreef bij rem op bijstand», Nederlands Dagblad, 15 februari 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
