<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Brinkman (PVV) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over haar uitlatingen dat de helft van de politietop binnen drie jaar voor de helft uit vrouwen of allochtonen zou moeten bestaan. (Ingezonden 25 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815470
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in DAG van 17 maart 2008 over haar uitlatingen dat de helft van de politietop binnen drie jaar voor de helft uit vrouwen of allochtonen zou moeten bestaan. De indiener vraagt aan de minister of zij de mening deelt dat voor vacatures aan de top van de politie de capaciteit van een kandidaat de doorslag zou moeten geven en niet het geslacht of de afkomst.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Grondrechten) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Discriminatie Politie Vreemdelingen Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815470, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815470</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815470</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815470" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815470" onderwerp="" indiendatum="2008-03-25">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de uitlating, dat de politietop binnen drie jaar voor de helft uit vrouwen of allochtonen zou moeten bestaan, volgens u een voorbeeld van positieve discriminatie? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat voor vacatures aan de top van de politie de capaciteit van een kandidaat de doorslag zou moeten geven en niet het geslacht of de afkomst? Zo neen, mogen de burgers bij het aanstellen van iemand met minder capaciteit, ook minder belastinggeld betalen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe vermijdt u het vooroordeel dat toekomstige vrouwelijke of allochtone hoofdcommissarissen zullen krijgen, namelijk dat zij hun functies enkel aan hun geslacht of afkomst hebben te danken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de regiopolitie Amsterdam-Amstelland tien formatieplaatsen in dienst heeft specifiek voor het diversiteitsbeleid? Zo neen, hoeveel formatieplaatsen en werknemers heeft de regiopolitie Amsterdam-Amstelland wel in dienst voor het diversiteitsbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel formatieplaatsen en werknemers zijn in elke politieregio werkzaam voor het diversiteitsbeleid en hoeveel geld vertegenwoordigd deze inzet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel geld wordt er jaarlijks uitgedeeld aan de diversiteitsprijzen binnen politie Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vind u deze extra inzet voor het werven van allochtonen opwegen tegen de voordelen en had u al dit geld niet beter kunnen besteden voor een betere CAO? Zo neen, waarom </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-17" bron="DAG">DAG, 17 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
