<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Taiwan opties mogen zijn?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Baalen (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over de Nederlandse bezorgdheid over het Taiwanese VN-referendum. (Ingezonden 19 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070812050
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de Nederlandse bezorgdheid over het Taiwanese VN-referendum naar aanleiding van een artikel in het tijdschrift Novum van 19 februari 2008. De indiener vraagt de minister of hij bereid is zich binnen de EU, de VN en andere internationale organisaties voor een duurzame vrede en stabiliteit aan weerszijden van de Straat van Taiwan in te zetten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Taiwan Vrede en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070812050, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812050</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Van Baalen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V070812050</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070812050" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070812050" onderwerp="" indiendatum="2008-02-19">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Van Baalen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat u, tijdens de viering van het Chinees Nieuw Jaar te Den Haag, in tegenwoordigheid van de ambassadeur van de Volksrepubliek China, uw bezorgdheid heeft uitgesproken over het referendum dat Taiwan voornemens is te houden over haar aanvraag voor het VN-limaatschap? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u daarbij tevens aangaf dat geen van de partijen, zijnde de Volksrepubliek China en de Republiek China (Taiwan), hun toevlucht moet nemen tot eenzijdige maatregelen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het op Taiwan richten van meer dan 1500 raketten, het dreigen met politieke, economische en militaire sancties en het ontkennen van het zelfbeschikkingsrecht van Taiwan door China van een geheel andere orde zijn dan het op legale wijze uitschrijven van een referendum door de democratisch gekozen autoriteiten op Taiwan en het met volstrekt vreedzame middelen aanspraak maken op het zelfbeschikkingsrecht? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid om u binnen de Europese Unie, de VN en andere internationale organisaties voor een duurzame vrede en stabiliteit aan weerszijden van de Straat van Taiwan in te zetten, waarbij aan China kenbaar wordt gemaakt dat de inzet van militaire middelen noch politieke en economische chantage tegen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-9" bron="Novum">Novum, 9 februari 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
