<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Bommel en Van Velzen (beiden SP) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over sponsoring van kipreclame door de EU. (Ingezonden 28 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070819180
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het feit dat de reclamecampagne met het spotje 'Kip, het meest veelzijdige stukje vlees. Kip!' deels door de EU wordt gefinancierd. Is de sector zelf niet in staat haar campagnes te voeren?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Internationale betrekkingen (Europese Unie) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Reclame Sponsoring Vlees</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070819180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819180</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V070819180</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070819180" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070819180" onderwerp="" indiendatum="2008-04-28">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met het feit dat de reclamecampagne van het Productschap Vee, Vlees en Eieren ter bevordering van de afzet van kip, waaronder het spotje «Kip, het meest veelzijdige stukje vlees. Kip!», deels door de Europese Gemeenschap wordt gefinancierd? Zo ja, waaruit blijkt dat de sector zelf niet in staat is haar campagnes te voeren, zoals bij andere sectoren het geval is? </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn er problemen met de afzetmarkt van kip? Zo ja, ziet u een rol voor de belastingbetaler om deze afzet te bevorderen? Zo neen, waarom dient de consumptie van kip dan bevorderd te worden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten welke producten door de Europese Commissie nog meer gesubsidieerd en gepromoot worden? Kunt u tevens uiteenzetten hoeveel geld hiermee gemoeid is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat, indien het consumeren van producten bevorderd moet worden door reclamecampagnes betaald door de Europese Commissie, dit in ieder geval bij zou moeten dragen aan het consumeren van producten die duurzaam zijn en passen in de toekomstvisie van een duurzame landbouw? Zo ja, bent u bereid stappen te ondernemen? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
