<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="wegnemen van deze oorzaken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hijum en Haverkamp (beiden CDA) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de invulling van vacatures in de politietop. (Ingezonden 25 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815460
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op www.regering.nl van 17 maart 2008 over de invulling van vacatures in de politietop, met name de invulling van vacatures door allochtonen en vrouwen. De indieners vragen aan de minister waarom hij probeert diversiteit van het personeelsbestand van de politie af te dwingen via quota en sancties, in plaats van deze van onderop te stimuleren via een bewust diversiteits- en Human Resource Management-beleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Welzijn (Minderheden) Welzijn (Vrouwen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Minderheden Politie Vrouwen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815460, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815460</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum Haverkamp</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815460</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815460" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815460" onderwerp="" indiendatum="2008-03-25">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum Haverkamp</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u met de korpsbeheerders afgesproken dat de komende drie jaar de helft van de vacatures in de politietop moet worden vervuld door vrouwen en allochtonen en dat vacatures voor overige hogere functies voor 30% door vrouwen en allochtonen worden vervuld? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u benoemingen in hogere functies wilt tegenhouden, als de korpsen er niet in slagen om meer vrouwen en allochtonen aan te trekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven op welk moment en op welke wijze u concreet van deze bevoegdheid gebruik denkt te gaan maken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom probeert u diversiteit van het personeelsbestand van de politie af te dwingen via quota en sancties, in plaats van deze van onderop te stimuleren via een bewust diversiteits- en Human Resource Management-beleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Acht u het denkbaar en acceptabel dat het moeten halen van de streefcijfers leidt tot concessies aan de kwaliteit van topfunctionarissen bij de politie? Welk criterium heeft voorrang bij de selectie: de kwaliteit van de sollicitant of herkomst/sekse? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven hoeveel vrouwen en allochtonen er op dit moment werken bij de politie, uitgedrukt in een percentage van het totale personeelsbestand en hoe dit percentage zich de afgelopen tien jaar heeft ontwikkeld? Kunt u dit tevens aangeven voor het aandeel vrouwen en allochtonen in de politietop? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat allochtonen gemiddeld genomen sneller weer vertrekken bij de politie dan autochtone collega’s? Welke oorzaken heeft dit? Zou uw beleid zich niet beter kunnen richten op het </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-17" bron="www.regering.nl">www.regering.nl, 17 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
