<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="antwoord toelichten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Gent (Groenlinks) en Leijten (SP) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de arbeidsinspectie en leeftijdsdiscriminatie. (Ingezonden 15 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070811770
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van antwoord op eerdere vragen in Aanhangsel Handelingen II, 2007-2008, 1026 over de arbeidsinspectie en leeftijdsdiscriminatie in de supermarktbranche. De indieners vragen de minister of hij van mening is dat de regels op het terrein van de flexwet goed worden nageleefd</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Inkomen en rechtspositie (Personeelsbeleid) Welzijn (Minderheden)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsovereenkomsten Discriminatie Personeelsbeleid Werknemers Winkels</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070811770, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070811770</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="Groenlinks">Van Gent</persoon>
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V070811770</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070811770" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070811770" onderwerp="" indiendatum="2008-02-15">
         <vrager partij="Groenlinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u uiteenzetten of de arbeidsinspectie controleert op leeftijdsdiscriminatie bij het verlengen van tijdelijke contracten bij supermarkten? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u van mening dat de arbeidsinspectie dient te controleren of werkgevers discrimineren? Zo neen, waarom niet? Zo ja, hoe doet de inspectie dit? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten hoeveel meldingen de Commissie Gelijke Behandeling heeft gekregen van jong supermarktpersoneel dat vanwege de leeftijd geen contractsverlening kreeg? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u van mening dat de budgetsturing van de hoofdkantoren van de supermarktketens leeftijdsdiscriminatie in de hand speelt? Zo ja, kunt u in overleg treden met de supermarktbranche? Zo neen, welk oordeel heeft u over de uitspraken van supermarktfiliaalmanagers dat het personeelsbudget vanuit de hoofdkantoren uitgaat van jong en goedkoop personeel? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u van mening dat de regels op het terrein van de flexwet goed worden nageleefd? Kunt u uw </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Aanhangsel handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 1026</noot>
         <noot nummer="2">Zwartboek Flexwerk, www.fnvjong.nl/binary/ZwartboekFlexwerk_tcm9-14466.pdf</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
