<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Welke scenario’s ziet u voor u?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Griffith (VVD) aan de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over de uitlatingen van de burgemeester van Amsterdam over de cao onderhandelingen met de politie. (Ingezonden 22 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070812420
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding uitspraken burgemeester Cohen (Amsterdam) [NOS-radio, 19 februari 2008] dat de politievakbonden het eindbod van minister Ter Horst nog eens goed moeten bekijken, in het kader van het conflict tussen de minister en de vakbonden. Indiener vraagt zich af of Cohen spreekt als burgemeester, korpsbeheerder of als voorzitter van het korpsbeheerdersberaad. Waarom heeft de minister haar eindbod nog eens per brief aan alle politieagenten toegelicht? Indiener maakt zich zorgen over de gevolgen als de bonden het eindbod afwijzen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Criminaliteit en openbare orde (Politie) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsvoorwaarden CAO's Politie Werkgevers- en werknemersorganisaties</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070812420, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812420</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Griffith</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V070812420</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070812420" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070812420" onderwerp="" indiendatum="2008-02-22">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Griffith</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennis genomen van de uitlatingen van de burgemeester van Amsterdam over de politie-cao? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zijn deze uitlatingen gedaan in zijn hoedanigheid als burgemeester, als korpsbeheerder of als voorzitter van het korpsbeheerdersberaad? Spreekt de burgermeester in het laatste geval namens alle korpsbeheerders? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat vindt u ervan dat de burgermeester zich op deze manier en in deze fase uitlaat over de onderhandelingen die u nu voert met de politiebonden? Vindt u dit gepast? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van de oproep van de burgemeester aan de politiebonden om uw eindbod nog eens goed van alle kanten te bekijken? Waarom denkt de burgermeester volgens u dat de vakbonden hiertoe niet zelf goed in staat zijn? Is dit ook de reden waarom u per brief aan alle politieagenten uitleg heeft gegeven over uw eindbod? </vraag>
      <vraag nummer="5">Vindt u dat de burgemeester met zijn opmerking, dat de bonden het bod nog eens goed moeten uitleggen, de suggestie wekt dat de bonden hun leden niet goed informeren? Bent u bereid richting de politieagenten deze suggestie publiekelijk weg te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Waarom vindt de burgermeester volgens u dat hij deze oproep moest doen? Heeft u de afgelopen maanden contact met de heer Cohen gehad over de cao onderhandelingen? Heeft u met hem besproken wat de rol, positie en het standpunt van de korpsbeheerder(s) in deze zou moeten zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoe komt de burgermeester volgens u erbij dat er ook pijn bij u zit? Kunt u deze pijn nader verklaren? </vraag>
      <vraag nummer="8">Waarop baseert de burgermeester volgens u zijn uitlatingen dat uw eindbod, in vergelijking met andere cao’s die door het Rijk zijn gesloten, de toets glansrijk kan doorstaan? Kunt u dit nader onderbouwen? Kunt u de Kamer een inhoudelijk overzicht toesturen met daarin de laatste drie afgesloten politie-cao’s? </vraag>
      <vraag nummer="9">Weet u dat vele politieagenten ook ongelukkig zijn met de uitlatingen van de burgermeester? Heeft u na de radio-uitzending contact gehad met de burgermeester over zijn uitlatingen? Zo ja, wat is hieruit gekomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de zorgen van de burgermeester over het slepende conflict tussen u en de vakbonden? Wat denkt u dat er zal gebeuren als de vakbonden uw eindbod afwijzen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-19" bron="NOS-radio">NOS-radio, 19 februari 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
