<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="het verstrekken ervan?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Onderwijs,
Cultuur en Wetenschap en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over
het weigeren van een internationaal uittreksel uit het huwelijksregister aan
paren van gelijk geslacht. (Ingezonden 11 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822540</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website van de Gaykrant
over de gemeente Etten-Leur die geen internationaal uittreksel uit het
huwelijksregister verstrekt aan paren van gelijk geslacht. Indiener vraagt de
beide bewindslieden of er nog meer van dergelijke gemeenten zijn, en of zij
die tot de orde willen roepen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Internationaal
privaatrecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Homoseksuelen
Huwelijksrecht
Internationaal privaatrecht</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822540, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822540</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822540</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822540" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822540" onderwerp="" indiendatum="2008-06-11">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het artikel «Huwelijk van homoparen toch niet gelijk»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw reactie op de uitspraak van de burgemeester van Etten-Leur, de heer Van Agt, dat de afgifte «officieel niet mag» en dat gemeenten die wel overgaan tot afgifte «in strijd handelen met de regels»? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de opvatting van voormalig bewindspersoon Job Cohen dat Nederland zich internationaal sterk moet maken voor het opengestelde huwelijk? Zo ja, deelt u de mening dat het verstrekken van een internationaal uittreksel aan paren van gelijk geslacht wel het minste is wat in dit kader gedaan kan worden, ongeacht of het huwelijk in het land van vestiging erkend wordt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er naast Etten-Leur meer gemeenten die weigeren een internationaal uittreksel van een in Nederland gesloten burgerlijk huwelijk af te geven? Zo ja, welke zijn dit? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid gemeenten die weigeren een internationaal uittreksel van een in Nederland gesloten burgerlijk huwelijk af te geven tot de orde te roepen en de informatievoorziening hieromtrent zo aan te passen dat er geen twijfel meer bestaat over de legitimiteit van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.gk.nl</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
