<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="en kunnen spelen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Van der Vlies (SGP) aan de minister van Landbouw,
Natuur en Voedselkwaliteit over de problemen in de kottervisserij. (Ingezonden
22 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070820820</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Visserij Nieuws van 9 mei
2008 over problemen in de platvissector.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Visserij (Algemeen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Visserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070820820, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820820</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SGP">Van der Vlies</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V070820820</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070820820" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070820820" onderwerp="" indiendatum="2008-05-22">
         <vrager partij="SGP" oorsprong="parlement">Van der Vlies</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de urgentie van de problemen in de kottervisserij? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe waardeert u het feit dat diverse kotters aan de kant (zullen) worden gehouden, al dan niet gedwongen door banken die de inname van brandstof niet langer financieel af willen dekken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Erkent u dat de hoge brandstofprijzen en de lage schol- en tongprijzen in verband met de beperkende quota en andere regelgeving niet zonder meer tot het normale ondernemersrisico gerekend kunnen worden? Bent u bereid in overleg met de platvissector te zoeken naar mogelijkheden om te voorkomen dat goed geleide visserijbedrijven failliet gaan, eventueel via het verstrekken van overbruggingskredieten? </vraag>
      <vraag nummer="4">In hoeverre kunnen de ingezette warme sanering, certificering en innovatie op korte en/of lange termijn perspectief bieden aan de kottervisserij? Wat zijn uw verwachtingen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid geplande investeringen in onderzoek en innovatie ten behoeve van een duurzame visserij voor komende jaren naar voren te halen en het onderzoek naar en de toepassing van duurzamere vistechnieken te intensiveren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe waardeert u de import van kweekvis uit China en Zuidoost Azië, een belangrijke concurrent voor de Nederlandse schol en tong, in het kader van duurzaamheid? Bent u bereid om op nationaal of Europees niveau in te zetten op het stellen van criteria aan of het leggen van een heffing op de import van kweekvis, indien de duurzaamheid ten opzichte van de Nederlandse schol en tong onvoldoende is? </vraag>
      <vraag nummer="7">Herkent u het in het artikel geconstateerde gebrek aan communicatie van de platvissector richting de markt? Welke stimulerende rol zou u hierin willen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-9" bron="Visserij Nieuws" titel="Tussen hoop en vrees">Visserij Nieuws, 9 mei 2008: «Tussen hoop en vrees»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
