<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="hier in?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over asbeststort Derde Merwedehaven. (Ingezonden 25 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070818950
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Gevraagd wordt onder meer of het waar is dat bigbags gevuld met asbest worden gestort en daarbij openscheuren, waardoor asbestvezels kunnen vrijkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Afvalstoffen) Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke afvalstoffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070818950, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818950</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-25</item>
         <item attribuut="Document-id">V070818950</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070818950" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070818950" onderwerp="" indiendatum="2008-04-25">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de stortplaats Derde Merwedehaven de grootste asbeststortplaats is van Europa en een vergunning heeft voor het in gebruik hebben van een stortfront voor regulier afval en een stortfront voor asbest verpakt en of in bulk? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel overtredingen bij het storten van asbest op de asbeststortplaats zijn de afgelopen twee jaar door bevoegde instanties gesignaleerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat bigbags gevuld met asbest worden gestort en daarbij openscheuren waardoor asbestvezels kunnen vrijkomen? Bent u bereid in de omgeving metingen te verrichten naar asbestvervuiling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is in oktober 2007 door de provinciale handhaver geconstateerd dat er zonder toestemming vier stortfronten in gebruik waren, waaronder twee voor asbest? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft de provincie begin april de Derde Merwedehaven een vergunning verleend om vier stortfronten in gebruik te nemen, twee voor asbest en twee voor ander afval? Betekent dit dat illegaal handelen wordt beloond? Zo neen, hoe moet deze vergunningverlening dan beschouwd worden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Worden er, gelet op de vele geconstateerde overtredingen in het verleden, aan de nieuwe vergunning aanvullende voorwaarden gesteld in het nieuwe besluit? Zo neen, waarom niet en hoe gaat u voorkomen dat de omgeving belast wordt met een toename van risico’s als gevolg van kankerverwekkende asbestvezels? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u uitsluiten dat werknemers en inwoners van Sliedrecht asbestemissies over zich heen krijgen? Wiens taak is het toe te zien op de emissies en de mate van verontreiniging van de omgeving? Welke rol speelt de VROM Inspectie </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
