<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="relatief zwaar treffen, te verkleinen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Blanksma-van den Heuvel (CDA) aan de minister van Economische Zaken over het in de knel raken van middelgrote bedrijven. (Ingezonden 10 oktober 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070801980
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht (Het Financieele Dagblad, 8 oktober 2007) over een rapport dat aangeeft dat het MKB steeds verder in de knel komt door regeldruk, slechte toegang tot financiering en ruimte, maar ook dat er een onbenut exportpotentieel van ongeveer 80.000 bedrijven is. Is de minister bereid de budgetten voor instrumenten als Programma Starters op Buitenlandse Markten (PSB) te verhogen? Indiener vraagt om een plan van aanpak voor oplossing van deze problemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Midden- en kleinbedrijf) Handel en economie (Export)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Export Midden- en kleinbedrijf</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070801980, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801980</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Blanksma-van den Heuvel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-10</item>
         <item attribuut="Document-id">V070801980</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070801980" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070801980" onderwerp="" indiendatum="2007-10-10">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Blanksma-van den Heuvel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Middenbedrijf in de knel»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het MKB (Midden en Kleinbedrijf) de belangrijkste bron van nieuwe werkgelegenheid is en voor welvaart en welzijn zorgt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de analyse van het rapport dat het middelgrote bedrijfsleven door regeldruk, slechte toegang tot financiering en ruimte steeds verder in de knel komt en dat er een onbenut exportpotentieel van ongeveer 80.000 bedrijven is? </vraag>
      <vraag nummer="4">Indien ja, bent u bereid zwaarder in te zetten op de stimulering van de export van middelgrote bedrijven? Bent u in dat licht bereid de budgetten voor stimuleringsinstrumenten als de PSB (Programma Starters op Buitenlandse markten) en de PESB (Programma Economische Samenwerking Projecten) te vergroten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u daarnaast bereid om voor het eind van het jaar een plan van aanpak op te stellen om bovengenoemde problemen, die het middenbedrijf </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-8" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 8 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
