<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="maatregelen zijn ingevoerd?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Velzen (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over een sterfgeval op de detentieboot te Rotterdam. (Ingezonden 6 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070810590
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar de omstandigheden van het overlijden van een gedetineerde op de detentieboot te Rotterdam, afgelopen weekeinde. Indiener vraagt naar maatregelen om dit soort calamiteiten uit te sluiten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair recht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevangeniswezen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070810590, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810590</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Velzen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V070810590</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070810590" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070810590" onderwerp="" indiendatum="2008-02-6">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Velzen</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat dit weekeinde een gedetineerde is overleden op de detentieboot te Rotterdam? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat deze persoon 3 februari jl. rond 15.00 uur hartklachten heeft gekregen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat deze persoon door de medische dienst niet ter observatie is opgenomen, maar met een hoestdrankje is teruggebracht naar zijn cel? Zo ja, waarom is dit gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft er, nadat deze persoon weer op zijn cel was geplaatst, nog een contrôle van zijn gezondheidstoestand plaatsgevonden? Zo ja, hoe laat en door wie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom is er niet gereageerd op noodoproepen van celgenoten dat de man ernstig ziek was en medische hulp behoefde? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat zowel bewaarders als de wachtcommandant wel buiten de cel hebben gestaan maar hebben geweigerd de deur te openen? Zo neen, wat is er wel gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Klopt het dat deze man op 4 februari jl. 01.00 uur is overleden en dat het aanwezige personeel pas rond 03.00 uur de deur heeft geopend? Zo ja, waarom is dit gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat in dit geval een gedetineerde medisch noodzakelijke hulp is onthouden? Zo neen, waarop baseert u uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="9">Welke maatregelen gaat u nemen om dit soort calamiteiten in de toekomst uit te sluiten en wanneer zullen deze </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Telefonische melding twee medegedetineerden</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
