<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te voorkomen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden De Wit (SP) en Anker (ChristenUnie) aan de staatssecretaris van Justitie over een voorgenomen uitzetting naar Afghanistan. (Ingezonden 20 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815210
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de heer F. die binnenkort uitgezet wordt naar Afghanistan. De heer F. is belijdend christen en zijn leven loopt daardoor gevaar in Afghanistan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Overig) Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afghanistan Godsdiensten Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815210, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815210</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
            <persoon partij="ChristenUnie">Anker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815210</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815210" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815210" onderwerp="" indiendatum="2008-03-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Anker</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat de heer F. <voetnoot nummer="1"/>binnenkort uitgezet zal worden naar Afghanistan? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Bent u bekend met het feit dat de heer F. belijdend christen is en dat zijn leven daardoor gevaar loopt in Afghanistan? Zo ja, acht u zijn veiligheid in Afghanistan gewaarborgd, mede gelet op antwoorden op eerdere vragen waarin u aangaf dat van christenen in Afghanistan niet wordt verlangd dat zij bij hun terugkeer hun geloofsovertuiging verborgen houden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="3">Waarom wordt de heer F. nu uitgezet terwijl het kabinetsstandpunt inzake 1F’ers voor 1 februari 2008 naar de Kamer zou worden gezonden? <voetnoot nummer="3"/>Bent u bereid de heer F. de uitkomst van die discussie, die mogelijk gevolgen zal hebben voor de beoordeling van zijn verblijfsstatus in Nederland te laten afwachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hebben er inmiddels uitzettingen naar Afghanistan plaatsgevonden van vreemdelingen aan wie artikel 1F is tegengeworpen? Zo ja, hoeveel vreemdelingen zijn inmiddels uitgezet en via welke route hebben deze uitzettingen plaatsgevonden? Zijn er afspraken gemaakt met ontvangende landen over deze reisroute? Hoe is de reisroute en met welke documenten worden mensen uitgezet? Is er sprake van begeleiding en tot waar en door wie? Zijn er Memoranda of Understanding (MoU) opgesteld? Zo ja, met wie en wat houden ze in? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is er standaard contact met de Afghaanse ambassade of nationale autoriteiten, aldaar? Is er een lokale niet-gouvernementele organisatie (NGO) te vinden (al dan niet via een Nederlandse NGO) die bereid is om te monitoren als iemand wordt uitgezet? Heeft de Immigratie- en Naturalisatiedienst (IND) met betrekking tot dit specifieke en uitzonderlijke traject (via Dubai naar Afghanistan) een toegespitste risico analyse of belangenafweging gemaakt? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat de heer F. op vrijdag 14 maart 2008 vanuit detentiecentrum Zestienhoven is vervoerd naar Schiphol om te worden uitgezet, terwijl een dag eerder reeds bekend was dat die uitzetting geen doorgang zou kunnen vinden? Zo ja, waarom is dit gebeurd en welke maatregelen gaat u nemen om dit in de toekomst </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Dossiernummer wordt onderhands toegestuurd</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamervragen" documentjaargang="2007-2008" documentnummer="924">Aanhangsel Handelingen, vergaderjaar 2007–2008, nr. 924.</noot>
         <noot nummer="3">1F verwijst naar een artikel in het Vluchtelingenverdrag op grond waarvan geen artikelbescherming mag worden geboden aan vluchtelingen die worden verdacht van o.m. oorlogsmisdaden</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
