<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="zeer laag is? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Dibi, Vendrik, Azough en Peters (allen GroenLinks) aan de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking, van Buitenlandse Zaken en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over een actieplan om migratiestromen te sturen door middel van onderwijs. (Ingezonden 26 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815690
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over een actieplan om migratiestromen te sturen door middel van onderwijs. De indieners vragen aan de ministers of zij bereid zijn om, langs de lijnen van de nieuwe mensenrechtenstrategie en de verschillende actieplannen die de afgelopen tijd geschreven zijn over bijvoorbeeld sport in OS-landen, een actieplan op te stellen over hoe onderwijs in landen waar het van laag niveau is het beste kan worden ontwikkeld</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie) Ontwikkelingssamenwerking (Ontwikkelingshulp Afrika) Ontwikkelingssamenwerking (Overig) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU Jeugdigen Onderwijs Ontwikkelingssamenwerking</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815690</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Dibi Vendrik Azough Peters</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-26</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815690</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815690" onderwerp="" indiendatum="2008-03-26">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Dibi Vendrik Azough Peters</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking, van Buitenlandse Zaken en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de trend dat kansarme jongeren in arme landen steeds vaker hun leven riskeren om toegang te krijgen tot Europa, in de hoop hier een toekomst te kunnen opbouwen en hun familie in het land van herkomst te kunnen onderhouden? </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u voorts bekend met het onderzoek van de Wereldbank waaruit blijkt dat de kwaliteit van het onderwijs in het Midden-Oosten en Noord-Afrika bedroevend laag is, vergeleken met landen in Oost-Azië en Latijns-Amerika? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid dit probleem (opnieuw) aan te kaarten in uw reguliere contacten met de landen die niet erkennen dat grote groepen jongeren hun leven in de handen van onbetrouwbare mensensmokkelaars leggen, omdat zij geen toekomst zien in hun eigen land? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er op Europees niveau beleid ontwikkeld om de kwaliteit van onderwijs in landen waar deze laag is te verbeteren? Zo ja, welk beleid? Zo neen, hoe gaat u de EU ertoe bewegen dergelijk beleid te ontwikkelen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om, langs de lijnen van de nieuwe mensenrechtenstrategie en de verschillende actieplannen die de afgelopen tijd geschreven zijn over bijvoorbeeld sport in OS-landen, een actieplan op te stellen over hoe onderwijs in landen waar het van laag niveau is het beste kan worden ontwikkeld? Zo ja, wanneer kunnen we dat plan verwachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid Nederlandse kennis op het gebied van goed onderwijs uit te wisselen met landen in het Midden-Oosten en Noord-Afrika, waar de kwaliteit van het onderwijs </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
