<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="voor 1 februari 2008?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie over de ongelijke behandeling van burgers die aangifte willen doen. (Ingezonden 24 januari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070809240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het voornemen van de politie om haar aangiftebeleid te versoepelen voor iedereen die aangifte wil doen over een door een politicus te maken maar nog niet verschenen film waar nog niemand de inhoud van kent, "ook als er volgens de politie niet evident sprake is van een strafbaar feit, maar om de klagers de gelegenheid te bieden stoom af te blazen"?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Politie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070809240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070809240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-01-24</item>
         <item attribuut="Document-id">V070809240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070809240" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070809240" onderwerp="" indiendatum="2008-01-24">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Klopt het dat de politie haar aangiftebeleid gaat versoepelen voor iedereen die aangifte wil doen over een door een politicus te maken maar nog niet verschenen film waar nog niemand de inhoud van kent, «ook als er volgens de politie niet evident sprake is van een strafbaar feit maar om de klagers de gelegenheid te bieden stoom af te blazen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het u bekend dat de politie veelvuldig burgers die aangifte willen doen van geweld, bedreiging, diefstal enzovoorts ontmoedigt en frustreert met argumenten als «dat de aangifte niet eerder dan volgende week kan worden opgenomen», «dat het feit waarschijnlijk toch niet te bewijzen valt», «dat het feit waarschijnlijk geen strafbaar feit is», «dat de aangever waarschijnlijk heel veel last gaat krijgen van de verdachte» enzovoorts? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uitleggen waarom de in vraag 1 bedoelde aangevers beter behandeld zullen worden dan anderen? Vindt u dit een aanvaardbare discriminatie? Zo ja, waarom? Zo neen, wat gaat u doen om dit te verhinderen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het in vraag 1 bedoelde aangiftebeleid een verspilling van belastinggeld en – erger nog – een verspilling van de schaarse politiecapaciteit is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het in vraag 1 bedoelde aangiftebeleid al diegenen die bezwaren koesteren tegen een politicus aanzet tot het doen van aangifte tegen hem? Deelt u de mening dat in principe één aangifte over een strafbaar feit voldoende is om vervolging in te kunnen stellen? Wat raadt u de politie aan om te doen als blijkt dat 1 miljoen moslims in Nederland aangifte tegen een politicus willen doen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen beantwoorden </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-19" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 19 januari 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
