<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Halsema (GroenLinks) en Gill'ard (PvdA) aan de
staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het zelfgekozen
levenseinde van chronisch psychiatrische patiënten. (Ingezonden 6 juni
2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822120</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van documentaire 'Mag ik dood?' (4 juni 2008,
Nederland
2), over chronisch psychiatrische patiënten die wilsbekwaam zijn en
uitzichtloos en ondragelijk lijden. Volgens de wet komen zij in aanmerking
voor hulp bij zelfdoding maar in de praktijk worden ze (vrijwel) altijd
afgewezen. Gevraagd wordt waarom psychiaters meestal afwerend op zo'n verzoek
reageren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Euthanasie)
Gezondheidszorg (Geestelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Euthanasie
Psychiatrie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822120, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822120</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Halsema</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Gill'ard</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822120</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822120" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822120" onderwerp="" indiendatum="2008-06-6">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Halsema</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Gill'ard</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van de televisiedocumentaire «Mag ik dood»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de conclusie in de documentaire dat, hoewel chronisch psychiatrische patiënten die wilsbekwaam zijn en uitzichtloos en ondragelijk lijden, ingevolge de wet in aanmerking zouden mogen komen voor hulp bij zelfdoding in de praktijk (vrijwel) altijd worden afgewezen? Zo ja, deelt u de mening dat dit onwenselijk is aangezien de behoefte om waardig te sterven bij een duurzame psychiatrische ziekte/stoornis door hulpverleners serieus dient te worden behandeld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u voorts de mening dat met name psychiaters in de serieuze behandeling van een verzoek tot hulp bij zelfdoding een grote verantwoordelijkheid toekomt. Zo ja, kunt u aangeven waarom psychiaters meestal afwerend op zo’n verzoek reageren? Zo neen, bent u bereid hiernaar onderzoek te doen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid in overleg te treden met de beroepsgroep van psychiaters om na te gaan of via voorlichting en scholing de kennis over de reikwijdte van de Euthanasiewet omtrent hulp bij zelfdoding verbeterd kan worden? Zo ja, bent u bereid een actieve bijdrage aan verbetering van de kennis te leveren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met de Nederlandse Vereniging voor Psychiatrie te werken aan het opstellen van een «standaard», waarin het criterium «uitzichtloos lijden» voor chronisch psychiatrische patiënten wordt uitgewerkt? Bent u bereid om, indien gewenst door de beroepsgroep, met hen de richtlijnen over hulp bij zelfdoding bij chronisch psychiatrische patiënten te actualiseren en vervolgens te implementeren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de conclusie dat, naast de mogelijkheid van hulp bij zelfdoding het even belangrijk is dat psychiaters deskundig zijn in het daadwerkelijk omgaan met de doodswens van psychiatrische patiënten? Zo ja, wat gaat u doen om de deskundigheid van psychiaters bij vragen over zelfdoding te bevorderen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid daarnaast counseling door geregistreerde en gespecialiseerde psychologen bij vragen over zelfdoding mogelijk te maken? Zo ja, op welke wijze kunt u daaraan tegemoet komen? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-06-4" bron="Human">Human, 4 juni 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
