<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Duyvendak (GroenLinks), Roemer (SP) en Tang (PvdA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over de consequenties van een uitspraak van de Raad van State over het Schadeschap luchthaven Schiphol. (Ingezonden 16 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070818100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitspraak van de Afdeling bestuursrechtspraak Raad van State in een beroepszaak tegen het Schadeschap Schiphol. Indieners vragen de minister het Schadeschap opdracht te geven een regeling te treffen voor diegenen die eerder genoegen hebben genomen met de beslissing op hun schadeclaim, nu in het licht van bovengenoemde uitspraak de vergoeding misschien hoger zou zijn uitgevallen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Verbintenissenrecht) Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaartterreinen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Schadevergoeding Schiphol</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070818100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
            <persoon partij="SP">Roemer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Tang</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-16</item>
         <item attribuut="Document-id">V070818100</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070818100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070818100" onderwerp="" indiendatum="2008-04-16">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Roemer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tang</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de uitspraak van de Raad van State van, 9 april 2008, waarbij een bewoner in het gelijk gesteld werd in zijn hoger beroep tegen een beslissing van het Schadeschap luchthaven Schiphol? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoeveel bewoners hebben tot dusverre een schadeclaim ingediend bij het Schadeschap? Hoeveel schadeclaims lopen er nog? </vraag>
      <vraag nummer="3">Verwacht u dat de uitspraak van de Raad van State consequenties kan hebben voor de beslissingen over lopende schadeclaims? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er afgehandelde schadeclaims bij het Schadeschap, toegekend dan wel afgewezen, waarbij het Schadeschap wellicht een andere beslissing had genomen indien de Raad van State voordien reeds tot de huidige uitsprak was gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat mensen, die te goeder trouw genoegen hebben genomen met de beslissing over hun schadeclaim en gelet op de uitspraak van de Raad van State wellicht recht hadden gehad op een hogere vergoeding, aanspraak zouden moeten kunnen maken op een heroverweging van de beslissing over hun schadeclaim? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid het Schadeschap de opdracht te geven een regeling hiertoe te treffen? Zo neen, waarom </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-9" bron="Zaaknummer 200705041/1 van">Zaaknummer 200705041/1 van, 9 april 2008, afdeling bestuursrechtspraak</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
