<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bij die procedure te betrekken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Jacobi en Kuiken (beiden PvdA) aan de
staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de ministers van
Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse
Zaken en Koninkrijksrelaties over de borging van de veiligheid op het water
rond de Waddeneilanden. (Ingezonden 9 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822230</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van antwoorden van de staatssecretaris
van VW en de ministers van VROM en BZK op van het lid
Poppe (SP) aan over scheepsvervoer van
containers met gevaarlijke stoffen en van het lid De
Rouwe (CDA) over de aanbesteding voor de
Zeeverkeerscentrale (Aanhangsels van de Handelingen
2007-2008, nrs. 1263 en 1990). Indieners bepleiten onder meer het verplicht
stellen voor de noordelijker vaarroute voor alle vervoer van gevaarlijke
stoffen en onderzoek naar voor- en nadelen van een (door betrokkenen
voorgesteld) systeem van chipidentificatie voor containers waarmee verloren
containers snel kunnen worden opgespoord.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Milieu (Gevaarlijke stoffen)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Vaarveiligheid)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Waterkeringen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vaarveiligheid
Vervoer gevaarlijke stoffen
Waddenzee
Waterkeringen
Zeescheepvaart</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822230, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822230</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Jacobi</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Kuiken</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822230</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822230" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822230" onderwerp="" indiendatum="2008-06-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Jacobi</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kuiken</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat en de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich uw antwoorden van 8 februari 2008 op vragen van de heer Poppe over containervervoer op schepen en die van 9 april 2008 op vragen van de heer De Rouwe over de vernieuwing van het vuurtorentoezicht? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het potentiële gevaar dat van lading uitgaat in de eerste plaats bepaald wordt door de aard van de lading en in mindere mate door de vorm van vervoer? Wilt u in dat kader overwegen om voor alle gevaarlijke stoffen de noordelijker vaarroute verplicht te stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat ziet u als de voor- en nadelen van een, door betrokkenen voorgesteld, systeem van chipidentificatie voor containers waarmee verloren containers snel kunnen worden opgespoord? Wilt u invoering van een dergelijk systeem bevorderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de procedure die gevolgd wordt als er in het kader van (milieu)veiligheid snel containers geborgen moeten worden? Is er in het hele Waddengebied voldoende capaciteit beschikbaar om een dergelijke operatie snel en adequaat uit te voeren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uiteenzetten hoe in het vernieuwde toezichtsysteem op de Wadden belangrijke visuele signalen als vuur, rook en lichtkogels ontdekt en gevolgd kunnen worden? Kunt u garanderen dat de kwaliteit hiervan gelijk zal zijn aan de visuele waarneming die nu op de vuurtorens van Terschelling en Schiermonnikoog wordt gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zal het nieuwe radarsysteem in staat zijn om ook kleine vaartuigen waar te nemen tijdens stevige zeegang? Welke technische voorzieningen zijn hiervoor getroffen en welke garanties kunt u op basis daarvan geven? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven welke procedure gevolgd zal worden om te beoordelen of de nieuwe zeeverkeerscentrale de taken van de vuurtorens op Terschelling en Schiermonnikoog kan overnemen? Bent u bereid de Kamer </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen">Aanhangsel Handelingen, nrs. 1263 en 1990, vergaderjaar 2007–2008.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
