<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Tweede Kamer?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Hijum (CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid over de ontslagvergoeding voor mensen onder de 40 jaar. (Ingezonden 28 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070812950
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Het Financieele Dagblad, 26 februari 2008), dat in kringen van kantonrechters de gedachte leeft om ontslagvergoedingen voor mensen onder de 40 jaar af te schaffen. Indieners willen weten of deze voornemens een positieve bijdrage leveren aan het verhogen van arbeidsparticipatie en rechtszekerheid van werknemers. Zou dit stelsel een wettelijke basis moeten krijgen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Werknemers) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen) Rechterlijke organisatie (Rechtbanken)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ontslagen Rechtbanken Werknemers</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070812950, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812950</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V070812950</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070812950" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070812950" onderwerp="" indiendatum="2008-02-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Formule ontslaggeld herzien»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Wat is uw mening over de gedachte die leeft bij de kring van kantonrechters om de ontslagvergoeding voor mensen onder de 40 jaar af te schaffen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u meer in het algemeen van mening dat de in het artikel genoemde voornemens van de kring van kantonrechters een positieve bijdrage leveren aan het verhogen van de arbeidsparticipatie, weerbaarheid en werkzekerheid van werknemers? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het wenselijk dat de discussie over het toekomstige stelsel van ontslagvergoedingen wordt overgelaten aan de kring van kantonrechters, of zou dit stelsel naar uw mening een wettelijke basis moeten krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid om in overleg treden met de kring van kantonrechters over de evaluatie en wijzigingen en hiervan verslag te doen aan de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-26" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 26 februari 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
