<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="presidentsverkiezingen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Van Dam en Waalkens (beiden PvdA) aan de ministers
voor Ontwikkelingssamenwerking en van Buitenlandse Zaken over de mogelijke
chantage door de Zimbabwaanse autoriteiten bij het verstrekken van voedselhulp
aan de Zimbabwaanse bevolking en over de arrestatie van oppositieleider
Tsvangirai. (Ingezonden 6 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822150</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van bericht dat president Mugabe
voedselhulp (van het World Food Programme) misbruikt
voor politieke chantage van de eigen bevolking. Tevens vragen over de
arrestatie van de Zimbabwaanse oppositieleider Morgan Tsvangirai.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ontwikkelingssamenwerking (Nood- en humanitaire
hulp)
Staats- en bestuursrecht (Grondrechten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Mensenrechten
Nood- en humanitaire hulp
Verkiezingen
Zimbabwe</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822150, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822150</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Van Dam</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822150</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822150" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822150" onderwerp="" indiendatum="2008-06-6">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Van Dam</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers voor Ontwikkelingssamenwerking en van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht dat President Mugabe van Zimbabwe door Human Rights Watch ervan wordt beschuldigd voedselhulp te gebruiken voor politieke chantage van de Zimbabwaanse bevolking? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Zo ja, op welke wijze wordt voedselhulp door het regime van Mugabe gebruikt om een deel van de eigen bevolking te chanteren? Welke mogelijkheden ziet de regering om dergelijk misbruik te stoppen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat er de garantie is dat de voedselhulp van het World Food Programme (WFP) in Zimbabwe niet voor politieke doeleinden wordt gebruikt? Zo ja, hoe wordt er op toegezien dat voedselhulp van het WFP niet voor politieke doeleinden wordt gebruikt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er andere hulporganisaties die betrokken zijn bij de genoemde wijze van handelen door het regime van Mugabe? Zo ja, is Nederland betrokken bij de financiering van deze hulporganisaties? </vraag>
      <vraag nummer="5">Heeft u tevens kennisgenomen van de arrestatie van de Zimbabwaanse oppositieleider Morgan Tsvangirai? Kunt u dit bericht via uw eigen bronnen bevestigen? </vraag>
      <vraag nummer="6">Zo ja, op welke gronden is hij gearresteerd? Heeft u bij de Zimbabwaanse autoriteiten protest aangetekend tegen de arrestatie van de heer Tsvangirai? </vraag>
      <vraag nummer="7">Wat is uw appreciatie van de recente gebeurtenissen in Zimbabwe? Hoe beoordeelt u de huidige stand van zaken in het licht van de komende tweede ronde van de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-06-4" bron="Zie onder meer teletekst">Zie onder meer teletekst, 4 juni 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
