<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="(vraagnummer 2070820150)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Pater-Van der Meer (CDA) aan de minister van Justitie over misstanden rondom de adoptie van een kind uit Haïti. (Ingezonden 15 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070820160
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Trouw, 13 mei 2008) over een misstanden rond de adoptie van een kind uit Haïti. Indiener wil weten of de vergunninghouder Stichting Flash geweigerd heeft verantwoordelijkheid te nemen. De stichting zou al eerder, na klachten, de vergunning zijn kwijtgeraakt. Indiener bepleit onderzoek terzake van de Inspectie Jeugdzorg en vraagt naar de voortgang van de eerder aangekondigde verscherping van het toezicht op adoptieburaus [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit, eveneens ingezonden 15 mei 2008].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Burgerlijk recht en burgerlijk procesrecht (Personen- en familierecht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Adoptie Haïti</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070820160, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820160</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Pater-Van der Meer</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V070820160</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070820160" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070820160" onderwerp="" indiendatum="2008-05-15">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Pater-Van der Meer</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het bericht <voetnoot nummer="1"/>waarin melding wordt gemaakt van misstanden rondom de adoptie van een kind uit Haïti? </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de Stichting Flash geweigerd heeft betrokkenheid en steun te tonen en de verantwoordelijkheid te nemen. Klopt het dat de Stichting Flash al eerder in opspraak is geweest, waardoor hun vergunning na een vernietigend rapport van de Inspectie Jeugdzorg in 2002 werd ingetrokken. Bent u van plan om deze Stichting opnieuw aan een onderzoek te onderwerpen? Zo ja, wanneer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u van mening dat een eerste vereiste voor adoptie zou moeten zijn dat het land van herkomst van het kind een (kinder)adoptieverdrag heeft ondertekend? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wanneer zal de eerder door u toegezegde verscherping van het toezicht op adoptiebureaus in werking treden? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid De Wit (SP), ingezonden 15 mei 2008 </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-13" bron="Trouw">Trouw, 13 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
