<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="toelichten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de ministers van
Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap over
de aanvragen voor het verrichten van dierproeven. (Ingezonden 23 mei
2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070820980</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van constatering in rapport
'Zo doende 2006' van de VWA dat slechts 0,2% van de aanvragen voor het
verrichten van dierproeven
in 2006 bij de verschillende Dierexperimentencommissies (DEC's) is afgewezen.
Indiener wil een verklaring voor het verschil tussen dat percentage over 2006
en over 2005, toen 0,5% werd afgewezen, alsmede nader inzicht in het
beoordelingstraject van bedoelde aanvragen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)
Wetenschap en technologie (Toegepast onderzoek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn
Toegepast onderzoek</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070820980, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820980</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-23</item>
         <item attribuut="Document-id">V070820980</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070820980" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070820980" onderwerp="" indiendatum="2008-05-23">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u aangeven hoe het mogelijk is dat slechts 0,2% van de aanvragen voor het verrichten van dierproeven die in 2006 zijn gedaan bij de verschillende Dierexperimentencommissies (DEC’s) is afgewezen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een toelichting geven op het verschil tussen 2006 en 2005, toen ongeveer 0,5% van de aanvragen werd afgewezen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten wat het percentage aanvragen is dat in afwachting van het uiteindelijke DEC-advies wordt ingetrokken? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u inzicht geven in het traject van de aanvragen voor het verrichten van dierproeven, van de formulering van de onderzoeksvraag tot het uiteindelijke DEC-advies? Op welke wijze wordt het contact tussen wetenschapper en DEC vormgegeven? </vraag>
      <vraag nummer="5">Worden de gedurende het beoordelingstraject ingetrokken aanvragen meegeteld in het totale aantal aanvragen bij DEC’s, zoals vermeld in de uitgave «Zo doende»? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u van mening dat de verschillende DEC’s allen op eenduidige wijze de aanvragen voor het verrichten van dierproeven beoordelen? Zo ja, waar baseert u dat op? Zo neen, deelt u de mening dat dit ongewenst is en kunt u dit </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Zo doende 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
