<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="H5N1-pandemie?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de risico's van vogelpest en andere dierziekten. (Ingezonden 19 november 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070805000
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (www.nu.nl, 15 november 2007) dat een Nederlands bedrijf gecontroleerd zou zijn op vogelgriep. Hebben de transporten van dit bedrijf te maken met het bedrijf in Groot-Brittannië waar recent H5N1 is aangetroffen? Indiener wil weten of de ministers van LNV en VWS maatregelen hebben getroffen om internationale vervoersstromen in te perken en minder risicovol te maken, gezien de volgens deskundigen dreigende H5N1-pandemie. Indiener bepleit verplichte vaccinatie voor alle pluimvee in Nederland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veeteelt (Pluimvee) Veeteelt (Veeziekten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenziekten Pluimvee</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070805000, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805000</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-11-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V070805000</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070805000" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070805000" onderwerp="" indiendatum="2007-11-19">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Nederlands bedrijf gecontroleerd op vogelgriep»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u zeggen of de transporten van genoemd bedrijf enige relatie hadden met het adres in Groot Brittannië waar H5N1 is aangetroffen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of u maatregelen heeft getroffen om internationale vervoersstromen in te perken en minder risicovol te maken, onder dreiging van een volgens deskundigen naderende H5N1-pandemie? Zo ja, welke? Zijn er nog andere aanvullende maatregelen die u overweegt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of er noodscenario’s zijn ingeval mocht blijken dat er een relatie bestaat tussen Nederlandse transportbewegingen en H5N1? Zo ja, wat is de strekking van dergelijke noodscenario’s? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid verplichte vaccinatie voor alle pluimvee in Nederland te overwegen, met het oog op de risico’s van een naderende pandemie? Zo ja, op welke termijn en op welke wijze? Zo neen, waarom niet en welke gronden daarvoor acht u in dit verband belangrijker dan de bescherming van de volksgezondheid en het welzijn van dieren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven welke voorzorgsmaatregelen in algemene zin worden getroffen om de bevolking te vrijwaren van negatieve gezondheidsgevolgen van problemen veroorzaakt door de veehouderij, zoals MRSA, Q-koorts en meer specifiek de aangekondigde uitbraakmogelijkheid van een </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.nu.nl, 15 november 2007 http://www.nu.nl/news/1316760/12/Nederlands_bedrijf_gecontroleerd_op_vogelgriep.html</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
