<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Defensiebegroting 2008 in de Kamer?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Eijsink (PvdA) aan de staatssecretaris van Defensie over het Pacer Amstel Project. (Ingezonden 20 september 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070800310
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Defensiekrant, 13 september 2007) over het Pacer Amstel Project, waarmee 105 vliegtuigen van het type F-105 tot 2009 een levensduur verlengende en operationele capaciteit verhogende behandeling krijgen. Indiener vraagt hoe hoog de kosten van dit project zijn en waarom het is project niet volgens de DMP-procedure (Defensie Materieelproces) aan de Kamer voorgelegd. en niet eerder in de voortgangsnotities vervanging F-16 aan de orde is gekomen?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Luchtmacht)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Luchtmacht Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070800310, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800310</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V070800310</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070800310" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070800310" onderwerp="" indiendatum="2007-09-20">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel «Pacer Amstel Project verlengt levensduur F-16’s»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat 105 F-16’s tot 2009 een levensduur verlengende en operationele capaciteit verhogende behandeling krijgen? Wat is de reden voor dit project? Hoeveel «levensduur» wordt er per vliegtuig door dit project gewonnen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe hoog zijn de kosten die met dit project gemoeid zijn? Zijn deze kosten in de begroting verantwoord en zo ja, hoe? Zijn deze kosten in het jaarverslag verantwoord en zo ja, hoe? Waarom is dit project niet volgens de DMP-procedure (Defensie Materieelproces) aan de Kamer voorgelegd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de betekenis van dit project voor het project «Vervanging F-16»? Waarom is dit project nooit in de voortgangsnotities vervanging F-16 aan de orde gekomen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er aanvullend op het Pacer Amstel Project nog andere levensduurverlengende programma’s voor de F-16 denkbaar? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u de vragen op korte termijn (uiterlijk binnen twee weken na dato) beantwoorden opdat de antwoorden nog een rol kunnen spelen bij de behandeling van de </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-09-13" bron="Defensiekrant">Defensiekrant, 13 september 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
