<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="hebben? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leijten (SP) aan de staatssecretarissen van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Financiën over de alfahulpen die naheffing belasting moeten betalen. (Ingezonden 15 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070817690
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw over de alfahulpen die naheffing belasting moeten betalen. De indiener vraagt aan de staatssecretarissen welke maatregelen zij gaan treffen om er voor te zorgen dat de positie en financiële situatie van de alfahulpen niet in gevaar komt door de werkwijze van de aanbieders en bemiddelingsorganisaties.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Belastingen (Algemeen) Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg) Welzijn (Gezinsverzorging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Belastingen Huishoudelijke hulp Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070817690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070817690</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V070817690</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0708tkkvl2070817690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070817690" onderwerp="" indiendatum="2008-04-15">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op de naheffing die ongeveer 350 alfahulpen moeten betalen aan de belastingdienst? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom moeten de alfahulpen een naheffing betalen? Op welke gronden is door de rechter besloten dat er wel degelijk een dienstverband bestond tussen de alfahulpen en de inmiddels failliete thuiszorginstelling? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wanneer zijn de alfahulpen op de hoogte gebracht van de afspraken die het bemiddelingsbedrijf HZT BV met de belastingdienst heeft gemaakt over het laten betalen van de naheffing? Is het voor de alfahulpen mogelijk geweest door over mee te praten? Zo ja, op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke gemeenten hebben contracten afgesloten met het bemiddelingsbedrijf HZT BV? Heeft dit faillissement en de naheffing bij de alfahulpen consequenties voor mensen die afhankelijk zijn van huishoudelijke zorg? Zo ja, hoe gaat u er voor zorgen dat deze mensen zorg blijven krijgen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebben deze gemeenten Wmo-geld overgehouden in 2007, en zo ja, hoeveel? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat kan en wilt u doen voor de groep alfahulpen in Twente? Is het mogelijk dat deze mensen op een of andere manier gecompenseerd worden? Zo ja, hoe gaat u dit doen, zo neen, waarom niet? Bent u bereid de betrokken gemeenten te vragen de gedupeerde alfahulpen financieel bij te staan? Zo ja, op welke termijn gaat u dit doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Hoeveel thuiszorginstellingen werken ook op dezelfde manier met alfahulpen als HZT BV dit deed? Indien dit niet bekend is, bent u bereid hier onderzoek naar te doen? Zo ja, op welke termijn kunt u de Kamer hierover informeren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunnen alle thuiszorginstellingen die werken met alfahulpen worden aangemerkt als werkgever? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? Wat zijn de gevolgen van deze uitspraak voor de ruim 65.0000 alfahulpen in Nederland? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoeveel thuiszorginstellingen hebben inmiddels hun activiteiten in de huishoudelijke zorg in een aparte BV of stichting ondergebracht? Is het in theorie mogelijk dat een instelling deze aparte aanbieders failliet kan laten gaan na een aanslag van de belastingdienst, en is het in deze situatie altijd zo dat de claim van de belastingdienst wordt afgewenteld op de alfahulpen waarmee deze instelling heeft gewerkt? Zo ja, waarom? Welke maatregelen gaat u treffen om er voor te zorgen dat de continuïteit van de zorgverlening niet in gevaar komt? Kunt u garanderen dat er voldoende aanbod van huishoudelijke zorg beschikbaar blijft? Zo neen, waarom niet? Welke maatregelen gaat u treffen om er voor te zorgen dat de positie en financiële situatie van de alfahulpen niet in gevaar komt door de werkwijze van de aanbieders en bemiddelingsorganisaties? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat de alfahulpen onvoldoende zijn ingelicht over de consequenties van het werken als alfahulp en over het verschil dat de belastingdienst maakt tussen het werken als ZZP-er (Zelfstandige Zonder Personeel) en als alfahulp? Deelt u de mening dat dit zeker telt voor de grote groep mensen die onder druk in 2007 hebben gekozen om hun vast dienstverband om te zetten naar alfahulp? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om de groep alfahulpen op de hoogte te brengen van de gevaren van het werken als alfahulp en als ZZP-er? Zo neen waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11">Heeft de uitspraak van de rechter gevolgen voor andere ZZP-ers in de zorg? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? Is het mogelijk dat het nu nog moeilijker wordt voor zorgverleners om een VAR-verklaring (Verklaring Arbeidsrelatie) te krijgen? Zo ja, op welke termijn gaat u daar snel helderheid in creëren, zodat mensen weten welke consequenties het werken als zelfstandige in de zorg kan </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" weblink="http://www.trouw.nl/laatstenieuws/ln_gezondheid/article962213.ece/Honderden_alfahulpen_krijgen_naheffing_belasting">http://www.trouw.nl/laatstenieuws/ln_gezondheid/article962213.ece/Honderden_alfahulpen_krijgen_naheffing_belasting</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.minvws.nl/kamerstukken/meva/2007/antwoorden-op-vragen-van-de- kamerleden-vos-en-hamer-over-verklaring-arbeidsrelatievar.asp &amp; Handelingen 2007–2008 nr. 31 pag. 2412–2414">http://www.minvws.nl/kamerstukken/meva/2007/antwoorden-op-vragen-van-de- kamerleden-vos-en-hamer-over-verklaring-arbeidsrelatievar.asp &amp; Handelingen 2007–2008 nr. 31 pag. 2412–2414</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
