<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="gegarandeerd blijft?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Leijten (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het stoppen van de zorgverlening aan 150 ouderen door een thuiszorginstelling in regio Haarlem. (Ingezonden 17 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070818200
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Haarlems Dagblad van 10 april 2008 dat zorginstelling SHDH per 1 mei 2008 wil stoppen met de zorgverlening aan 150 demente en ernstig invalide bejaarden omdat het geld op is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Maatschappelijke gezondheidszorg)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Thuiszorg</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070818200, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818200</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Leijten</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V070818200</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070818200" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070818200" onderwerp="" indiendatum="2008-04-17">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Leijten</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht dat zorginstelling SHDH per 1 mei a.s. wil stoppen met de zorgverlening aan 150 demente en ernstig invalide bejaarden omdat het geld op is? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Erkent u, gezien de discussie over knelpunten in de AWBZ de afgelopen twee jaar, dat het gewenst is dat iedereen die zorg nodig heeft deze ook binnen een acceptabele termijn krijgt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de reden dat zorginstelling SHDH de overproductie van 1 miljoen euro niet vergoed heeft gekregen? Waarom is deze overproductie niet erkent als knelpunt in overeenstemming met de aangenomen motie-Kant 30 800 XVI, nr. 53)? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het budget 2008 dat deze instelling heeft gekregen gebaseerd op het budget van 2007 inclusief de of exclusief gedraaide overproductie? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Kan de Nederlandse Zorgautoriteit (NZa) een deel van de middelen voor 2008 vasthouden, zodat deze kunnen worden gekoppeld aan de nieuwe contracteerronde? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft of de zorginstelling SHDH of het zorgkantoor Kennemerland aanvraag gedaan bij de NZa voor een spoedknelpuntenprocedure? Zo neen, bent u bereid de NZa hierom te verzoeken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Welke maatregelen gaat u op korte termijn nemen om de discussie over knelpunten in de AWBZ, zoals die zich de vorige jaren voordeden, te voorkomen en er zorg voor te dragen dat het recht op zorg, zoals vastgelegd in de AWBZ, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-10" bron="Haarlems Dagblad">Haarlems Dagblad, 10 april 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="26 631" documentnummer="239">Kamerstuk 26 631, nr. 239</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
