<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Bommel (SP) aan de minister van Defensie over aanwezigheid over overste Blom bij persconferentie in maart 2003 aan begin oorlog Irak. (Ingezonden 20 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815170
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding tv-uitzending Tegenlicht (17 maart 2008): is het waar dat minister Middelkoop (Def) overste Blom niet heeft toegestaan om in de uitzending commentaar te geven over de wijze waarop de oorlog in Irak in de media werd gebracht? Heeft de minister gepoogd zijn Deense en Britse collega's te bewegen eveneens niet in de uitzending te verschijnen? Indiener stelt dat het verbod ineffectief is gebleken omdat de Deense minister van Defensie de opvattingen van Blom alsnog heeft verwoord. Waarom heeft Blom geparticipeerd in de bewuste persconferentie van maart 2003, terwijl Nederland militair gesproken niet aan de Irak-orlog deelnam?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Irak Oorlogen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815170, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815170</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Bommel</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815170</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815170" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815170" onderwerp="" indiendatum="2008-03-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Bommel</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat overste Blom van u geen commentaar mocht geven in de uitzending van Tegenlicht over de wijze waarop de oorlog in Irak in de media werd gebracht? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, waarom hebt u daar toe besloten? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hebt u getracht deze beslissing met uw collega’s van Denemarken en Groot-Brittannië te coördineren zodat ook de Deense en Engelse collega’s niet in de uitzending zouden verschijnen? Zo ja, wat was hun antwoord? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zo neen, deelt u de mening dat uw verbod aan overste Blom contra-productief is gebleken omdat de Deense collega van overste Blom in de uitzending de opvattingen van Blom na afloop van de persconferentie weergaf? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven wie toestemming gaf aan overste Blom om in de persconferentie te figureren, terwijl Nederland militair gesproken niet aan de oorlog deelnam? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening van de programmakers van Tegenlicht dat de persconferentie in maart 2003 één van de voorbeelden was waarin de Amerikanen het verloop van de oorlog wensten beïnvloeden teneinde de reden om de oorlog te voeren aan het grote publiek te verkopen, zoals dat werd genoemd? Zo ja, hebt u dat aan de bondgenoten meegedeeld? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-17" bron="Tegenlicht">Tegenlicht, 17 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
