<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Agema (PVV) aan de staatssecretaris van
Volksgezondheid, Welzijn en Sport over het gedogen van een lichte vorm van
meisjesbesnijdenis. (Ingezonden 27 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821100</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht over meisjesbesnijdenis (Medisch
Contact, nr.
21, 23 mei 2008). Indiener vindt dat deze verminking op geen enkele manier
gedoogd mag worden, de betrokken arts zou ter verantwoording moeten worden
geroepen. Ze stelt aan de orde dat er voor dit vergrijp in Nederland
nog nooit iemand veroordeeld is en dat het nog altijd 'veelvuldig'
voorkomt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Medische beroepen)
Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)
Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen
Kinderbescherming
Kindermishandeling</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Agema</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821100</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821100" onderwerp="" indiendatum="2008-05-27">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Agema</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht «Een druppeltje bloed»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat kleine meisjes in ons land beschermd dienen te worden tegen de barbaarsheid van meisjesbesnijdenis, en dat op geen enkele manier deze verminking gedoogd mag worden? Zo ja, hoe gaat u bewerkstelligen dat dit ook gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u bereid een hartig woordje met deze arts over deze kwestie te wisselen en daarover verslag uit te brengen aan de Kamer? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat er in ons land helemaal geen sprake is van een zero tolerance-beleid ten aanzien van vrouwenbesnijdenis, omdat er nog nooit iemand veroordeeld is en meisjesbesnijdenis nog steeds veelvuldig voorkomt? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u voorts de mening dat artsen, die aan welke vorm van meisjesbesnijdenis dan ook meewerken, uit hun beroep gezet moet worden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u tenslotte de mening dat, wanneer een meisje dat hier geboren is op enig moment besneden blijkt te zijn, het hele gezin gedenaturaliseerd en uitgezet moet worden? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" bron="Medisch Contact">Medisch Contact, Een druppeltje bloed. Publicatie: Nr. 21–23 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
