<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ICT-netwerk?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Brinkman (PVV) aan de minister van Defensie over
werkzaamheden van een omstreden imam bij het ministerie van Defensie.
(Ingezonden 26 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821030</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van berichten (Telegraaf en Elsevier, 22 mei
2008) dat
een radicale imam (haatimam)
als ict-deskundige heeft gewerkt voor het Ministerie van
Defensie, in het licht van uitlatingen van minister Van Middelkoop (Def) dat
iedere uitzendkracht vooraf wordt gescreend. Heeft deze persoon toegang gehad
tot het ict-netwerk van Defensie, waaronder
personeelsbestanden? Indiener bepleit nogmaals uitzetting van radicale imams
uit Nederland.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening
(Netwerken)
Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare
orde)
Cultuur en taal (Overig)
Staats- en bestuursrecht (Ministeries)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Defensie (ministerie)
Godsdiensten
Netwerken
Openbare orde en veiligheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821030, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821030</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Brinkman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-26</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821030</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821030" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821030" onderwerp="" indiendatum="2008-05-26">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Brinkman</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel: «Haatimam werkt voor ministerie Defensie»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoe het mogelijk is dat, ondanks dat u de Kamer heeft verzekerd dat iedere uitzendkracht werd gescreend voordat hij/zij zijn werkzaamheden kon verrichten, deze persoon toch een periode voor Defensie heeft gewerkt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kon deze persoon tijdens zijn werkzaamheden inderdaad in het ICT-netwerk van Defensie en zo ja, kunt u aangeven tot welke bestanden hij in die periode toegang had? Had hij de mogelijkheid om toegang te krijgen tot personeelsbestanden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het bericht dat een screening van de MIVD pas begon op het moment dat deze persoon begon te werken voor het ICT-centrum van Defensie? Deelt u de mening dat personen met een dubbele paspoort altijd gescreend, voor elke afdeling binnen Defensie, moeten worden door de MIVD en AIVD? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat het uitzetten van dergelijke haatimams ook dit probleem gewoon had opgelost? Zo neen, waarom niet? Zo ja, bent u bereid te initiëren dat haatimams worden uitgezet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven voor welke andere ministeries deze persoon heeft gewerkt en of hij ook bij deze ministerie toegang had tot het </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-22" bron="Internetsite Dagblad De Telegraaf en Elsevier,">Internetsite Dagblad De Telegraaf en Elsevier,, 22 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
