<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Thieme en Ouwehand (beiden PvdD) aan de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de uitlatingen op het weblog van minister Verburg op de website van het ministerie van LNV. (Ingezonden 22 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070812490
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bijdrage op het weblog van de minister van LNV op de website van haar ministerie. De minister deed daarin uitspraken over de deelname van de Partij voor de Dieren aan het debat over Dierenwelzijn. Indieners zijn van mening dat de minister zich zou moeten onthouden van partijpolitieke uitspraken.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Ministeries) Staats- en bestuursrecht (Politiek)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Landbouw Natuur en Voedselkwaliteit (ministerie) Politieke partijen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070812490, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812490</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V070812490</item>
         <item attribuut="Omvang">3 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1 2 3" vetnummer="" code="0708tkkvl2070812490" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070812490" onderwerp="" indiendatum="2008-02-22">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="24">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit haar weblog «LNV-ers leveren huzarenstukje <voetnoot nummer="1"/>» zelf geschreven? Zo ja, is het volgens de minister-president, minister van Algemene Zaken wenselijk dat een minister partijpolitieke uitlatingen doet en waarom? Zo neen, kunt u aangeven of het wenselijk is dat tekstschrijvers namens de minister partijpolitieke uitlatingen doen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het gebruikelijk dat een minister zich in partijpolitieke zin uitlaat over de bijdragen die geleverd zijn door specifieke deelnemers aan het debat? Zo ja, welke criteria of richtlijnen worden gesteld aan het kunnen doen van partijpolitieke uitspraken en kan de minister-president, minister van Algemene Zaken op basis hiervan aangeven of de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit deze criteria al dan niet heeft nageleefd? Zo neen, kunt u aangeven of u de inhoud van het weblog en het doen van partijpolitieke uitspraken in een weblog afwijst? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht de minister-president, minister van Algemene Zaken het doen van partijpolitieke uitlatingen op de officiële website van een ministerie wenselijk, gebruikelijk en toelaatbaar? Zo ja, waarom en hoe verhoudt zich dat tot het takenpakket van ministers c.q ministeries? Zo neen, waarom niet en op welke wijze kan de minister-president, minister van Algemene Zaken voorkomen dat ministers partijpolitieke uitlatingen doen op de websites van hun ministeries? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kan de minister-president, minister van Algemene Zaken uiteenzetten vanuit welk oogpunt een lid van het kabinet zich in kwalitatieve zin kan uitlaten over debatbijdragen van specifieke partijen? Is het daarbij geoorloofd kwalificaties van afkeuring te uiten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de minister-president, minister van Algemene Zaken uiteenzetten of er sprake is van een kabinetsstandpunt wanneer een minister zich een oordeel aanmeet over de wijze waarop wordt gedebatteerd en veronderstellingen uit over het oordeel dat kiezers van een specifieke partij daarover zouden kunnen hebben? Zo ja, acht hij het bedrijven van partijpolitiek verenigbaar met het ministersambt? Zo neen, op welke wijze vallen de uitlatingen van de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit dan te duiden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kan minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit uiteenzetten op basis waarvan zij stelt dat de Partij voor de Dieren «niet deelnam aan het debat» en op grond waarvan zij tot deze kwalificatie is overgegaan? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit bekend dat op basis van de Handelingen valt vast te stellen dat de Partij voor de Dieren als enige fractie met twee leden deelnam aan het debat en dat deze leden gezamenlijk 4.198 woorden hebben bijgedragen aan het debat in de eerste termijn en 2.185 woorden in de tweede termijn (exclusief het indienen van moties)? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het de minister-president, minister van Algemene Zaken en de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit bekend dat in totaal door de politieke partijen 70.435 woorden zijn bijgedragen aan het debat over de nota Dierenwelzijn en dat de leden van de Partij voor de Dieren dus ruim 9% van de debatbijdrage van de Kamer hebben geleverd, terwijl zij gezien de zetelverdeling logischerwijs verantwoordelijk zouden zijn voor 1,3%? </vraag>
      <vraag nummer="9">Kan de minister-president, minister van Algemene Zaken uiteenzetten of hij het op basis van deze kwantitatieve berekening terecht vindt dat de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit in haar weblog opmerkt dat de Partij voor de Dieren geen bijdrage heeft willen leveren aan het debat? Zo ja, waarom? Zo neen, op welke wijze gaat u hij de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit aanspreken op het verspreiden van onjuiste en tendentieuze informatie en binnen welke termijn? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het beide bewindslieden bekend dat de Partij voor de Dieren voorafgaand aan het debat, in een schriftelijk overleg met de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit 358 vragen van de in totaal 478 vragen van alle politieke partijen tezamen heeft gesteld; 75% van het totaal? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is het bij de minister-president, minister van Algemene Zaken bekend dat de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit het grootste deel van de vragen heeft geclusterd in zeer algemene antwoorden en dat zij nauwelijks tot niet inhoudelijk is ingegaan op de door de vraagstellers geconstateerde onduidelijkheden, knelpunten, omissies en tegenstrijdigheden in de Nota Dierenwelzijn? Wat is daarover uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="12">Is het bij de minister-president, minister van Algemene Zaken bekend dat de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit ook in het mondelinge debat over de Nota Dierenwelzijn niet is ingegaan op de vele schriftelijke vragen en overwegingen van de Partij voor de Dieren en de andere politieke partijen? Wat is daarover uw oordeel? </vraag>
      <vraag nummer="13">Acht de minister-president, minister van Algemene Zaken gezien deze gebrekkige en incomplete beantwoording van vragen vanuit de Kamer het wenselijk en terecht dat de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit spreekt van een «huzarenstukje» van haar ambtenaren? </vraag>
      <vraag nummer="14">Hoe beoordeelt de minister-president, minister van Algemene Zaken de uitspraak van de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit dat «het voor burgers die speciaal op de partij voor de dieren hebben gestemd een enorme teleurstelling moet zijn dat, juist als het debat over welzijn en gezondheid van dieren gaat, «hun» partij niet meedoet aan het debat»? </vraag>
      <vraag nummer="15">Acht de minister-president, minister van Algemene Zaken het, gezien het voorgaande, waar, terecht en wenselijk dat de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit haar weblog op de officiële website van het ministerie Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit van gebruikt voor het geven van een speculatief waardeoordeel over de Partij voor de Dieren en de overwegingen van haar kiezers? </vraag>
      <vraag nummer="16">Deelt minister-president, minister van Algemene Zaken het vermoeden dat de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit elke mogelijkheid aangrijpt om de Partij voor de Dieren in een kwaad daglicht te stellen en hierbij grijpt naar middelen die een minister onwaardig zijn? Zo ja, op welke wijze gaat hij de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit aanspreken en hoe is hij voornemens om dit soort praktijken in de toekomst te voorkomen? Zo neen, waarom niet en hoe verhoudt dit zich dit tot eerdere reprimandes van zijn kant van leden van het kabinet? </vraag>
      <vraag nummer="17">Wat bedoelt de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit met haar zinsnede «dat de Partij voor de Dieren niet deelnam aan het debat»? Kan de minister aangeven of die kwalificatie louter gebaseerd is op een waardeoordeel over de wijze waarop de Partij voor de Dieren deelnam aan het debat, of heeft zij tijdens het debat mogelijk niet opgelet en verzuimd de handelingen hierop na te slaan? </vraag>
      <vraag nummer="18">Kan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit uiteenzetten waarom zij in haar weblog de volgende constatering wil delen met de lezers: «het moet voor burgers die speciaal op de partij hebben gestemd een enorme teleurstelling zijn dat, juist als het debat over welzijn en gezondheid van dieren gaat, «hun» partij niet meedoet aan het debat»? Kan de minister aangeven waarop zij deze negatieve kwalificatie van de Partij voor de Dieren baseert? </vraag>
      <vraag nummer="19">Kan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit uiteenzetten wat bedoeld wordt met de zin: «De pakweg dertig wilde dieren in het circus mogen blijven doen waar zij goed en gelukkig in zijn en daarmee duizenden mensen en vooral kinderen vermaken»? </vraag>
      <vraag nummer="20">Waarop baseert de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit dat er slechts 30 wilde dieren worden gebruikt in circussen in Nederland? Kan zij hierbij een overzicht produceren van de in Nederland optredende (wilde) dieren in circussen, hun aantallen en de frequentie waarmee zij Nederland aandoen? </vraag>
      <vraag nummer="21">Hoe is de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit tot de conclusie gekomen dat wilde dieren in circussen doen waar ze «goed en gelukkig in zijn»? Kan zij daarvan een wetenschappelijke onderbouwing geven? Zo neen, op basis van welke informatie doet zij deze uitspraak over wilde dieren in circussen? </vraag>
      <vraag nummer="22">Kan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit uiteenzetten of zij met haar uitspraak een voorschot wil nemen op het zojuist ingezette onderzoek naar het welzijn van wilde dieren in het circus? Zo ja, waarom en hoe verhoudt zich dit tot het zojuist gestarte onderzoek en de daarin gehanteerde vraagstelling? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="23">Kan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit uiteenzetten of zij de uitkomsten van het onderzoek wenst te beïnvloeden door het doen van deze uitspraak en door het afzetten van het aantal dieren tegen het aantal bezoekers van het circus, daarmee het probleem bagatelliserend? </vraag>
      <vraag nummer="24">Is de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit bereid in het vervolg af te zien van diffamerende en/of feitelijk onjuiste partijpolitieke uitspraken zoals in casu gedaan? Zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">www.minlnv.nl, 18 februari 2008 http://www.minlnv.nl/portal/page?_ pageid=116,1647800&amp;_dad=portal&amp;_schema=PORTAL&amp;p_news_item_id=23078</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
