<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2008 (vraagnummer 2070819900)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over onduidelijkheid aanpak misstanden slachthuis Friesland Vlees in Leeuwarden. (Ingezonden 15 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070820240
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van onder meer het bericht 'AID vindt geen misstanden bij Friesland Vlees' in het Agrarisch Dagblad van 23 april 2008. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen hierover van de leden Waalkens, Snijder-Hazelhoff en Atsma (allen CDA), ingezonden 9 mei 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Voedings- en productveiligheid) Veeteelt (Slachterijen) Veeteelt (Vlees)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Slachterijen Vleeskeuring</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070820240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V070820240</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0708tkkvl2070820240" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070820240" onderwerp="" indiendatum="2008-05-15">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="17">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «AID vindt geen misstanden bij Friesland Vlees»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de AID vanaf maandag 7 april alle vrachtwagens controleerde die vee aanleverden bij Friesland Vlees? Zo ja, hoe lang heeft deze «permanente controle» geduurd zoals u aankondigde op 6 april in Buitenhof? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat vanaf de aankondiging van de «permanente controles» de aanvoer van het slachthuis vrijwel stil viel? Zo ja, heeft u daar een verklaring voor? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is er onderzoek ingesteld naar welke bestemmingen vee voor Friesland Vlees is vervoerd vanaf het moment dat veetransporteurs kennelijk de permanente controles in Friesland wilden ontlopen? Zo ja, welke resultaten heeft dat tot nu toe opgeleverd? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uiteenzetten wat bedoeld kan zijn met de uitspraak van de VWA woordvoerder in Tros Radar, 7 april 2008 dat Friesland Vlees zich «aan de onderkant van de markt» zou bevinden? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Kent u het bericht «Bedrijf verdacht van Fraude met vlees»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u uiteenzetten of inderdaad de voedselveiligheid van de Nederlandse en de buitenlandse consument in het geding zijn geweest, zoals bronnen rondom het onderzoek aan het Algemeen Dagblad gemeld zouden hebben? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Kent u het bericht «Verburg: Controle Friesland Vlees al eerder»? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Kunt u uiteenzetten hoe uw aankondiging in Buitenhof, 6 april 2008 dat de controles op 7 april zouden aanvangen zich verhoudt tot uw uitspraak in Kamerbreed d.d. 26 april dat die controles al eerder aangevangen zouden zijn? </vraag>
      <vraag nummer="10">Kunt u uiteenzetten op welke wijze u misstanden in een slachthuis denkt te kunnen ontdekken of aantonen via aangekondigde poortcontroles, zonder een onderzoek in het slachthuis en inzicht in de administratie en de slachtlijsten van het slachthuis? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kent u de uitzending van NOVA, 2 mei 2008, waarin de heer Wildeboer senior stelt dat wrakke dieren in het slachtproces worden opgenomen en de heer Wildeboer junior stelt dat zijn vader zich vergist, omdat dergelijk vee ter destructie zou worden afgevoerd? Wie van beide heren heeft naar uw mening gelijk? Wanneer niet duidelijk is welke procedure gevoerd wordt en of regels al dan niet worden overtreden, bent u dan bereid nader onderzoek in te stellen naar deze werkwijze? </vraag>
      <vraag nummer="12" voetnoot="4">Kent u het bericht «controleurs VWA gaan rouleren»? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="13">Kunt u al uiteenzetten wanneer controleurs van de VWA gaan rouleren? Zo ja, op welke termijn en op welke wijze? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="14" voetnoot="5">Kent u de brief van de heer Kleinmeulman van de VWA aan onder meer zijn collega’s bij Friesland Vlees <voetnoot nummer="5"/>, waarin hij zijn vertrouwen uitspreekt in het functioneren van de VWA bij Friesland Vlees in het afgelopen jaar? Hoe verhoudt deze vaststelling zich met uw voornemen tot taakroulatie? Bent u van mening dat de heer Kleinmeulman met deze constatering een geoorloofd voorschot neemt op het onderzoek dat de heer Vanthemsche? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="15" voetnoot="6">Hoe ziet u het uitgesproken vertrouwen van de heer Kleinmeulman in specifieke VWA-functionarissen en werkwijze in het slachthuis te Leeuwarden in relatie tot diens brief aan de DG van VWS <voetnoot nummer="6"/>en in relatie tot het interne VWA-rapport «modernisering activiteiten levende dieren en levende producten» dat aanleiding vormde tot het onderzoek van de heer Hoekstra en de heer Vanthemsche? Indien u geen relatie ziet, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="16">Bent u van mening dat het uitgesproken vertrouwen van de heer Kleinmeulman verenigbaar zou kunnen zijn met uitkomsten van nader onderzoek bij Friesland Vlees, wanneer uit dat onderzoek zou blijken dat er zich misstanden hebben voorgedaan onder toeziend oog van VWA controleurs? Zo ja, waarom? Zo neen, welke gevolgtrekking zou u daaraan willen verbinden? </vraag>
      <vraag nummer="17">Bent u bereid om de slachtlijsten van Friesland Vlees openbaar te maken? Zo ja, op welke termijn? Zo neen, waarom niet? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Waalkens, Snijder-Hazelhoff en Atsma (allen CDA), ingezonden 9 mei </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-23" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 23 april 2008</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.deondernemer.nl/artikel/403332/Bedrijf_verdacht_van_fraude_met_vlees">http://www.deondernemer.nl/artikel/403332/Bedrijf_verdacht_van_fraude_met_vlees</noot>
         <noot nummer="3" weblink="http://www.meatandmeal.nl/nieuws/mensen- bedrijven/5011/verburg-controle-friesland-vlees-al-eerder.html">http://www.meatandmeal.nl/nieuws/mensen- bedrijven/5011/verburg-controle-friesland-vlees-al-eerder.html</noot>
         <noot nummer="4" weblink="http://www.nu.nl/news/1543174/34/Controleurs_VWA_gaan_rouleren.html">http://www.nu.nl/news/1543174/34/Controleurs_VWA_gaan_rouleren.html</noot>
         <noot nummer="5" weblink="http://www.frieslandvlees.nl/briefvwa. pdf">http://www.frieslandvlees.nl/briefvwa. pdf</noot>
         <noot nummer="6" weblink="http://www.nrc.nl/redactie/doc/economie/Brief_IG_aan_VWS_081007.pdf">http://www.nrc.nl/redactie/doc/economie/Brief_IG_aan_VWS_081007.pdf</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
