<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="overleg over vreemdelingenbeleid?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister voor Wonen, Wijken en
Integratie en de staatssecretaris van Justitie over het stopzetten van
voorbereidende taalcursussen aan vreemdelingen met een verblijfsvergunning.
(Ingezonden 29 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821370</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht dat het Centraal Orgaan Asielzoekers
(COA) per
31 augustus 2008 het contract heeft opgezegd met drie regionale
opleidingscentra (ROC's) die voorbereidende taalcursussen verzorgen op
asielzoekerscentra voor statushouders die in afwachting zijn van het toewijzen
van een woning. Indiener wil inzicht in de reden van opzegging. Welke
alernatieven hebben deze statushouders. Zullen er mensen bij deze ROC's
ontslagen moeten worden als gevolg van de stap van het COA?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Cultuur en taal (Nederlandse taal)
Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Taalonderwijs
Vluchtelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821370, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821370</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821370</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821370" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821370" onderwerp="" indiendatum="2008-05-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister voor Wonen, Wijken en Integratie en de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat het Centraal Orgaan Asielzoekers (COA) per 31 augustus 2008 het contract heeft opgezegd met drie Regionale Opleiding Centra (ROC) die voorbereidende taalcursussen verzorgen op asielzoekerscentra voor statushouders die in afwachting zijn van het toewijzen van een woning? Zo ja, waarom is dit gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat wanneer vreemdelingen een verblijfsvergunning krijgen er zo spoedig mogelijk moet worden begonnen met het leren van de Nederlandse taal zodat deze vreemdelingen zo snel mogelijk deel kunnen nemen aan de Nederlandse maatschappij? Zo neen, waarom niet? Zo ja, waarom weigert u de kosten voor deze voorbereidende taalcursussen voor uw rekening te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Heeft u een beter alternatief om deze groep mensen in afwachting van een woning voor te bereiden op deelname aan de Nederlandse samenleving? Zo ja, welk alternatief is dit? Zo neen, bent u bereid alsnog te overwegen deze cursussen te bekostigen bij gebrek aan een beter alternatief? </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft het opzeggen door het COA van de contracten met de ROC’s gevolgen voor de werkgelegenheid bij die ROC’s? Zo ja, om hoeveel ontslagen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden voor 19 juni aanstaande, in verband met het op die datum geplande algemeen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
