<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Koser Kaya (D66) aan de minister van Financiën over zijn uitspraken met betrekking tot de versoepeling van het ontslagrecht. (Ingezonden 3 december 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070805890
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bijdrage van de minister van financiën aan de bundel 'Auf der Höhe der Zeit. Sozial Demokratie und Fortschritt im 21. Jahrhundert'. Daarin zou hij een lans breken voor flexibilisering van de arbeidsmarkt. Indiener vraagt de minister op grond daarvan de minister van SZW te steunen in zijn streven het ontslagrecht te versoepelen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsmarkt Ontslagen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070805890, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070805890</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Koser Kaya</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-12-03</item>
         <item attribuut="Document-id">V070805890</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070805890" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070805890" onderwerp="" indiendatum="2007-12-3">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Koser Kaya</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Klopt het dat u in een Duitse bundel een lans breekt voor de flexibilisering van de arbeidsmarkt? <voetnoot nummer="1"/>Klopt het ook dat u in uw pleidooi in deze bundel de vakbonden oproept «grotere flexibiliteit» te accepteren, inclusief minder ontslagbescherming? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u dat uw uiteenzetting als het gaat om ontslagrecht belangrijke parallellen vertoont met uw inmiddels beroemde Netspar-lezing? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aan de hand van argumenten inzichtelijk maken waarom uw handelen in en uw opvattingen die u tentoonspreidt ten overstaan van het parlement recht tegenover uw uitlatingen in bovengenoemde lezing en bundel staan? Betekent dit dat u van mening veranderd bent? Zo neen, betekent dit dat u nog steeds van mening bent dat de vakbonden minder ontslagbescherming zouden moeten accepteren? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid uw uitlatingen gestand te doen en de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid te steunen in zijn streven het ontslagrecht nog deze kabinetsperiode te versoepelen? Zo </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Matthias Platzeck (red.), Auf der Höhe der Zeit. Sozial Demokratie und Fortschritt im 21. Jahrhundert</noot>
         <noot nummer="2" datum="2007-12-1" bron="Flexibiliteit van Geest, Max van Wezel in: Vrij Nederland">Flexibiliteit van Geest, Max van Wezel in: Vrij Nederland, 1 december 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
