<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="16 oktober beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Tang en Crone (beiden PvdA) aan de minister van Financiën over de verdeling van het toezicht na de splitsing van ABN AMRO tussen België en Nederland. (Ingezonden 15 oktober 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070802430
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Telegraaf, 6 oktober 2007) dat minister Bos (Fin) de ontwikkelingen bij het door Fortis overgenomen ABN Amro in gaten zal houden. Indieners vragen Bos om het stellen van voorwaarden aan de partners in het bankenconsortium voor het behoud van werkgelegenheid in Nederland. Ze willen tegengaan dat taken en functies langzaam naar België verdwijnen en Nederlandse besturders door Belgen worden vervangen, zoals eerder bij het Fortis-onderdeel MeesPierson. Ze pleiten ervoor om De Nederlandsche Bank (DNB) het groepstoezicht te laten nemen omdat het zwaartepunt van de activiteiten van de nieuwe combinatie in Nederland ligt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Arbeid (Arbeidsmarkt) Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Bedrijfsleven en industrie (Concentraties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bankwezen Concentraties Werkgelegenheid</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070802430, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070802430</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Tang</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Crone</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-15</item>
         <item attribuut="Document-id">V070802430</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070802430" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070802430" onderwerp="" indiendatum="2007-10-15">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Tang</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Crone</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Bos houdt bank in de smiezen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat het belangrijk is om Amsterdam als hoogwaardig financieel centrum te behouden? Bent u in dit verband bereid om ten aanzien van de opsplitsing van ABN AMRO voorwaarden aan de consortiumpartners te stellen te stellen voor het behoud van de werkgelegenheid in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="3">Bent u betrokken bij de wijze waarop Fortis de Nederlandse activiteiten van ABN AMRO zal inbedden in de nieuw te ontstane combinatie van ABN AMRO en Fortis? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat gaat u doen om te voorkomen dat met ABN AMRO hetzelfde zal gebeuren als met eerdere Nederlandse onderdelen van Fortis zoals MeesPierson is gebeurd, namelijk het langzaam verdwijnen naar België van taken en functies en het vervangen van Nederlandse door Belgische bestuurders? </vraag>
      <vraag nummer="5">Welke toezeggingen op het gebied van hoofdkantoor, gedwongen ontslagen en werkgelegenheid zijn er door het consortium gedaan om de in vraag 4 bedoelde herhaling te voorkomen? Op welke wijze heeft u deze toezeggingen meegewogen in uw oordeel bij het afgeven van de verklaring van geen bezwaar? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe gaat u waarborgen dat de gedane toezeggingen worden gerealiseerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Heeft u waarborgen getroffen om Amsterdam als vestigingsplaats voor het Nederlandse hoofdkantoor van de nieuwe combinatie ook als zodanig te laten functioneren, dat wil zeggen niet alleen op papier, maar door bijvoorbeeld ook feitelijk onderdelen van het Fortis concern hier te vestigen en de ABN AMRO onderdelen te behouden? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat, gegeven het feit dat bij de nieuwe combinatie het zwaartepunt van de activiteiten (zowel winst als omzet, zowel bank- als verzekeringstak) in Nederland ligt, De Nederlandsche Bank (DNB) het groepstoezicht voor zijn rekening moet nemen en daarmee de leidend toezichthouder wordt van de nieuwe combinatie, zowel op de bank- als verzekeringsactiviteiten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat het in het belang is van consumenten en bedrijven in Nederland die relaties hebben met ABN AMRO en Fortis dat DNB leidend toezichthouder wordt? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welke afspraken heeft u gemaakt met DNB en met de Belgische autoriteiten over de vraag wie de leidende toezichthouder zal zijn voor de periode direct na de overname, de periode van de opsplitsing en de uiteindelijke situatie waarin ABN AMRO en Fortis als één bankverzekeraar verder gaan? </vraag>
      <vraag nummer="11">Kunt u garanderen dat u of DNB geen onomkeerbare besluiten neemt met betrekking tot alles wat met het toezicht op ABN AMRO of onderdelen daarvan betrekking heeft zonder voorafgaand overleg met de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="12">Wilt u deze vragen uiterlijk dinsdag </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-6" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 6 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
