<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2008 (vraagnummer 2070821860)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Van Gerven en Polderman (beiden SP) aan de
ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuur en
Voedselkwaliteit over het verplicht aangeven van Q-koortsbesmetting door
bedrijven. (Ingezonden 4 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821900</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verplicht aangeven van Q-koortsbesmetting door
bedrijven. De indieners vragen aan de ministers wat zij van het idee vinden om
bij besmette bedrijven een uitrijverbod van mest en van restanten van
miskramen van kracht te doen zijn, gekoppeld aan een compensatieschaderegeling
voor de bedijven. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake
van het lid Thieme, ingezonden 4 juni 2008 (vraagnummer 2070821860).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie)
Veeteelt (Organische mest)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Noord-Brabant
Preventieve gezondheidszorg
Veeziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821900, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821900</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Van Gerven</persoon>
            <persoon partij="SP">Polderman</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821900</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821900" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821900" onderwerp="" indiendatum="2008-06-4">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Van Gerven</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Polderman</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het voorstel van de GGD Hart voor Brabant om, net als in Frankrijk en Duitsland, tot een verplichte melding van Q-koortsbesmetting op bedrijven over te gaan? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Waarom is een Q-koortsbesmetting wel aangifteplichtig bij mensen en niet bij dieren? </vraag>
      <vraag nummer="3">Onderschrijft u de visie van GGD Hart voor Brabant dat het aantal besmettingen met Q-koorts toeneemt? Hoe verklaart u dat de GGD Hart voor Brabant tot nu toe reeds meer dan 100 meldingen ontving, waarbij het besmettingsgebied zich steeds verder lijkt uit te breiden, terwijl normaliter in Nederland gemiddeld jaarlijks 15 gevallen worden gemeld? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn niet direct maatregelen nodig, gezien de mogelijke gevolgen voor mensen die besmet raken met de Q-koorts veroorzakende bacterie, zoals miskramen, langdurige klachten als het chronisch vermoeidheidssyndroom, hartzakontsteking of hersenvliesontsteking? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van het idee om bij besmette bedrijven een uitrijverbod van mest en van restanten van miskramen van kracht te doen zijn, gekoppeld aan een compensatieschaderegeling voor de bedrijven? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Thieme (PvdD), ingezonden 4 juni </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-28" bron="Persbericht GGD Hart voor Brabant en Brabants Dagblad">Persbericht GGD Hart voor Brabant en Brabants Dagblad, 28 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
