<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="misstanden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Vos (PvdA) aan de minister van Financiën over diverse gebleken vertrouwensbreuken in de verzekeringssector. (Ingezonden 28 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070819350
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de berichtgeving over het jaarverslag van de Ombudsman Financiële Dienstverlening over diverse gebleken vertrouwensbreuken in de verzekeringssector. De indiener vraagt aan de minister of hij de mening deelt dat verzekeraars keer op keer, na eerder de aandelenlease-affaire en de beleggingspolissen, een bijdrage lijken te leveren aan het wantrouwen in hun eigen sector en wat hij er aan gaat doen om de consumenten voortaan te vrijwaren van dit soort misstanden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Consumentenbescherming Verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070819350, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819350</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Vos</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V070819350</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070819350" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070819350" onderwerp="" indiendatum="2008-04-28">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Vos</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de berichtgeving over het jaarverslag van de Ombudsman Financiële Dienstverlening, waaruit allerhande misstanden in de verzekeringssector naar voren komen? 1, 2 </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er sprake is van verkeerde adviezen en onnodige afkopen, premievrijmakingen en oversluitingen? Zo ja, wat vindt u daarvan? Zo nee, waarom bent u van mening van niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat deze adviezen achteraf gezien alleen in het belang van de financiële aanbieder of klant zijn geweest, zoals de Ombudsman stelt? Zo ja, wat vindt u daarvan? Zo neen, waarom bent u van mening van niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat de klachten onuitroeibaar lijken, zoals de Ombudsman stelt? Is het waar dat de terugkerende onmin voortkomt uit te grote productiedwang en winstbejag, zoals de Ombudsman stelt? Zo ja, wat vindt u daarvan? Zo neen, waarom bent u van mening van niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat betalingsverzekeringen, voor arbeidsongeschiktheid, werkloosheid en overlijden, zeer duur zijn en tevens vaak niet opzegbaar zoals de Ombudsman stelt? Zo ja, wat vindt u daarvan? Zo neen, waarom bent u van mening van niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat door het afsluiten van verzekeringen aan de hand van een minieme hoeveelheid vragen, later de verzekeraar niet tot uitkering wil overgaan, zogenaamd omdat relevante informatie zou zijn verzwegen? Is het waar dat dit ook voorkomt bij overlijdensverzekeringen? Deelt u de mening dat in dat geval sprake zou zijn van een ongekende misstand? Zo ja, wat vindt u daarvan en wat gaat u daaraan doen? Zo neen, waarom bent u van mening van niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat bij uitvaartverzekeringen, als gevolg van overname van een verzekeringsbedrijf, niet het vooraf afgesproken bedrag uitkeren, danwel de vooraf afgesproken dienst verlenen? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat de voor consumenten zeer ongunstige en bloc clausules oneigenlijk worden ingezet om eenzijdig de polisvoorwaarden te veranderen? Zo ja, wat vindt u daarvan en wat gaat u daaraan doen? Zo neen, waarom bent u van mening van niet? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat verzekeraars keer op keer, na eerder de aandelenlease-affaire en de beleggingspolissen, een bijdrage lijken te leveren aan het wantrouwen in hun eigen sector?Wat gaat u er aan doen om de consumenten voortaan te vrijwaren van dit soort </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-23" bron="FD" titel="Wabeke vreest wantrouwen: Ombudsman Financiële Dienstverlening ziet vertrouwensbreuk tussen bank en klant">FD, 23 april 2008: «Wabeke vreest wantrouwen: Ombudsman Financiële Dienstverlening ziet vertrouwensbreuk tussen bank en klant», blz. 15</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-04-23" bron="NOS Journaal">NOS Journaal, 23 april 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
