<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="ruimte biedt? Zo ja, waarom?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Wiegman-van Meppelen Scheppink en Ortega-Martijn (beiden ChristenUnie) aan de minister van Economische Zaken over aansluiting van duurzame en decentrale elektriciteitsproductiemiddelen. (Ingezonden 6 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070810640
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Dagblad van het Noorden, 31 januari 2006) dat de regionale netbeheerder Essent Netwerk B.V. pas over 2 of 3 jaar in staat zal zijn om alle duurzame en decentrale elektriciteitsproductiemiddelen aan te sluiten. Hoe verhoudt dat zich tot de brieven van de minister van EZ van 13 en 20 december 2007 aan de provincies Groningen, Friesland en Drenthe, dat er geen beletselen bekend zijn waarom TenneT en Essent-Noord deze projecten kunnen aansluiten en dat de capaciteit voor alle duurzame en conventionele projecten veilig gesteld is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Drenthe Elektriciteit Friesland Groningen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070810640, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810640</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Wiegman-van Meppelen Scheppink Ortega-Martijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V070810640</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070810640" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070810640" onderwerp="" indiendatum="2008-02-6">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Wiegman-van Meppelen Scheppink Ortega-Martijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht «terugleveren aan net blijft lastig»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u op de hoogte van het daarin vermelde feit dat de regionale netbeheerder Essent Netwerk B.V. pas over 2 tot 3 jaar in staat zal zijn om alle duurzame en decentrale elektriciteitsproductiemiddelen aan te sluiten? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2 3">Hoe verhoudt zich de inhoud hiervan tot uw brief, 13 december 2007 aan de provincies Groningen, Drenthe en Overijssel, waarin onder andere staat <voetnoot nummer="2"/>: «Na het besluit het bestaande net te versterken (bedoeld wordt hier de 220 kV verbinding Zwolle-Vierverlaten, waarop dit schrijven betrekking heeft) zie ik geen beletsel meer voor TenneT of de regionale netbeheerder Essent-Noord om de bekende projecten, zoals door TenneT geinventariseerd, aan te sluiten» en tot uw brief, 20 december 2007, waarin onder andere staat: «De netcapaciteit voor de duurzame en conventionele projecten in het noorden van het land is daarmee veilig gesteld.» <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Heeft u over het bovenstaande vooraf met Essent Netwerk B.V. als regionale netbeheerder overlegd? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1">Deelt u de visie <voetnoot nummer="1"/>dat het geschetste probleem (deels) is ontstaan doordat TenneT aanvankelijk aangaf dat het 8 tot 10 jaar zou duren voordat de capaciteit van het landelijk hoogspanningsnet zou zijn vergroot zodat Essent Netwerk niet overging tot het uitbreiden van haar middenspanningsnetten? Zo ja, hoe verhoudt zich dit feit dan tot de wettelijke taken van TenneT ex artikel 16, eerste lid, onderdeel c en artikel 16, tweede lid, onderdeel e van de Elektriciteitswet 1998? </vraag>
      <vraag nummer="6">Op welke wijze heeft Dienst uitvoering en toezicht Energie de afgelopen tijd toezicht gehouden op de uitoefening van de genoemde wettelijke taken van TenneT door laatstgenoemde? </vraag>
      <vraag nummer="7">Op welke wijze is het «first come, first served» principe, dat ertoe leidt dat duurzame en decentrale elektriciteitsproductiemiddelen geen transportcapaciteit ontvingen, wettelijk verankerd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Op welke wijze weegt u een (eventuele) wettelijke verankering van het «first come, first served» principe af tegen de wettelijke taken van TenneT ex artikel 16, eerste lid, onderdeel c en artikel 16, tweede lid, onderdeel e van de Elektriciteitswet 1998? In geval het «first come, first served» principe niet wettelijk verankerd mocht zijn, dienen genoemde wettelijke taken dan niet te prevaleren en dient dit niet wettelijk verankerde principe dan niet separaat voor duurzame en decentrale en niet-duurzame opwekking te worden toegepast? </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat in het licht van artikel 16, eerste lid, onderdeel c en artikel 16, tweede lid, onderdeel e van de Elektriciteitswet 1998, «voorrang voor duurzaam» noodzaakt tot aanvullende wetgeving en dat de bestaande wetgeving hiervoor geen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-01-31" bron="Dagblad van het Noorden">Dagblad van het Noorden, 31 januari 2008</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.ez.nl/dsc?c=getobject&amp;s=obj &amp;objectid=154625&amp;!dsname=EZInternet &amp;isapidir=/gvisapi/">http://www.ez.nl/dsc?c=getobject&amp;s=obj &amp;objectid=154625&amp;!dsname=EZInternet &amp;isapidir=/gvisapi/</noot>
         <noot nummer="3" weblink="http://www.ez.nl/dsc?c=getobject&amp;s=obj &amp;objectid=154623&amp;!dsname=EZInternet &amp;isapidir=/gvisapi/">http://www.ez.nl/dsc?c=getobject&amp;s=obj &amp;objectid=154623&amp;!dsname=EZInternet &amp;isapidir=/gvisapi/</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
