<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet? Zo ja, wanneer?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de ministers van
Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuur
en Voedselkwaliteit over verontreinigd landbouwplastic. (Ingezonden 12 juni
2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">17Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822720</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een brief van Europarlementariër Buitenweg
d.d. 29 mei 2008 aan de ministers van LNV en van VROM, over het vervoer vanuit
Ierland naar Nederland van verontreinigd landbouwplastic. Indiener beschouwt
dit als illegale afvaltransporten en vraagt de bewindslieden ervoor te zorgen
dat Ierland gaat voldoen aan de verplichtingen van Verordening EG
1013/2006.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Overig)
Milieu (Afvalstoffen)
Milieu (Gevaarlijke stoffen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke afvalstoffen
Ierland
Landbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822720, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822720</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822720</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822720" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822720" onderwerp="" indiendatum="2008-06-12">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u de brief van europarlementariër Buitenweg (GroenLinks) aan u over verontreinigd landbouwplastic dat vanuit Ierland, via het Verenigd Koninkrijk, naar Nederland wordt vervoerd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Bent u ervan op de hoogte dat het betreffende landbouwafval in het kader van Verordening (EG) Nr. 1013/2006 inzake de grensoverschrijdende overbrenging van afvalstoffen, onterecht wordt geclassificeerd als onschadelijk «afval van de groene lijst» en dat het transport daarom illegaal is, zoals de Europese Commissie in antwoord op vragen van mijn collega in het Europarlement, heeft bevestigd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de visie dat het gaat om illegale afvaltransporten vanuit Ierland naar Nederland? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Om welke hoeveelheden illegaal afval uit Ierland gaat het? Leidt dit afval tot (acute) bedreigingen voor het milieu danwel de dier- en volksgezondheid in Nederland? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is bij u bekend welke bedrijven in Nederland betrokken zijn bij de verwerking van het illegale landbouwafval? Zo ja, zijn deze bedrijven ervan op de hoogte dat het illegaal afval betreft en welke stappen gaat u in hun richting ondernemen? Zo neen, bent u bereid te onderzoeken om welke bedrijven in Nederland het gaat? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wat gaat u doen om ervoor te zorgen dat Ierland gaat voldoen aan de verplichtingen die voortvloeien uit Verordening (EG) Nr. 1013/2006? Welke tijd gunt u Ierland om hieraan te voldoen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid de Europese Commissie op te roepen een inbreukprocedure te starten als Ierland onverhoopt niet meewerkt aan de uitvoering van Verordening (EG) Nr. 1013/2006? Zo neen, waarom </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-29" bron="Brief van K. Buitenweg aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer,">Brief van K. Buitenweg aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer,, 29 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
