<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="behandeld worden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Zijlstra (VVD) aan de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van Bijsterveldt-Vliegenthart, over het verstrekken van een extra jaar voor het voldoen aan een taal en rekentoets voor PABO-studenten aan de Hogeschool van Rotterdam. (Ingezonden 17 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070818220
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het blad Profielen van de Hogeschool Rotterdam waarin staat dat pabostudenten een extra jaar krijgen voor de taal- en rekentoets. Volgens indiener veroorzaakt dit ongelijkheid ten opzicht van studenten aan andere pabo's. Hij vraagt de minister ervoor te zorgen dat de Hogeschool Rotterdam het slagen voor de rekentoets binnen het eerste jaar overeind houdt.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Onderwijspersoneel) Hoger onderwijs (Studierichtingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Basisonderwijs Exacte vakken Lerarenopleidingen Taalonderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070818220, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818220</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Zijlstra</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-17</item>
         <item attribuut="Document-id">V070818220</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070818220" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070818220" onderwerp="" indiendatum="2008-04-17">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Zijlstra</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap, mw. Van Bijsterveldt-Vliegenthart,</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het artikel in profielen getiteld «Pabo-studenten HR krijgen extra jaar voor taal- en rekentoets»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat er geen concessies mogen worden gedaan aan de kwaliteit van de lerarenopleiding? Zo ja, hoe beoordeelt u dan de concessie die gedaan wordt door de Hogeschool Rotterdam inzake het voldoen aan de taal- en rekentoets? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat alle PABO-leerlingen hetzelfde behandeld dienen te worden? Zo ja, hoe beoordeelt u dan de ongelijkheid die ontstaat doordat PABO-leerlingen in Rotterdam meer tijd krijgen om te voldoen aan de taal- en rekentoets? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat vindt u van het gegeven dat in Rotterdam kennelijk geaccepteerd wordt dat toekomstige leraren qua taal en rekenen pas halverwege hun opleiding moeten voldoen aan het startniveau van de opleiding? Wat betekent dit naar uw mening voor de geschiktheid voor het vak van leraar? </vraag>
      <vraag nummer="5">Wat vindt u van het feit dat er in Rotterdam na twee in plaats van één jaar een Bindend Studie Advies wordt gegeven, waardoor studenten twee in plaats van één jaar verliezen als zij niet slagen voor de taal- en rekentoets? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke acties gaat u ondernemen om er voor te zorgen dat de Hogeschool Rotterdam het slagen voor de taal- en rekentoets binnen het eerste jaar overeind houdt, zodat daarmee alle PABO-studenten in Nederland gelijk </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://profielen.hro.nl/magazine/?cid=2&amp;aid=483#article484">http://profielen.hro.nl/magazine/?cid=2&amp;aid=483#article484</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
