<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="informeren? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over toestaan import chloorkippen vanuit de Verenigde Staten. (Ingezonden 1 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070816120
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Volkskrant, 27 maart 2008) dat de EU, op basis van rapport Europese Voedsel- en Warenautoriteit (EFSA) het verbod op chloorkippen (met chloor behandelde kippen) zou willen opheffen. Indiener vindt import vanuit de VS onwenselijk omdat juist de EU strenge eisen stelt aan de Europese kippensector.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Levensmiddelenkeuring) Gezondheidszorg (Ziekten en ziektepreventie) Handel en economie (Import) Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Pluimvee)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Import Levensmiddelenkeuring Pluimvee Verenigde Staten Ziekten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070816120, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816120</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V070816120</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070816120" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070816120" onderwerp="" indiendatum="2008-04-1">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Europa wil verbod «chloorkip» opheffen»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten waarom chloorbehandeling van kippen aan het einde van de slachtlijn in Europa verboden is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u uiteenzetten waarom in de Verenigde Staten wel gebruik wordt gemaakt van een chloorbehandeling en welke risico’s dit kan opleveren voor de volksgezondheid en het milieu? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat het toestaan van de import van chloorkippen ontoelaatbaar is, omdat deze in strijd is met de strengere eisen die worden gehanteerd door de Europese Unie waaraan de Europese kippensector moet voldoen? Zo ja, op welke wijze gaat u zich inzetten voor het handhaven van het importverbod van chloorkippen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat versteviging van de economische relatie tussen de Verenigde Staten en Europa geen nadelige invloed mag hebben op de strengere eisen die Europa stelt ten aanzien van de voedselveiligheid en dierenwelzijn? Zo ja, hoe bent u voornemens dit te voorkomen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uiteenzetten of en in hoeverre de uitkomst van het onderzoeksrapport van de EFSA (Europese Voedsel- en Warenautoriteit) gevolgen gaat hebben voor de Nederlandse vleesveiligheidsnormen? Zo ja, welke? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat Nederland het voorstel van eurocommissaris Günther Verheugen af dient te wijzen ongeacht of de import van chloorkippen van invloed is op de voedsel- en milieuveiligheid? Zo ja, bent u bereid onderzoek te verrichten naar de mogelijkheden voor Nederland om, ondanks instemming van de Europese Unie, haar grenzen gesloten te houden voor risicovolle importproducten en de Kamer hierover op korte termijn te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-27" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 27 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
