<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="en milieu onacceptabel zijn?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Wiegman-Van Meppelen Scheppink (ChristenUnie) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken over kolenstroom. (Ingezonden 18 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070814960
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het rapport 'De wereld achter kolenstroom' op http://www.greenpeace.nl/news/steenkool-laat-wereldwijd-spoo&gt;over kolenstroom. De indiener vraagt aan de ministers of zij bereid zijn de Nederlandse stroomproducenten aan te spreken op hun maatschappelijke verantwoordelijkheid en te verzoeken af te zien van de kolenimport uit landen waar de gevolgen voor mens en milieu onacceptabel zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Energie, water en grondstoffen (Elektriciteit) Energie, water en grondstoffen (Energiebedrijven) Energie, water en grondstoffen (Grondstoffen) Handel en economie (Import)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Elektriciteit Elektriciteitsbedrijven Grondstoffen Import</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070814960, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814960</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Wiegman-Van Meppelen Scheppink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V070814960</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070814960" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070814960" onderwerp="" indiendatum="2008-03-18">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Wiegman-Van Meppelen Scheppink</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het rapport «De wereld achter kolenstroom»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kloppen de schattingen van Greenpeace met betrekking tot de herkomstlanden van kolen voor de Nederlandse elektriciteitscentrales? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u het feit dat kolen voor Nederlandse elektriciteitscentrales voornamelijk worden gehaald uit Colombia, Zuid-Afrika en Indonesië waar sprake is van slechte arbeidsomstandigheden, mensenrechtenschendingen en milieuvervuiling (waaronder vergiftiging van drinkwater) door de mijnbouw? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat Aziatische stroomproducenten wel informatie geven over de herkomst van hun kolen, maar de Europese stroomproducten niet? Zo ja, bent u bereid maatregelen te nemen die de transparantie met betrekking tot de herkomst van kolen verbeteren? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kan de productie van kolen worden gecertificeerd zoals bij hout en soja? Bent u bereid u hiervoor in te zetten op Europees niveau? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de Nederlandse stroomproducenten aan te spreken op hun maatschappelijke verantwoordelijkheid en te verzoeken af te zien van de kolenimport uit landen waar de gevolgen voor mens </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.greenpeace.nl/news/steenkool-laat-wereldwijd-spoo">http://www.greenpeace.nl/news/steenkool-laat-wereldwijd-spoo</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
