<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="dit project te stimuleren?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Rouwe (CDA) aan de minister van Verkeer en Waterstaat over herkeuring voor een nieuw rijbewijs voor 70-plussers. (Ingezonden 24 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070818820
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel op Nu.nl van 22 april 2008 over herkeuring voor een nieuw rijbewijs voor 70-plussers. De indiener vraagt aan de minister of hij bekend is met een project van de RuG om senioren sneller en beter te kunnen keurenen en zo ja, of hij bereid is dit project te stimuleren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Verkeer, vervoer en waterstaat (Verkeersveiligheid) Welzijn (Ouderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ouderen Rijbewijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070818820, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070818820</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">De Rouwe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-24</item>
         <item attribuut="Document-id">V070818820</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070818820" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070818820" onderwerp="" indiendatum="2008-04-24">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">De Rouwe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het bericht dat tientallen 70-plussers de weg op gaan zonder rijbewijs omdat ze de herkeuring voor een nieuw rijbewijs te lang vinden duren? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u een inschatting geven van het aantal mensen waarover het hierbij gaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven hoeveel tijd de gemiddelde procedure voor het aanvragen van een nieuw rijbewijs in beslag neemt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat een bestuurder drie maanden voor zijn of haar zeventigste verjaardag bericht van het CBR krijgt met de mededeling dat hij/zij voor verlenging van het rijbewijs in het bezit moet zijn van een verklaring van geschiktheid? Zo ja, bent u van mening dat deze periode minimaal drie maanden vervroegd zou moeten worden om de bestuurder meer tijd te geven om de gehele procedure van de medische keuring te doorlopen, zodat deze niet zonder rijbewijs komt te zitten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u op de hoogte van het feit dat er een gebrek aan specialisten is? Zo ja, wat is hier de oorzaak van? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt het huidige gebrek aan specialisten zich dit tot de ophanden zijnde vergrijzing? Ligt er een actieplan klaar om het mogelijke nog grotere tekort aan specialisten op te lossen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bekend met de praktijk dat het CBR medische informatie van een persoon bij zijn/haar huisarts op kan vragen in plaats van deze door te verwijzen naar een specialist? Deelt u de zienswijze dat de mensen op deze wijze onnodig op kosten worden gejaagd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Ziet u mogelijkheden de kosten van de medische keuring verder terug te dringen alsook de administratieve lastendruk te verminderen? Zo ja, aan welke maatregelen denkt u? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bekend met een project van de RuG om senioren sneller en beter te kunnen keuren? Zo ja, bent u bereid </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-22" bron="Nu.nl">Nu.nl, 22 april 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
