<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2008 (vraagnummer 2070810830)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Boekestijn (VVD) aan de minister van Buitenlandse Zaken over het verstrekken van vergoedingen aan Nederlanders in het buitenland werkzaam voor internationale organisaties. (Ingezonden 28 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070812940
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Aanvullende vragen over de vergoeding aan mevrouw Herfkens voor de huur van woonruimte en verhuizingen, naar aanleiding van bericht (website weekblad Elsevier, 26 februari 2008) dat Ad Melkert, topman bij het VN ontwikkelingsprogramma (UNDP), een 'zware lobby' zou hebben gevoerd bij minister Verhagen (BuZa) en hem overtuigd hebben dat mevrouw Herfkens echt niets afwist van de VN-regeling zodat ze de onterecht verleende huursubsidie niet hoefde terug te betalen. Indiener wil bijzonderheden over het contract van Herfkens bij UNDP, waarin expliciet melding zou worden gemaakt van genoemde VN-regeling. Aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Gill'ard (PvdA) en Voordewind (ChristenUnie), ingezonden 7 februari 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Fraude) Inkomen en rechtspositie (Arbeidsovereenkomsten en CAO's) Internationale betrekkingen (Verenigde Naties)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Ambtsmisdrijven Arbeidsvoorwaarden VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070812940, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812940</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Boekestijn</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V070812940</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070812940" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070812940" onderwerp="" indiendatum="2008-02-28">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Boekestijn</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft u kennisgenomen van het artikel «Melkert betrokken bij rel rond Herfkens» op de website van Elsevier? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat Ad Melkert bij u een zware lobby heeft gevoerd voor mevrouw Herfkens? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de heer Melkert u ervan heeft overtuigd dat mevrouw Herfkens echt niets afwist van de regeling zodat zij de onterecht verkregen huursubsidie niet hoefde terug te betalen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat ook twee andere hooggeplaatste UNDP functionarissen voor Herfkens in de bres zijn gesprongen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het waar dat uit haar contract blijkt dat Herfkens een dienstverband had van 80 procent terwijl UNDP vorige maand nog verklaarde dat zij slechts 75 procent werkte. </vraag>
      <vraag nummer="6">Is het waar dat in haar contract staat dat aan mevrouw Herfkens de VN-regels zijn overhandigd en dat deze zelfs met haar zijn besproken? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór het aankomende algemeen overleg inzake deze kwestie op woensdag 5 maart? Toeliching Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van de leden Gill’ard (PvdA) en Voordewind (ChristenUnie), ingezonden 7 februari </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-26" bron="www.elsevier.nl/nieuws/nederland/ print/asp/artnr/194530/index.html">www.elsevier.nl/nieuws/nederland/print/asp/artnr/194530/index.html, 26 februari 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
