<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="wijze kunt u dit risico uitsluiten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie over kalveren die groeihormonen toegediend kregen. (Ingezonden 6 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070819530
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in Trouw van 29 april 2008 over kalveren die groeihormonen toegediend kregen. De indiener vraagt aan de ministers uiteen kunnen zetten of er aanwijzingen zijn dat het gebruik van groeihormonen in de veehouderij op grote schaal wordt toegepast en zo ja, of zij voornemens zijn controles aan te scherpen en harder op te treden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Veeteelt (Runderen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Natuurbescherming Runderen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070819530, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819530</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-06</item>
         <item attribuut="Document-id">V070819530</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070819530" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070819530" onderwerp="" indiendatum="2008-05-6">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «zes mestkalfbedrijven dicht wegens groeihormoon»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uiteenzetten op welke wijze een in Nederland niet toegestaan groeihormoon kan worden verkregen en op welke wijze controle plaatsvindt om import van groeihormonen te voorkomen? Kunt u daarbij uiteenzetten of u de controle en handhaving afdoende acht? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat het hier een recidivist betreft? Zo ja, is het mogelijk deze een houdverbod op te leggen en bent u voornemens daartoe over te gaan? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u uiteenzetten welke strafmaat wordt gehanteerd voor veehouders die gebruik maken van groeihormonen en of de strafmaat wordt verzwaard in geval van recidivisme? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er aanwijzingen dat deze veehouder onderdeel uitmaakt van een netwerk waarin groeihormonen worden verhandeld en gebruikt? Zo ja, op welke wijze pakt u dit netwerk aan en zijn de huidige juridische kaders afdoende om effectief op te treden? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uiteenzetten of er aanwijzingen zijn dat het gebruik van groeihormonen in de veehouderij op grote schaal wordt toegepast? Zo ja, bent u voornemens controles aan te scherpen en harder op te treden? Zo neen, waar blijkt dat uit? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u uiteenzetten of er een risico bestaat dat vlees van kalveren die met groeihormonen zijn behandeld in de winkel terecht komt? Zo ja, wat zijn daarvan de risico’s voor de volksgezondheid? Zo neen, op welke </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-29" bron="Trouw">Trouw, 29 april 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
