<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="levenssfeer?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Anker (ChristenUnie) aan de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie over de registratie van alle voertuigen op de A28 en A50. (Ingezonden 9 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070819850
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Volkskrant, 7 mei 2008) dat de regiopolitie IJsselland alle kentekens van alle auto's op de wegen A28 en A50 rond Zwolle registreert en drie dagen bewaard. Het College Bescherming Persoonsgegevens (CBP) heeft deze maatregelen onaanvaardbaar genoemd. Indiener wil weten hoe dit experiment zich verhoudt tot het onderzoek naar de gevolgen voor de privacy dat momenteel wordt uitgevoerd door de Raad van Hoofdcommissarissen. Worden automobilisten op de route geïnformeerd over de maatregel?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Politie) Staats- en bestuursrecht (Privacy) Verkeer, vervoer en waterstaat (Motorrijtuigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kentekens Politie Privacy</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070819850, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819850</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="ChristenUnie">Anker</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V070819850</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070819850" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070819850" onderwerp="" indiendatum="2008-05-9">
         <vrager partij="ChristenUnie" oorsprong="parlement">Anker</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties en van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de berichten «Politie registreert alle auto’s bij Zwolle» <voetnoot nummer="1"/>en «Kritiek op registratie kentekens rond Zwolle»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de kentekens van alle voertuigen die bij Zwolle over de snelwegen A28 en A50 rijden, door de regiopolitie IJsselland worden vastgesteld en drie dagen bewaard? </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is het precies het doel van het experiment? </vraag>
      <vraag nummer="4">Klopt het dat het College Bescherming Persoonsgegevens niet vooraf op de hoogte is gebracht van de maatregelen en deze inmiddels onaanvaardbaar heeft genoemd? Hoe kan het dat het CBP niet op de hoogte was? Vindt u dat een wenselijke gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven waarom dit experiment al dan niet past binnen de grenzen van de privacywetgeving? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe verhoudt zich dit experiment tot het onderzoek naar de gevolgen voor de privacy dat momenteel wordt gedaan door de Raad van Hoofdcommissarissen en het landelijke beleid dat op grond daarvan zal worden opgesteld? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u niet dat voorafgaand aan een dergelijk experiment, dat inbreuk maakt op de persoonlijke levenssfeer, duidelijkheid moet bestaan over de wettelijke basis? </vraag>
      <vraag nummer="8">Worden automobilisten op de route geïnformeerd over de registratie van hun gegevens op dat moment? Zo neen, waarom niet? Hoe verhoudt zich dit tot het vereiste van voorzienbaarheid en kenbaarheid van de inbreuk op de persoonlijke </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-7" bron="de Volkskrant">de Volkskrant, 7 mei 2008</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-05-7" bron="Nu.nl">Nu.nl, 7 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
