<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="staatsgeheime informatie?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid De Wit (SP) aan de ministers van Justitie en van
Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties over het lekken van een geheim
onderzoek naar seksueel misbruik door hoge functionarissen. (Ingezonden 12
juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">16Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822630</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Telegraaf, 7 juni 2008) dat de AIVD
een
onderzoek heeft ingesteld naar seksueel misbruik van jonge kinderen door
hoogeplaatste functionarissen bij het politiekorps en het OM in Amsterdam.
Daarbij zou
gevoelige informatie zijn
uitgelekt via internet. Hoe is dit mogelijk?
Hoe kan voorkomen worden dat staatsgeheime informatie op websites
verschijnt?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Handhaving openbare
orde)
Criminaliteit en openbare orde (Politie)
Rechterlijke organisatie (Openbaar ministerie)
Strafrecht en strafprocesrecht (Misdrijven)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Openbaar Ministerie
Openbare orde en veiligheid
Politie
Zedendelicten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822630, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822630</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-12</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822630</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822630" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822630" onderwerp="" indiendatum="2008-06-12">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Justitie en van Binnenlandse Zaken en Koninkrijksrelaties</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het waar dat er een onderzoek door de voormalige Binnenlandse Veiligheidsdienst (BVD) is ingesteld naar seksueel misbruik van jonge kinderen door hooggeplaatste functionarissen bij het politiekorps en het Openbaar Ministerie in Amsterdam? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, wanneer heeft dit onderzoek plaatsgevonden en wat was de aanleiding? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat er gevoelige informatie uit dit onderzoek is uitgelekt? Zo ja, hoe is dit mogelijk? Zo neen, hoe verklaart u de letterlijke weergave van delen van het rapport op internet? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om dit in de toekomst te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is dit onderzoek op enige wijze nog betrokken bij lopende onderzoeken of lopende rechtszaken? </vraag>
      <vraag nummer="3">Zijn er nog andere geheime onderzoeken uitgelekt? Zo ja, om hoeveel onderzoeken gaat het en wat was het onderwerp van onderzoek? Zo neen, wat is uw reactie op de bewering in het artikel dat op websites steeds meer artikelen met staatsgeheime informatie verschijnen, waarbij ook bronnen en personen worden genoemd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke maatregelen gaat u nemen tegen het publiceren van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-06-7" bron="De Telegraaf">De Telegraaf, 7 juni 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
