<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur
en Voedselkwaliteit over de opvang van konijnen en knaagdieren. (Ingezonden 27
mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821230</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen 'Denk na, voordat je een dier
koopt' en
'Neem allemaal een lief konijntje uit het asiel', over een mieuw te openen
opvangcentrum in Utrecht dat al vol zit voordat het opengaat. Welke
maatregelen gaat de minister nemen (landelijke registratie, verhoging drempel
voor aanschaf huisdier, regels voor fokken, houden en verkopen van deze
dieren)?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Huisdieren</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821230, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821230</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821230</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821230" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821230" onderwerp="" indiendatum="2008-05-27">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="9">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de berichten «Denk na, voordat je een dier koopt» <voetnoot nummer="1"/>en «Neem allemaal een lief konijntje uit het asiel» <voetnoot nummer="2"/>, waaruit duidelijk wordt dat een nieuw te openen opvangcentrum voor konijnen en knaagdieren in Utrecht al vol zit vóórdat dit centrum officieel haar deuren opent? </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven hoeveel konijnen en knaagdieren jaarlijks in Nederland worden verkocht en hoeveel dieren worden afgestaan of gedumpt? Zo neen, bent u bereid hiervoor een landelijke registratie op te zetten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat er een gebrek is aan opvangplaatsen voor konijnen en knaagdieren? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om dit probleem op te lossen? Zo neen, waar baseert u dit op? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat mensen veel te gemakkelijk een konijn aanschaffen en dat de drempel voor de aanschaf van een huisdier verhoogd zou moeten worden? Zo ja, kunt u toelichten wat uw concrete ambities en doelstellingen zijn op dit terrein? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe beoordeelt u de verkoop van konijnen in tuincentra, waarbij deze op ooghoogte van kinderen worden geplaatst, in het kader van het streven naar vermindering van impulsaankopen van dieren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke regels gelden er voor het fokken, houden en verkopen van konijnen en knaagdieren in de commerciële gezelschapsdierensector en welke dierenwelzijnsnormen worden hierbij gehanteerd? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u aangeven hoeveel konijnen en knaagdieren jaarlijks in Nederland voor de commerciële gezelschapsdierensector worden gefokt en door wie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Is er sprake van import van konijnen en knaagdieren voor de commerciële gezelschapsdierensector? Zo ja, uit welke landen en welke regels worden hiervoor gesteld? </vraag>
      <vraag nummer="9">Bent u bereid beleid te ontwikkelen voor de opvang van afgestane of gedumpte gezelschapsdieren en daartoe de benodigde middelen beschikbaar te stellen? Zo ja, op welke wijze en op welke termijn? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.ad.nl/utrecht/stad/2294135/lsquoDenk_na_voordat_je_een_dier_kooptrsquo.html">http://www.ad.nl/utrecht/stad/2294135/lsquoDenk_na_voordat_je_een_dier_kooptrsquo.html</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.depers.nl/binnenland/202177/Neem-allemaal-een-lief-konijntje-uit-het-asiel.html">http://www.depers.nl/binnenland/202177/Neem-allemaal-een-lief-konijntje-uit-het-asiel.html</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
