<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="diersoorten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de subsidie van 500.000 euro voor het kweken van glasaal. (Ingezonden 28 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070819390
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Noord Hollands Dagblad van 22 april 2008 over de subsidie van 500.000 euro voor het kweken van glasaal. De indiener vraagt aan de minister of zij de mening deelt dat de paling een zeer bedreigde diersoort is en daarom in de eerste plaats bescherming geniet, ook binnen het visserijbeleid.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Visserij (Binnenvisserij)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Beschermde diersoorten Binnenvisserij Vissen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070819390, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819390</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V070819390</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070819390" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070819390" onderwerp="" indiendatum="2008-04-28">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «vijf ton voor kweken glasaal»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven op welke wijze het kunstmatig voorplanten van de paling een oplossing is voor de in het wild levende paling die door overbevissing met uitsterven wordt bedreigd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe rechtvaardigt u een overheidsuitgave van 500.000 euro voor het opzetten van een palingkwekerij als antwoord op de mede door het visserijbeleid ontstane overbevissing op de wilde paling? </vraag>
      <vraag nummer="4">Vindt u het vanuit ethisch, moreel en duurzaamheidsperspectief aanvaardbaar dat op alle mogelijke manieren wordt getracht glasaal kunstmatig te laten voortplanten? Zo ja, waarom en hoe verhoudt zich dit tot het voorzorgsprincipe en de onduidelijkheid over de lange termijn effecten van kunstmatig voortgeplante aal? Zo neen, waarom besteed u dan grote sommen subsidie aan een ongewenste ontwikkeling? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uiteenzetten welke proeven zijn uitgevoerd om de aal onder kunstmatige omstandigheden te laten paaien en hoeveel dieren daarvoor zijn opgeofferd? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u uiteenzetten onder welke omstandigheden de aal wordt gehouden en welke dierenwelzijnscriteria er worden gehanteerd bij het kweken van aal? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u uiteenzetten welke dodingsmethoden worden ingezet bij het te subsidiëren project? </vraag>
      <vraag nummer="8">Hoe beoordeelt u de risico’s die kleven aan viskweek, zoals de ziektes die kunnen uitbreken onder wilde soortgenoten en het gebruik van vismeel voor de kweek van soorten in gevangenschap? </vraag>
      <vraag nummer="9">Heeft u inzicht in de lange termijn effecten van viskweek op de ecologie, dierziektenrisico’s, voedselvoorziening en dierenwelzijn? Zo ja, welke? Zo neen, bent u bereid een effectrapportage op te stellen? </vraag>
      <vraag nummer="10">Deelt u de mening dat de paling een zeer bedreigde diersoort is en daarom in de eerste plaats bescherming geniet, ook binnen het visserijbeleid? Zo ja, op welke wijze en met welke financiële inzet beschermt u op dit moment de in het wild levende paling? Zo neen, waarom niet en hoe verhoudt zich uw mening tot plaatsing van de aal op de CITES-lijst voor bedreigde </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-22" bron="Noord Hollands Dagblad">Noord Hollands Dagblad, 22 april 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
