<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="die afgelopen vijf jaar opgelegd?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Poppe (SP) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over de antwoorden op eerdere vragen over gegaste containers. (Ingezonden 21 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815390
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van het antwoord op eerdere vragen hierover (Aanhangsel van de Handelingen II, 2007-2008, 1732). Gevraagd wordt onder meer hoe geconcludeerd kan worden dat er geen overtreding is geconstateerd, terwijl er wel degelijk sprake is van een te hoge concentratie methylbromide in de containers.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Landbouw (Bestrijdingsmiddelen) Milieu (Gevaarlijke stoffen) Verkeer, vervoer en waterstaat (Goederenvervoer)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen Containers Gevaarlijke stoffen Goederenvervoer</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815390, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815390</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815390</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815390" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815390" onderwerp="" indiendatum="2008-03-21">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kunt u aangeven hoe u tot de conclusie komt dat er geen overtreding is geconstateerd terwijl er, zoals uit uw antwoord op vraag 4 blijkt, wel degelijk sprake is van te hoge concentratie methylbromide in de containers? Kunt u in uw antwoord tevens aangeven op grond van welke wetgeving sancties kunnen worden opgelegd voor overschrijding van concentraties en waarom deze niet zijn opgelegd? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Voldeden de containers aan de internationale verplichting van het voeren van een waarschuwingssticker? Zo neen, staan hier sancties op en zijn deze opgelegd? Indien ze niet zijn opgelegd, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Voldeden de containers bij aankomst in de haven van Rotterdam aan de voorwaarden van transport die zijn opgesteld in de International Maritime Dangerous Goods Code? Zo neen, is daar handhavend tegen opgetreden en met welke sancties? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u alsnog antwoord geven op de vraag of de VROM-inspectie wel de mogelijkheid heeft om de containers langer vast te laten houden om ze te laten ontgassen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven op welke wijze de betreffende containers «zijn aangepast» om te voldoen aan de geldende vervoersvoorschriften, zoals u antwoordt op vraag 7? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoeveel containers die niet voldoen aan de geldende vervoersvoorschriften gaan naar uw schatting jaarlijks de weg op? Hoe groot is de kans in procenten dat deze containers na het verlaten van de haven door de Inspectie voor Verkeer en Waterstaat worden onderschept? Hoe hoog zijn de op te leggen boetes voor het overtreden van de vervoersvoorschriften? Hoe vaak zijn </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamervragen" documentnummer="1732" documentjaargang="2007-2008">Aanhangsel Handelingen, nr. 1732, vergaderjaar 2007–2008.</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
