<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="kinderporno? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Roon (PVV) aan de minister van Justitie over te lage straffen voor kinderporno. (Ingezonden 10 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070817280
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Algemeen Dagblad van 5 april 2008 over te lage straffen voor kinderporno. De indiener vraagt aan de minister of hij de mening deelt dat een werkstraf voor bezitters en/of makers van kinderporno te lagg is en dat het tijd wordt dat de wetgever vastlegt dat oplegging van een bepaalde minimum gevangenisstraf verplicht wordt voor gevallen van kinderporno.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Criminaliteitsbestrijding en -preventie) Welzijn (Jeugdigen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Jeugdigen Pornografie Straffen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070817280, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070817280</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-10</item>
         <item attribuut="Document-id">V070817280</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070817280" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070817280" onderwerp="" indiendatum="2008-04-10">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van het bericht «Straffen kinderporno blijven te laag»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat kinderporno uiterst verwerpelijk is en dat daarom volstrekt onbegrijpelijk en onaanvaardbaar is dat bezitters en/of makers van kinderporno er nog steeds met een werkstraf vanaf komen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat het voor de bestraffing niet ter zake behoort te doen of een bezitter en/of maker van kinderporno als gevolg van zijn daden wellicht zijn baan verliest of met andere tegenvallers wordt geconfronteerd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is het waar dat het uitgangspunt van de recente richtlijn van het Openbaar Ministerie, die stelt dat inzake kinderporno een werkstraf niet gepast is, door de rechters systematisch in de wind wordt geslagen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Leidt dit u ook tot de conclusie dat, het tijd wordt dat de wetgever vastlegt dat oplegging van een bepaalde minimum gevangenisstraf verplicht wordt voor gevallen van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-5" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 5 april 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
