<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="te roepen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Fritsma (PVV) aan de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en voor Wonen, Wijken en Integratie over de bouw van een moskee in Waalwijk. (Ingezonden 21 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815400
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de situatie in Waalwijk waar een moskeebestuur grond heeft gekocht voor de bouw van een moskee en de gemeente in een later stadium heeft ingestemd met de bouw, terwijl het project niet in lijn is met het bestemmingsplan.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Bouwvoorschriften) Bouw (Gebouwen) Cultuur en taal (Overig) Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Bouwvoorschriften Gebouwen Godsdiensten</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815400, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815400</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Fritsma</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815400</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815400" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815400" onderwerp="" indiendatum="2008-03-21">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Fritsma</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1">Kunt u de Kamer informeren over de situatie in Waalwijk waar een moskeebestuur grond heeft gekocht voor de bouw van een moskee en de gemeente in een later stadium heeft ingestemd met de bouw, terwijl het project niet eens in lijn is met het geldende bestemmingsplan? </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het mogelijk dat alle geldende bouwvoorschriften, zoals de hoogte van een gebouw, opzij worden geveegd om de bouw van de moskee mogelijk te maken? Zo ja, waarom? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u de Kamer informeren of het is toegestaan dat er een winkel in de moskee is gevestigd, waarvan de grootte boven de geldende norm uitkomt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Waarom is de mening van omwonenden en omliggende bedrijven totaal niet serieus genomen door de gemeente Waalwijk? Moet iedereen en alles voortdurend wijken voor de wil van moslims? </vraag>
      <vraag nummer="5">Waarom gelden voor de bouw van moskeeën andere, soepeler, regels dan voor andere projecten? Realiseert u zich dat men het meten met twee maten (in het voordeel van moslims) beu is? </vraag>
      <vraag nummer="6">Hoe is de bouw van de moskee gefinancierd? Kunt u garanderen dat er geen sprake is van invloed vanuit extremistische landen en/of organisaties op de moskee? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u er, gezien genoemde misstanden, zorg voor dragen dat de bouw van de moskee wordt gestaakt en dat de gemeente en verantwoordelijke ambtenaren worden aangesproken op hun wanbeleid in deze kwestie? </vraag>
      <vraag nummer="8">Kunt u er zorg voor dragen dat er niet één moskee meer bijkomt in Nederland om de zorgwekkende islamisering van ons land een halt toe </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
