<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ouwehand (PvdD) aan de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit over de duurzaamheid van kweekvis. (Ingezonden 7 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070810890
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht op de website www.nrcnext.nl over kweekvis en het rapport 'Duurzame aquacultuur: dé uitdaging voor de kweekindustrie' van Greenpeace. Indiener vraagt onder andere naar de in de Nota Dierenwelzijn aangekondigde maatlat voor de duurzame kweek van vissen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Dierenbescherming) Visserij (Overig)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Dierenwelzijn Vissen Visserij</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070810890, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810890</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Ouwehand</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V070810890</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070810890" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070810890" onderwerp="" indiendatum="2008-02-7">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Ouwehand</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u het bericht «Kweekvis: wel of geen oplossing?» <voetnoot nummer="1"/>en het rapport «Duurzame aquacultuur: dé uitdaging voor de kweekindustrie»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven welke in het genoemde rapport beschreven negatieve invloeden, een rol spelen in de Nederlandse kweekvissector, onderbouwd met concrete gegevens? Zo ja, welke maatregelen worden momenteel getroffen om deze negatieve invloeden terug te dringen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een termijn aangeven waarbinnen de in de Nota Dierenwelzijn genoemde maatlat voor de duurzame kweek van vissen gereed zal zijn? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven hoe deze maatlat zal worden toegepast en of u bereid bent hieraan wettelijke regelgeving te verbinden? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u concreet aangeven welke aspecten van dierenwelzijn in deze maatlat opgenomen zullen worden en of deze maatlat ook de dodingsmethoden omvat? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat viskweek die geen duurzaam alternatief vormt voor het leegvissen van de zeeën niet verder ontwikkeld moet worden? Zo neen waarom niet? Zo ja, welke maatregelen heeft u reeds genomen of bent u voornemens te treffen om de ontwikkeling van niet-duurzame viskweek te stoppen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat Nederland in het kader van duurzaamheid een verantwoordelijkheid heeft bij de inkoop van kweekvis uit het buitenland? Zo ja, op welke wijze wordt deze verantwoordelijkheid vorm gegeven? Zo neen, waarom </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" weblink="http://www.nrcnext.nl/nieuws/economie/article912238.ece">http://www.nrcnext.nl/nieuws/economie/article912238.ece</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.greenpeace.nl/raw/content/reports/duurzame-aquacultuur-de-uitda.pdf">http://www.greenpeace.nl/raw/content/reports/duurzame-aquacultuur-de-uitda.pdf</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
