<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="de EU tafel moet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van de leden Madlener, Graus en De Roon (allen PVV) aan de
ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van
Economische Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken over het
bericht dat de chemiesector de EU ontvlucht bij scherper CO2-beleid.
(Ingezonden 29 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821510</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Financieele Dagbald van
28 mei 2008. Indieners zijn van mening dat het CO2-veilingplan averechts zal
werken, omdat bedrijven zich naar landen buiten de EU zullen verplaatsen en
vragen de minister dit 'doemscenario' te voorkomen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie)
Internationale betrekkingen (Europese Unie)
Milieu (Luchtverontreiniging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Chemische industrie
EU
Luchtverontreiniging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821510, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821510</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PVV">Madlener</persoon>
            <persoon partij="PVV">Graus</persoon>
            <persoon partij="PVV">De Roon</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821510</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821510" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821510" onderwerp="" indiendatum="2008-05-29">
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Madlener</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">Graus</vrager>
         <vrager partij="PVV" oorsprong="parlement">De Roon</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en van Economische Zaken en de staatssecretaris van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="2 1">Hebt u kennisgenomen van het artikel «Chemiesector ontvlucht EU bij scherper CO <voetnoot nummer="2"/>-beleid»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Deelt u de mening van de branchevereniging Vereniging van de Nederlandse Chemische Industrie (VNCI), dat het voornemen van de Europese Unie (EU) om de chemiesector te verplichten vanaf 2013 CO <voetnoot nummer="2"/>-emissierechten te kopen de chemieconcerns wegjaagt uit Nederland? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen om dit «doemscenario» te voorkomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het waar dat de veilingsplannen de Nederlandse chemiesector opzadelt met een jaarlijkse kostenpost van 0,5 miljard euro? Zo ja, deelt u de mening dat dit de marges, de innovatieve kracht en de concurrentiepositie van de Nederlandse chemiesector zal aantasten omdat Azië en de VS niet in dit veilingsysteem participeren? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Bent u het eens met de bewering van de VNCI-voorzitter, dat de plannen van de EU om de chemiesector te verplichten om vanaf 2013 CO <voetnoot nummer="2"/>-emissierechten te kopen leiden tot nog hogere energieprijzen, die zelfs tientallen procenten hoger zullen uitvallen dan nu? Zo ja, vindt u dit niet bijzonder verontrustend en zal dit niet tot een economische ramp leiden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de constatering dat het CO -veilingplan averechts werkt, omdat de productie zich zal verplaatsen naar landen als China waar minder efficiënt wordt geproduceerd en de uitstoot van broeikasgassen in de wereld hierdoor per saldo zal toenemen? Zo ja, deelt u de mening dat dit onzalige plan van </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="2"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-28" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 28 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
