<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="over de Structuurvisie Kampen 2030?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Duyvendak (GroenLinks) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat over bouwplannen in het Zwartendijkgebied bij Kampen. (Ingezonden 5 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070810400
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (De Stentor, 18 januari 2008) over een hevige publieke discussie in Kampen over het behoud van het natuur- en cultuurlandschap Zwartendijkgebied ten wetsen van de N50, waar de gemeente Kampen een nieuwbouwwijk plant. Indiener wil weten waarom gekozen wordt voor een dure 'blauwe bypass' (bevaarbare route) in plaats van een 'groene bypass' (natuurroute) en of de woningen dienen ter financiering van de blauwe bypass. Indiener vindt het vreemd dat woningen plant in natuurgebied en buitengebied, terwijl genoeg binnenstedelijke ruimte aanwezig is.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bouw (Woningbouw) Natuur (Natuurmonumenten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming Woningbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070810400, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070810400</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Duyvendak</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-05</item>
         <item attribuut="Document-id">V070810400</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0708tkkvl2070810400" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070810400" onderwerp="" indiendatum="2008-02-5">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Duyvendak</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Verkeer en Waterstaat</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="13">
      <vraag nummer="1">Bent u ermee bekend dat in Kampen een hevige publieke discussie woedt over het behoud van het Zwartendijkgebied, het kwetsbare natuur- en cultuurlandschap ten westen van de N50, en dat in korte tijd 9.000 handtekeningen zijn verzameld tegen een nieuwbouwwijk op die plek? 1 en 2 </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="3">Is het waar dat een zogenaamde «groene» bypass (niet bevaarbaar) 100 miljoen euro goedkoper is dan de «blauwe» bypass (bevaarbaar) die de regio wil, dus 200 miljoen euro? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Wat is de financiële relatie tussen de bouw van woningen in het Zwartendijkgebied en de «blauwe bypass»? Hoeveel geld moeten de woningen genereren voor de aanleg van de blauwe bypass? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wordt in de milieueffectrapportage (MER), die de regio opstelt, de aanleg van een groene bypass zonder woningbouw als volwaardig alternatief meegenomen? Zo neen, wilt u ervoor zorgen dat dit alsnog gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Bent u ervan op de hoogte dat de projectgroep IJsseldelta-Zuid er van uit gaat dat het rijk zo’n 2/3 van de kosten van het project IJsseldelta-Zuid op zich zal nemen, zijnde 200 miljoen euro, wanneer uitgegaan wordt van de blauwe bypass? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Zijn er afspraken gemaakt over een kostenverdeling tussen rijk en regio? Zo ja, welke afspraken? Zo neen, wanneer worden hierover afspraken gemaakt en wat is daarbij uw inzet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Vindt u het zinvol om 100 miljoen euro meer te besteden aan een blauwe bypass? Zo ja, waarom? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de visie dat woningbouw in het Zwartendijkgebied ongewenst is vanwege de grote landschappelijke waarde van het gebied? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke stappen gaat u hiertegen ondernemen? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="4">Bent u ervan op de hoogte dat de gemeente Kampen nu al bezig is met realisatie van 2650 woningen op uitbreidingslocaties <voetnoot nummer="4"/>en dat maar enkele tientallen woningen binnen bestaand bebouwd gebied worden gebouwd, terwijl er binnenstedelijk nog volop ruimte is voor inbreiding, met name op delen van het industrieterrein Spoorlanden en de omgeving van het huidige station, alsmede op delen van het industrieterrein Haatland? </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="5">Deelt u de visie dat de gemeente handelt in strijd met de Nota Ruimte, die vereist dat verdichtingsmogelijkheden in bestaand bebouwd gebied optimaal moeten worden benut? <voetnoot nummer="5"/>Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="6">Wat is de stand van zaken van de toetsing van nut en noodzaak van het project IJsseldelta-Zuid door het Rijk? <voetnoot nummer="6"/>Wanneer komen de resultaten hiervan naar de Kamer? </vraag>
      <vraag nummer="12">Wordt bij de nut-en-noodzaak-toets ook rekening gehouden met het Beleidskader IJsselmeer, aangezien het waterpeil van het IJsselmeer grote invloed heeft op het waterpeil in de IJssel? Zo ja, hoe? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="13">Bent u bereid deze vragen te beantwoorden vóór 14 februari aanstaande, wanneer de gemeenteraad van Kampen vergadert </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">De Stentor, 18 januari 2008 http://www.destentor.nl/kampen/2486178/Kampenaar-kijkt-met-passie-de-toekomst-in.ece</noot>
         <noot nummer="2" weblink="http://www.destentor.nl/kampen/2479928/Rel-over-bouw-bij-dijk.ece">http://www.destentor.nl/kampen/2479928/Rel-over-bouw-bij-dijk.ece</noot>
         <noot nummer="3" datum="2007-11-13" bron="De Stentor">De Stentor, 13 november 2007, http://www.destentor.nl/kampen/2150714/Projectgroep-weet-niets-van-bedragen.ece</noot>
         <noot nummer="4" titel="Bisschopsmijter">In de wijk Onderdijks (aangelegd vanaf 2002) staan nu zo’n 300 woningen en daar komen er nog 1100 bij; in de «Bisschopsmijter»/het nieuwe stationsgebied gaan 800 woningen verrijzen; in IJsselmuiden (wijk Oosterholt) zijn net 200 woningen opgeleverd en zullen nog 250 nieuwe woningen worden gebouwd</noot>
         <noot nummer="5">Nota Ruimte paragraaf 2.3.2.4</noot>
         <noot nummer="6">Zoals aangegeven in MIRT 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
