<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van der Ham (D66) aan de ministers van Verkeer en Waterstaat en voor Wonen, Wijken en Integratie over de bereikbaarheid van Bos en Lommer, Amsterdam. (Ingezonden 21 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070815410
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de problematiek inzake de bewegwijzering van de 'krachtwijk' Bos en Lommer, waardoor verkeer dit stadsdeel slecht kan bereiken en de parkeergarage grotendeels onbenut blijft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Stads- en dorpsvernieuwing) Verkeer, vervoer en waterstaat (Wegen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Stadsvernieuwing Stadswijken Verkeer Wegen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070815410, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070815410</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="D66">Van der Ham</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-21</item>
         <item attribuut="Document-id">V070815410</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070815410" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070815410" onderwerp="" indiendatum="2008-03-21">
         <vrager partij="D66" oorsprong="parlement">Van der Ham</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Verkeer en Waterstaat en voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1">Bent u bekend met de problematiek inzake de bewegwijzering van de «krachtwijk» Bos en Lommer waardoor verkeer naar dit stadsdeel, dat direct is gelegen aan de ring A10 west, door toedoen van de geplaatste bewegwijzering, het centrale winkelgebied, gelegen 150 meter naast de A10, slecht kan bereiken? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat deze problematiek het beleid inzake het komen tot krachtwijken, waar het gaat om Bos en Lommer, ernstig kan belemmeren omdat nu vanuit zuidelijke richting (S105) het verkeer circa 3 km wordt omgeleid om bij het centrale winkelgebied te komen en bijvoorbeeld de parkeergarage voor 2/3 deel onbenut blijft? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat hierdoor het milieu onnodig wordt belast en schade wordt toegebracht? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="4">Is de bewegwijzering in deze situatie gebaseerd op interne uitvoeringsregels of op wet- en regelgeving? Indien de bewegwijzering gebaseerd is op interne uitvoeringsregels; acht u dat terecht, in het licht van de negatieve effecten op economie en milieu? Kunt u uw antwoord toelichten? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid de gehanteerde regels voor bewegwijzering zo aan te passen c.q. hier dispensatie voor te verlenen dat genoemde negatieve effecten op economie en milieu tot een minimum worden beperkt c.q. worden verholpen? Zo ja, hoe kan dit op korte termijn al vorm krijgen? </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
