<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="geslagen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de minister van Justitie over de wens van Holland Casino om het Las Vegas van Nederland te worden. (Ingezonden 29 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070819430
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Algemeen Dagblad) dat Holland Casino het voornemen heeft om 'het Las Vegas van Nederland' te worden. Indiener wijst erop dat Holland Casino een monopoliepositie heeft verworven in het restrictieve kansspelbeleid, en nu dat beleid onder druk wil zetten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Overheidsfinanciën (Kansspelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Kansspelen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070819430, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819430</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V070819430</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070819430" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070819430" onderwerp="" indiendatum="2008-04-29">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het bericht in het Algemeen Dagblad dat Holland Casino het Las Vegas van Nederland wil worden? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat bij u het besef is doorgedrongen dat, ondanks dat de overheid nog wel wat tegensputtert zoals de directie van Holland Casino meldt, dat Nederland binnenkort buitenlandse kansspelaanbieders zal moeten toelaten? Zo neen, waarop baseert de directie van Holland Casino zijn mening en acht u het wenselijk dat deze mening bij herhaling nadrukkelijk in de media wordt geventileerd? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het mogelijk en wenselijk dat Holland Casino, dat zijn positie ontleent aan een op basis van het restrictieve kansspelbeleid ontleend monopolie, zich gaat bezig houden met risicovolle ontwikkeling en exploitatie van hotels, theaters, spa’s, disco’s en nachtclubs? Zo neen, gaat u dit aan de directie van Holland Casino duidelijk maken? Zo ja, waarop baseert u uw mening? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat kansspelvergunninghouders die bij voortduring in de media breed uitgemeten melden dat het Nederlandse restrictieve kansspelbeleid niet lang meer stand kan houden schade toebrengen aan het in stand houden van het restrictieve kansspelbeleid? Zo neen, waarom niet? Zo ja, acht u het mogelijk dat deze kansspelvergunninghouders er moedwillig op uit zijn om een eind te maken aan het restrictieve kansspelbeleid? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u nog een speltip voor de directie van Holland Casino, nu de speltip die u de directie gaf tijdens het algemeen overleg van 31 januari 2008 («Weet wanneer je moet stoppen»), blijkbaar in de wind wordt </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="2"/>
         <noot nummer="1" weblink="http://www.ad.nl/economie/2251424/Casino_gokt_op_Las_Vegas_in_Holland.html">http://www.ad.nl/economie/2251424/Casino_gokt_op_Las_Vegas_in_Holland.html</noot>
         <noot nummer="2">Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, 24 557, nr. 89</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
