<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="naar volle tevredenheid functioneert?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Ten Hoopen (CDA) aan de minister van Economische Zaken over het toezicht op overnames. (Ingezonden 22 oktober 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070803100
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht 'Toezicht overnames duur en ineffectief' (www.nu.nl, 18 oktober 2007). Fusies zouden scherp getoetst moeten worden op gevolgen voor de concurrentie en voor de consument. Indiener vindgt het vreemd dat de NMa in 2006 circa 135 fusies heeft getoetst en in slechts 8 gevallen vervolgonderzoek heeft ingesteld, terwijl bij het NMa zich circa 30 medewerkers permanent met fusietoezicht bezighouden. Indiener wil weten of een vervanging van de verplichte melding door een systeem van vrijwillige melding met een NMa-toets achteraf (zoals dat in Groot-Brittannië goed functioneert) niet efficiënter zou zijn.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Handel en economie (Mededinging)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Mededinging</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070803100, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070803100</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Ten Hoopen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-22</item>
         <item attribuut="Document-id">V070803100</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070803100" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070803100" onderwerp="" indiendatum="2007-10-22">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Ten Hoopen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Toezicht overnames duur en ineffectief»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat fusies scherp getoetst moeten worden op de gevolgen voor de concurrentie en voor de consument? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u bevestigen dat de Nederlandse Mededingingsautoriteit (NMa) in 2006 ongeveer 135 fusies heeft getoetst, dat dit in 2006 in slechts acht gevallen leidde tot een vervolgonderzoek en dat zich maar liefst circa 30 medewerkers van de NMa fulltime met het fusietoezicht bezighouden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat hieruit blijkt dat het toezicht op fusies efficiënter kan? </vraag>
      <vraag nummer="5">Op welke wijze wilt u het toezicht op fusies efficiënter en effectiever maken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid te onderzoeken of vervanging van het systeem van verplichte meldingen door een systeem van vrijwillige meldingen en een NMa-toets achteraf leidt tot efficiënter toezicht? </vraag>
      <vraag nummer="7">Kunt u bevestigen dat een dergelijk systeem in het Verenigd Koninkrijk </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-10-18" bron="www.nu.nl">www.nu.nl, 18 oktober 2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
