<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="in Tsjaad?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Van Gennip (CDA) aan de ministers van Buitenlandse Zaken, van Defensie en voor Ontwikkelingssamenwerking over de zorgvuldigheid rondom de Artikel 100 procedure inzake een mogelijke bijdrage van Nederland aan een militaire missie in Tsjaad. (Ingezonden 28 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070812930
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding overweging kabinet om 60 mariniers aan te bieden voor hulp in Tsjaad. Indieners zijn bezorgd dat deze berichtgeving (nu.nl, 24 februari 2008) de zorgvuldigheid van besluitvorming (Artikel 100 Procedure; overleg met de Kamer) doorkruist. Hoe verhoudt het voornemen zich tot de eerder gemelde problemen inzake de capaciteit van de krijgsmacht die toch al proriteiten heeft met betrekking tot Uruzgan (Afghanistan) en de omstandigheden van een eventuele missie naar Tsjaad.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Verenigde Naties) Veiligheidsbeleid en defensie (Militairen) Veiligheidsbeleid en defensie (Oorlogen en conflicten)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Militairen Oorlogen Tsjaad VN</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070812930, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812930</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Gennip</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-28</item>
         <item attribuut="Document-id">V070812930</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070812930" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070812930" onderwerp="" indiendatum="2008-02-28">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Gennip</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Buitenlandse Zaken, van Defensie en voor Ontwikkelingssamenwerking</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Kabinet overweegt zestig mariniers voor Tsjaad»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dergelijke berichtgeving de zorgvuldigheid, die verwacht dient te worden van zowel kabinet als de Tweede Kamer, omtrent een Artikel 100 procedure doorkruist? Zo ja, wat gaat u hieraan doen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Heeft u het verzoek van de vaste commissie voor Buitenlandse Zaken ontvangen en in behandeling genomen om een planning van de besluitvorming van de lopende Artikel 100 procedures (UNAMID en Tsjaad) te verkrijgen? <voetnoot nummer="2"/>Bent u bereid aan dit verzoek te voldoen vóór 28 februari 2008 12:00 uur? </vraag>
      <vraag nummer="4">Neemt u in de overwegingen voor een eventuele deelname de volgende reeds geuite kritieke overwegingen mee; de capaciteiten van de krijgsmacht in relatie tot de reeds vastgestelde prioriteiten met name in Uruzgan, en de opportuniteit en neutraliteit van een eventuele missie </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-24" bron="Nu.nl">Nu.nl, 24 februari 2008</noot>
         <noot nummer="2">08-BUZA-B-011</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
