<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="verband met de mogelijke uitzetting?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid De Wit (SP) aan de staatssecretaris van Justitie over een mogelijke uitzetting. (Ingezonden 9 oktober 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070801880
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van de zaak van de heer A.M., die in 1998 ongewenst is verklaard, maar wel helemaal is ingeburgerd en inmiddels een gezin met drie kinderen heeft.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070801880, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070801880</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">De Wit</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-10-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V070801880</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070801880" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070801880" onderwerp="" indiendatum="2007-10-9">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">De Wit</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de zaak van de heer A.M.? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de heer M. sinds zijn ongewenstverklaring in 1998 op basis van zijn in 1991 toegekende sofi-nummer heeft kunnen werken op basis van een vast contract, ingeschreven heeft gestaan in de GBA van zijn woonplaats, een hypoheek heeft kunnen afsluiten, een rijbewijs heeft behaald, een zorgverzekering heeft kunnen afsluiten en een gezin heeft kunnen stichten met inmiddels drie kleine kinderen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Klopt het dat de heer M. tot het moment dat hij toevallig werd aangetroffen bij een algemene controle door de Arbeidsinspectie bij zijn werkgever in februari 2007 door de Immigratie- en Naturalisatiedienst ongemoeid is gelaten? Zo neen, waarom niet? Zo ja, waarom is dit gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="4">Deelt u de mening dat bij de heer M. en bij zijn partner en drie kleine kinderen de verwachting is gewekt dat hij in Nederland mag blijven? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke gevolgen heeft dit voor zijn mogelijke uitzetting? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is het u bekend dat er inmiddels namens de heer M. een aanvraag tot opheffing van de ongewenstverklaring is ingediend? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid om, met name ook gelet op de belangen en rechten van de partner en de drie kleine kinderen, de heer M. de uitkomst van deze aanvraag in Nederland te laten afwachten? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Wilt u deze vragen op zo kort mogelijke termijn beantwoorden in </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">IND-nummer wordt onderhands toegezonden aan de bewindspersoon</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
