<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de situatie in de verpleeg- en verzorgingshuizen, met name in Kennemerduin. (Ingezonden 1 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070816200
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Blauwe plekken en ruzies' in de Volkskrant van 23 februari 2008, over o.a. het niet bereikbaar zijn van website en telefoonnummer meldpunt verpleeghuizen, en de Stichting Zorgbalans, waarbij enerzijds mensen in Kennemerduin particuliere zorg moeten inkopen en anderzijds investeringen worden gedaan in een welzijnsboulevard van nieuwbouwproject De Binnenhaven IJmuiden (IJmuider Courant, 5 februari 2008).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Gezondheidszorg (Zorginstellingen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Verpleeghuizen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070816200, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816200</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V070816200</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070816200" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070816200" onderwerp="" indiendatum="2008-04-1">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Waarom is de website www.meldpunt-verpleeghuiszorg.nl en het telefoonnummer 0800-1205 niet bereikbaar? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoelang is het meldpunt verpleeghuiszorg al niet bereikbaar? </vraag>
      <vraag nummer="3">Is het meldpunt na het opstellen van het eindrapport uit 2006 opengebleven? Zo ja, wanneer kan de Kamer een rapport ontvangen van de periode 2006–2007? </vraag>
      <vraag nummer="4">Acht u het van belang dat het meldpunt goed en snel bereikbaar is? Zo neen, waarom niet? Zo ja, welke maatregelen gaat u treffen om ervoor te zorgen dat het meldpunt telefonisch en via de website te bereiken is? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe gaat u cliënten, familieleden van mensen in zorg en medewerkers op de hoogte brengen van het bestaan van dit meldpunt en van de wijze waarop men dit kan bereiken? </vraag>
      <vraag nummer="6">Heeft de inspectie adequaat gehandeld in Kennemerduin? Hoeveel is geïnvesteerd in verbeteringen van de zorgverlening? Welke maatregelen zijn getroffen om ervoor te zorgen dat cliënten en medewerkers tevreden zijn? Wanneer en hoe is dit gecontroleerd door de inspectie? Wat waren de uitkomsten? </vraag>
      <vraag nummer="7" voetnoot="2">Hoe rijmt u, gezien het feit dat Kennemerduin onderdeel uitmaakt van Stichting Zorgbalans, de situatie in Kennemerduin waar mensen particulier zorg in moeten kopen om fatsoenlijke zorg te krijgen en de financiële problemen bij Zorgbalans met de investeringen die Zorgbalans doet in een welzijnsboulevard van nieuwbouwproject De Binnenhaven in IJmuiden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="8">Is het waar dat het hier gaat om een investering van 70 miljoen euro? Zo neen, hoe hoog is de investering? </vraag>
      <vraag nummer="9">Wordt voor deze investering gebruik gemaakt van AWBZ-gelden? Zo ja, wat is hierop uw reactie? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wat is de meerwaarde van deze investeringen voor de cliënten van deze instellingen? </vraag>
      <vraag nummer="11">Is er voldoende budget bij Zorgbalans om zowel te investeren in de kwaliteit van zorg binnen het bestaande zorgaanbod als te kunnen participeren in de groeiende zorgvraag in de regio? Zo ja, waarom blijft de kwaliteit van zorg in Kennemerduin achter? Zo neen, </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-23" bron="de Volkskrant" titel="Blauwe Plekken en Ruzies">de Volkskrant, 23 februari 2008: «Blauwe Plekken en Ruzies»</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-02-5" bron="IJmuider Courant" titel="Zorgboulevard Binnenhaven IJmuiden gaat door">IJmuider Courant, 5 februari 2008: «Zorgboulevard Binnenhaven IJmuiden gaat door»</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
