<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="motie?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Jan de Vries (CDA) aan de minister en staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister voor Wonen, Wijken en Integratie over de oprichting van de stichting Espria door Woonzorg Nederland, Philadelphia Zorg en de Evean Groep. (Ingezonden 14 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070820060
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de voorgenomen fusie tussen Woonzorg Nederland, Philadelphia Zorg en de Evean Groep naar aanleiding van o.a. de motie-De Vries (kamerstuk 31420, nr. 2) en de antwoorden op interpellatievragen (kamerstuk 31420, nr. 7).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Concentraties) Gezondheidszorg (Zorginstellingen) Volkshuisvesting (Bejaardenhuisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Concentraties Ouderenwoningen Verzorgingshuizen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070820060, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820060</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Jan de Vries</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-14</item>
         <item attribuut="Document-id">V070820060</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070820060" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070820060" onderwerp="" indiendatum="2008-05-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Jan de Vries</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en de minister voor Wonen, Wijken en Integratie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Herinnert u zich de motie-Jan de Vries c.s. <voetnoot nummer="1"/>, waarin u wordt verzocht alles in het werk te stellen om de voorgenomen fusie tussen Woonzorg Nederland, Philadelphia Zorg en de Evean Groep te blokkeren, en met alle beschikbare middelen te voorkomen dat in de organisatie, het bestuur en het beheer op de voorgenomen fusie wordt vooruitgelopen? </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2 3">Hoe verhoudt uw antwoord <voetnoot nummer="2"/>op interpellatievragen, dat u er vanuit gaat dat Woonzorg Nederland niet zonder uw formele goedkeuring de benodigde statutenwijziging zal effectueren, en dus ook niet als onderdeel van een concern zal opereren anders dan in een personele unie, zich met het feit dat zonder enig voorbehoud op 8 april 2008 door de drie fusiepartners de stichting Espria is opgericht? <voetnoot nummer="3"/>Heeft inmiddels een statutenwijziging plaatsgevonden, waarbij Espria zich beperkt tot een bestuurlijke fusie tussen de Philadelphia Zorg en de Evean Groep? </vraag>
      <vraag nummer="3">Acht u het acceptabel dat feitelijk en/of in de beeldvorming wordt vooruitgelopen op de voorgenomen fusie? Hoe voorkomt u dat, zoals verzocht in de eerder genoemde </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="4"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 420" documentnummer="2">Kamerstuk 31 420, nr. 2</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 420" documentnummer="7">Kamerstuk 31 420, nr. 7, vraag 45</noot>
         <noot nummer="3">Zie de op 8 april 2008 verleden statuten van Stichting Espria op www.espria.nl</noot>
         <noot nummer="4">Op de website. www.espria.nl wordt Espria gepresenteerd als een intensieve samenwerking tussen Woonzorg Nederland, Philadelphia Zorg en de Evean Groep, waarbij Espria een totaalconcept van wonen, service en zorg biedt. In een persbericht van 15 april spreekt Espria bijvoorbeeld ook over de start van kleinschalige projecten in vier proefregio’s</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
