<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="leerplichtige jeugd?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Poppe (SP) aan de minister van Volkshuisvesting,
Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over asbest op scholen. (Ingezonden 20
mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070820550</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar het risico dat kinderen lopen op absestbesmetting op
scholen
gebouwd vóór 1994 vanwege het ontbreken van een actuele Risicoinventarisatie &amp;
Evaluatie (RI&amp;E) op hun school. Indiener wijst erop dat de kinderen niet als
werknemer op school aanwezig zijn, maar vanwege de wettelijke leerplicht.
Heeft het Ministerie van
VROM de verantwoording voor gezondheidsrisico's vanwege de zorg voor de
kwaliteit van de binnenlucht, of de school als 'werkgever'?</item>
         <item attribuut="Rubriek">Basisonderwijs (Huisvesting)
Beroepsonderwijs en volwasseneneducatie
(Huisvesting)
Hoger onderwijs (Kwaliteit van het hoger
onderwijs)
Milieu (Gevaarlijke stoffen)
Speciaal onderwijs (Huisvesting)
Voortgezet onderwijs (Huisvesting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Gevaarlijke stoffen
Huisvesting onderwijs</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070820550, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070820550</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Poppe</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V070820550</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070820550" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070820550" onderwerp="" indiendatum="2008-05-20">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Poppe</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="4">
      <vraag nummer="1">Kunt u aangeven hoe hoog een mogelijk risico voor kinderen op scholen gebouwd vóór 1994 op een asbestbesmetting is vanwege het ontbreken van een actuele Risico- Inventarisatie &amp; Evaluatie (RI&amp;E) op hun school? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de opvatting dat kinderen niet als werknemer op scholen aanwezig zijn maar vanwege wettelijke leerplicht? Zo neen, waarom niet? Zo ja, zijn gezondheid, en milieurisico’s van kinderen op scholen vanwege mogelijke blootstelling aan asbest, niet in de eerste plaats een verantwoordelijkheid van het ministerie van VROM inzake de kwaliteit van de binnenlucht ? Zo neen, waarom niet, en hoe verhoudt zich dit dan tot uw overige verantwoordelijkheden rond de kwaliteit van het binnenmilieu op scholen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat, indien de verantwoordelijkheid bij de school als werkgever ligt, deze verantwoordelijkheid alleen ten aanzien van het personeel kan bestaan en dit niet eenzijdig het geval is ten aanzien van de veiligheid en gezondheid van de leerplichtige kinderen? Zo nee waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wilt u alsnog tot specifieke maatregelen ter bescherming van kinderen tegen mogelijke asbestbescherming overgaan? Zo neen, hoe gaat u dan zorg dragen voor een veilig binnenmilieu in schoolgebouwen van vóór 1994, en daarmee de gezondheid van onze </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
