<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="steunen? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Van Gent (GroenLinks) aan de ministers van Landbouw,
Natuur en Voedselkwaliteit, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van
Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer over het steunen van
het voorstel van de Europese Commissie om de gevaarlijkste
bestrijdingsmiddelen te verbieden. (Ingezonden 4 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821850</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een artikel in het Agrarisch Dagblad van 24
april 2008 over het steunen van het voorstel van de EC om de gevaarlijkste
bestrijdingsmiddelen te verbieden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Europese Unie)
Landbouw (Bestrijdingsmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestrijdingsmiddelen
EU
Landbouw</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821850, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821850</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Van Gent</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-04</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821850</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821850" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821850" onderwerp="" indiendatum="2008-06-4">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Van Gent</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit, van Volksgezondheid, Welzijn en Sport en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Gros middelen staat wankel» – Europese organisaties luiden noodklok? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u uitsluitsel geven hoeveel stoffen en middelen door de cut-off maatregel worden getroffen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u een inschatting geven van de gevolgen voor de in Nederland toegelaten stoffen/middelen door het invoeren van de cut-off criteria? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Zijn er door de invoering van de cut-off criteria onoverkomelijke knelpunten te verwachten voor de Nederlandse land- en tuinbouw? </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u uiteenzetten in hoeverre mensen worden blootgesteld aan deze gevaarlijke bestrijdingsmiddelen, zowel door de toepassing van de middelen als door de consumptie van voedsel? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u op de hoogte van het feit dat het Europese Parlement oktober vorig jaar een voorstel heeft aangenomen om bestrijdingsmiddelen te verbieden die kankerverwekkend zijn, veranderingen in het DNA kunnen veroorzaken, tot onvruchtbaarheid kunnen leiden of die het zenuwstelsel of immuunsysteem kunnen aantasten? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat het vanuit het voorzorgsprincipe gerechtvaardigd is om de meest gevaarlijke bestrijdingsmiddelen, die internationaal bekend staan om hun kankerverwekkende, mutagene dan wel reproductie- of hormoonverstorende werking, uit de Europese voedselketen te verwijderen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Bent u van plan het voorstel van de Europese Commissie voor het invoeren van de cut-off criteria te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-04-24" bron="Agrarisch Dagblad">Agrarisch Dagblad, 24 april 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
