<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="beantwoorden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid,
Welzijn en Sport over de prijsdalingen van geneesmiddelen. (Ingezonden 10 juni
2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822500</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over de prijsdalingen van geneesmiddelen. De indiener vraagt
aan de minister of hij de vrees van het KNMP deelt dat 40% van de apothekers
in zware financiële problemen dreigen te komen door de immense prijsdalingen
van sommige geneesmiddelen en zo ja, welke maatregelen hij gaat
nemen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Consument (Consumentenprijzen)
Gezondheidszorg (Geneesmiddelen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Apothekers
Geneesmiddelen
Prijzen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822500, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822500</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-10</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822500</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822500" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822500" onderwerp="" indiendatum="2008-06-10">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="10">
      <vraag nummer="1">Wat is uw reactie op het opzeggen van het transitieakkoord door de Bond van de Generieke Geneesmiddelenindustrie Nederland (Bogin)? </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderneemt u stappen om opnieuw tot onderhandelingen te komen met apothekers, zorgverzekeraars en Bogin? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="1">Deelt u de vrees van de Koninklijke Nederlandse Maatschappij ter bevordering der Pharmacie (KNMP) dat 40% van de apothekers in zware financiële problemen dreigen te komen door de immense prijsdalingen van sommige geneesmiddelen? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4">Erkent u dat door de extreme daling van de geneesmiddelenprijzen apothekers moeite kunnen hebben om hun praktijkkosten te kunnen bekostigen? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="2">Op welke cijfers en/of onderzoeken baseert u uw uitspraak dat er bij apothekers nog voldoende te halen is? Bestaat er een interne notitie over de financiële positie van apothekers? Zo ja, bent u bereid deze naar de Kamer te sturen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Erkent u dat er verschillen zijn tussen apothekers, en dat door het steeds gemiddeld afromen van kortingen en bonussen vooral de apothekers die minder gebruik maken van kortingen en bonussen benadeeld worden? Zo ja, welke maatregelen gaat u nemen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid voor apothekers een kostendekkend tarief in te stellen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8" voetnoot="3">Deelt u de verwachting van de Nederlandse Zorgautoriteit dat apothekers gecompenseerd gaan worden voor het financiële nadeel dat zij ondervinden door het preferentiebeleid? Zo ja, hoe wordt deze compensatie vormgegeven? Zo neen waarom niet? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="9">Deelt u de mening dat door de prijsdaling van geneesmiddelen per 1 juni 2008 de invoering van prestatiebekostiging per 1 juli aanstaande wellicht onverantwoord is? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="10">Wilt u deze vragen binnen een week </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-06-4" bron="Brief KNMP">Brief KNMP, 4 juni 2008</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-06-4" bron="Trouw">Trouw, 4 juni 2008</noot>
         <noot nummer="3" datum="2008-06-2" bron="Het Financieele Dagblad">Het Financieele Dagblad, 2 juni 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
