<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="grensgebied worden aangehouden?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Azough (GroenLinks) aan de staatssecretaris van
Justitie over het in vreemdelingendetentie plaatsen van Belgische
vreemdelingen. (Ingezonden 29 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821460</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over legaal in België verblijvende vreemdelingen, die door de
Nederlandse marechaussee zouden worden opgepakt en in vreemdelingenbewaring
geplaatst als zij de Nederlandse grens overschrijden.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Criminaliteit en openbare orde (Gevangeniswezen en penitentiair
recht)
Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">België
Gedetineerden
Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821460, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821460</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="GroenLinks">Azough</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-29</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821460</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821460" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821460" onderwerp="" indiendatum="2008-05-29">
         <vrager partij="GroenLinks" oorsprong="parlement">Azough</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="3">
      <vraag nummer="1">Is het waar dat de Brigade Zuid van de Koninklijke Marechaussee legaal in België verblijvende vreemdelingen aanhoudt, omdat ze tijdens een busrit van Lanaken naar Tongeren v.v. de Belgisch-Nederlandse grens overschrijden? Zo ja, klopt het dat deze vreemdelingen soms tot acht weken lang in vreemdelingendetentie worden gehouden totdat een BeNeLux-claim is afgewikkeld ondanks dat diverse documenten konden worden overlegd om de in België legale status van betrokken vreemdeling aan te tonen? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat dit soort aanhoudingen niet alleen buitengewoon bezwaarlijk is voor de betrokken Belgische vreemdelingen, maar ook nog eens volstrekt onnodige maatschappelijke kosten genereert? Wat vindt u bijvoorbeeld van de casus waarin een betrokkene door toepassing van de vreemdelingenbewaring in Nederland niet in staat was om zijn Belgische verblijfsvergunning te verlengen? Of van de casus waarbij inwonende meerderjarige kinderen die in België studeren en in afwachting waren van een procedure drie weken werden vastgezet omdat ze op weg naar Maasmechelen de verkeerde afslag hadden genomen? </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke maatregelen neemt u om te voorkomen dat legaal in België verblijvende vreemdelingen onnodig in de Nederlandse vreemdelingendetentie moeten verblijven indien ze in het </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord"/>
   </antwoorden>
</kvr>
