<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="oplossen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Jasper van Dijk en Gesthuizen (beiden SP) aan de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Economische Zaken over de ontvangstproblemen bij de publieke omroep. (Ingezonden 18 september 2007)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070800020
</item>
         <item attribuut="Inhoud">De ontvangstproblemen van Radio 1, 2, 3FM en Radio 4 zijn nog steeds niet opgelost. Welke bestuurlijke maatregelen kunnen genomen worden om de vergunninghouders te dwingen mee te helpen aan het oplossen van de storingen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en televisie) Communicatie, media en informatievoorziening (Telecommunicatie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Radio Telecommunicatie</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070800020, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070800020</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jasper van Dijk</persoon>
            <persoon partij="SP">Gesthuizen</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2007-09-18</item>
         <item attribuut="Document-id">V070800020</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070800020" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2007"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070800020" onderwerp="" indiendatum="2007-09-18">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jasper van Dijk</vrager>
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Gesthuizen</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap en de staatssecretaris van Economische Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1 2">Kent u de brief van de Nederlandse Publieke Omroep (NPO) <voetnoot nummer="1"/>, in reactie op uw brief aan de Kamer van 29 mei jl. <voetnoot nummer="2"/>, over de nog steeds niet opgeloste ontvangstproblemen van Radio 1, 2, 3FM en Radio 4? </vraag>
      <vraag nummer="2">Deelt u de mening dat de inwoners van Nederland recht hebben op een ongestoorde ontvangst van de radioprogramma’s van de publieke omroep? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening van de NPO dat een ongestoorde ontvangst nog steeds niet het geval is, ondanks herhaaldelijk aandringen vanuit de Kamer? Zo ja, waarom heeft u de gesignaleerde problemen dan nog steeds niet opgelost? </vraag>
      <vraag nummer="4">Bent u bereid de Kamer te informeren over de juridische problemen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid, in het kader van een doelmatig gebruik van de ether, zonodig op korte termijn de ontvangstproblemen weg te nemen door middel van bestuurlijke maatregelen, bijvoorbeeld door aanpassing van de voorwaarden van vergunninghouders die storing veroorzaken of door bestuurlijke handhaving, indien de storende omroepen niet van plan zijn vrijwillig mee te werken aan het oplossen van de storingen? Zo neen, waarom niet en hoe gaat u de problemen </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-06-11" bron="Brief NPO">Brief NPO, 11 juni 2007</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="24 095" documentnummer="211" documentjaargang="2006-2007">Kamerstuk 24 095, nr. 211, vergaderjaar 2006–2007</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
