<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2008 (vraagnummer 2070821600)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Jasper van Dijk (SP) aan de minister van Onderwijs,
Cultuur en Wetenschap over de ontslagvergoeding voor de heer K. van de Graaf.
(Ingezonden 2 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821690</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Algemeen Dagblad van 29
mei 2008 over een bedrag van 544.000 euro als ontslagvergoeding voor
AVRO-presentator Karel van de Graaf.

Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Bosma
(PVV), ingezonden 30 mei 2008.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Communicatie, media en informatievoorziening
(Omroepen)
Communicatie, media en informatievoorziening (Radio en
televisie)
Inkomen en rechtspositie (Inkomens)
Inkomen en rechtspositie (Ontslagen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Afvloeiingsregelingen
Omroepen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821690</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Jasper van Dijk</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-02</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821690</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821690" onderwerp="" indiendatum="2008-06-2">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Jasper van Dijk</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Onderwijs, Cultuur en Wetenschap</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw oordeel over het bericht dat de heer K. van de Graaf een ontslagvergoeding van 544.000 euro ontvangt? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat de heer Van de Graaf niet in dienst was bij de AVRO, maar dat hij zich liet inhuren via een zogenaamde BV-constructie? Zo ja, is het waar dat dan geen sprake is van een ontslagvergoeding, maar van een deal tussen twee partijen? Vindt u dit een aanvaardbare deal, aangezien het om belastinggeld gaat? </vraag>
      <vraag nummer="3">Vindt u het aanvaardbaar dat presentatoren de Balkenende-norm omzeilen via BV-constructies? Wilt u voorstellen doen om deze constructies aan te pakken, zodat salarissen van presentatoren bij de publieke omroep daadwerkelijk voldoen aan de Balkenende-norm? </vraag>
      <vraag nummer="4">Hoeveel uur per week was de heer Van de Graaf (al dan niet via een BV-constructie) in dienst bij de publieke omroep voor een jaarsalaris van 289.000 euro? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoeveel mensen bij de publieke omroep verdienen (al dan niet via een BV-constructie) meer dan de minister-president en tot wanneer loopt hun contract? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Hoe staat het met de uitvoering van mijn motie om de Balkenende-norm toe te passen op iedereen die werkzaam is bij de publieke omroep? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid deze kwestie te onderzoeken, en daarbij te betrekken of het geldbedrag een ontslagvergoeding betreft of een afkoopsom? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de mening dat de publieke omroep als werkgever geen mensen in dienst moet nemen (ook niet via BV-contructies) die meer verdienen dan de minister-president? Zo neen, hoe verhoudt zich dit tot mijn aangenomen motie? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen ter zake van het lid Bosma (PVV), ingezonden 30 mei </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-29" bron="Algemeen Dagblad">Algemeen Dagblad, 29 mei 2008</noot>
         <noot nummer="2" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 200 VIII" documentnummer="41">Kamerstuk 31 200 VIII, nr. 41</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
