<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="bespoedigen?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Ten Broeke (VVD) aan de minister van Buitenlandse
Zaken over diens besluit de Stabilisatie- en Associatieovereenkomst (SAO) met
Servië alsnog te ondertekenen. (Ingezonden 11 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822570</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikelen  in De Groene Amsterdammer van 10
en 16 mei 2008 over het besluit van de minister van Buitenlandse Zaken de
Stabilisatie- en Associatieovereenkomst (SAO) met Servië alsnog te
ondertekenen. De indiener vraagt aan de minister welke actie hij gaat
ondernemen om de Servische regering te houden aan haar toezegging om, zodra de
SAO zou zijn ondertekend, alles te doen om uitlevering van alle verdachten
voor het Joegoslavië-tribunaal te bespoedigen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Internationale betrekkingen (Algemeen)
Internationale betrekkingen (Europese Unie)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">EU
Internationale betrekkingen
Joegoslavië</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822570, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822570</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="VVD">Ten Broeke</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-11</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822570</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822570" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822570" onderwerp="" indiendatum="2008-06-11">
         <vrager partij="VVD" oorsprong="parlement">Ten Broeke</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Buitenlandse Zaken</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Heeft de nieuwe hoofdaanklager van het Joegoslavië-tribunaal, Serge Brammertz, verklaard dat Mladic en Karadzic zich binnen «Servisch bereik» bevinden en dat deze mannen «niet dertien jaar uit handen van justitie zijn gebleven zonder hulp»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Sprak Brammertz in dat verband ook over de noodzaak van «harde eisen van uitlevering van verdachten»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Welke activiteiten heeft de Servische regering onder leiding van premier Tadic na de ondertekening van de Stabilisatie- en Associatieovereenkomst (SAO) ontplooid om Mladic en de andere drie gezochte oorlogsmisdadigers op te brengen en uit te leveren aan het Joegoslavië-tribunaal, zoals bij herhaling door hem was beloofd? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">Heeft diezelfde Servische regering afgelopen maart aan secretaris-generaal van de VN, Bang Ki-Moon, gevraagd om de publicatie van een boek van de vorige hoofdaanklager van het Joegoslavië-tribunaal, Carla del Ponte, tegen te houden waarin zij uit de doeken doet wie de helpers van Mladic en Karadzic zijn en hoe die twee er keer op keer in slagen om op vrije voeten te blijven? <voetnoot nummer="3"/>Meent u dat die publicatie de verdere vervolging van Mladic en Karadzic werkelijk zal belemmeren zoals de Servische autoriteiten beweren? Wat is uw commentaar op deze demarche van de Servische regering? </vraag>
      <vraag nummer="5">Is de Servische ambassadeur in Nederland al weer teruggekeerd op zijn post? </vraag>
      <vraag nummer="6">Welke actie gaat u ondernemen om de Servische regering te houden aan haar toezegging om, zodra de SAO zou zijn ondertekend (nu al weer een maand geleden), alles te doen om uitlevering van alle verdachten te </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-16" bron="De Groene Amsterdammer">De Groene Amsterdammer, 16 mei 2008</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-06-10" bron="Idem">Idem, 10 juni 2008</noot>
         <noot nummer="3" datum="2008-03-8" bron="NRC Handelsblad">NRC Handelsblad, 8 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
