<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="wijze? Zo neen, waarom niet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Thieme (PvdD) aan de ministers van Landbouw, Natuur
en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en
Milieubeheer over het niet nakomen van hun natuurverplichtingen. (Ingezonden
27 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">12Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070821240</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel 'Nederland komt natuurverplichting
niet na'
in Elsevier van 20 mei 2008, over teruggang van bedreigde soorten zoals het
Vliegend hert.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Natuur (Fauna)
Natuur (Flora)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Natuurbescherming</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070821240, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070821240</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdD">Thieme</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-27</item>
         <item attribuut="Document-id">V070821240</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070821240" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070821240" onderwerp="" indiendatum="2008-05-27">
         <vrager partij="PvdD" oorsprong="parlement">Thieme</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Landbouw, Natuur en Voedselkwaliteit en van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="6">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het bericht «Nederland komt natuurverplichting niet na»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Kunt u aangeven of het inderdaad zo is dat Nederland haar natuurverplichtingen niet nakomt? Zo ja, bent u bereid daar spoedig actie op te ondernemen op een wijze die maakt dat wij onze verplichtingen alsnog na zullen komen? Zo neen, in welk opzicht is het bericht onjuist? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat de teruggang in bedreigde soorten zorgen baart? Zo ja, op welke wijze probeert u de teruggang in bedreigde soorten te keren? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="4">Welke actieve inzet pleegt u om bedreigde soorten, bijvoorbeeld het Vliegend hert (lucanus cervus), voor uitsterven te behoeden? </vraag>
      <vraag nummer="5">Deelt u de mening dat natuur het meest kostbare is dat we hebben en dat ecologische belangen niet langer ondergeschikt gemaakt zouden mogen worden aan economische belangen? Zo ja, op welke wijze wilt u ecologische belangen meer bescherming gaan bieden tegen economische belangen? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid een commissie in te stellen van omvang en zwaarte vergelijkbaar aan die van de commissie Elverding, die onderzoek gaat doen naar beleidsmogelijkheden om ecologische belangen beter te beschermen tegen ontwikkelingsplannen in de groene ruimte? Zo ja, op welke termijn en </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-05-20" bron="Elsevier">Elsevier, 20 mei 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
