<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="inzichtelijk te maken?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Omtzigt (CDA) aan de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Financiën over torenhoge kosten voor pensioenen. (Ingezonden 20 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070812180
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding uitzending TROS Radar (4 en 11 februari 2008), waarin naar voren kwam dat er pensioenpolissen zijn die als verwachte eindopbrengst 0 (nul) euro hebben, terwijl de polishouders jarenlang premie betaald hebben. Indiener is van mening dat consumenten een duidelijk idee moeten hebben hoeveel geld van zijn pensioenpremie wordt ingehouden en hoeveel geld er overblijft voor pensioenen.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bank- en verzekeringswezen) Inkomen en rechtspositie (VUT en pensionering)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Pensioenen Verzekeringen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070812180, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812180</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Omtzigt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-20</item>
         <item attribuut="Document-id">V070812180</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070812180" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070812180" onderwerp="" indiendatum="2008-02-20">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt</vrager>
         <vraagt-aan>de ministers van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="5">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Hebt u kennisgenomen van het feit dat er pensioenpolissen zijn, die als verwachte eindopbrengst € 0 hebben, terwijl mensen jarenlang premie betaald hebben? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Hebt u kennis genomen van het onderzoek dat Bikker en De Dreu bij de Nederlandsche Bank verricht hebben en waarin zij aantonen dat de kosten bij levensverzekeraars 500% hoger zijn dan de kosten bij pensioenfondsen? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat iemand een duidelijk idee moet hebben over hoeveel geld van zijn pensioenpremie (collectief en individueel) wordt ingehouden op de premie? En hoeveel geld er dus overblijft voor pensioenen? </vraag>
      <vraag nummer="4">Op welke wijze is een deelnemer in staat te achterhalen hoeveel van zijn premie wordt ingehouden voor kost- en winstopslag? </vraag>
      <vraag nummer="5">Bent u bereid met een voorstel te komen om de kosten van pensioenregelingen in een oogopslag </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-02-11" bron="TROS Radar, 4 en">TROS Radar, 4 en, 11 februari 2008</noot>
         <noot nummer="2" titel="Kosten en Baten van Collectieve Pensioensystemen">Steenbeek en Van der Lecq, «Kosten en Baten van Collectieve Pensioensystemen», Kluwer, 2006</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
