<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="aanleiding tot nieuwe inzichten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">
Vragen van het lid Eijsink (PvdA) aan de minister en staatssecretaris
van Defensie over de gevolgen van de nalatige boekhouding van Lockheed Martin
voor het JSF-project. (Ingezonden 9 juni 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">15Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070822300</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een rapport van de Defence Contract
Management Agency (DCMA) over een tekort aan planning- en
beheersingsdiscipline bij Lockheed Martin, onder andere wat betreft het
JSF-project. Indiener vraagt de minister alle beschikbare informatie per
direct openbaar te maken en deze mee te nemen bij de verdere besluitvorming
over het JSF-project.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Bedrijfsresultaten)
Bedrijfsleven en industrie (Industrie)
Veiligheidsbeleid en defensie (Militair
materieel)
Verkeer, vervoer en waterstaat (Luchtvaart)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bedrijfsresultaten
Industrie
Militaire vliegtuigen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070822300, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070822300</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Eijsink</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-06-09</item>
         <item attribuut="Document-id">V070822300</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="1" allpagenumbers="1 2" vetnummer="" code="0708tkkvl2070822300" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070822300" onderwerp="" indiendatum="2008-06-9">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Eijsink</vrager>
         <vraagt-aan>de minister en staatssecretaris van Defensie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u bekend met de inhoud van het rapport «Post acceptance review for cause compliance report for the Lockheed Martin Aeronautics company»? <voetnoot nummer="1"/>Wanneer, door wie en hoe bent u voor het eerst over de inhoud van dit rapport geïnformeerd? </vraag>
      <vraag nummer="2">Hoe beoordeelt u de conclusie van de Defense Contract Management Agency (DCMA), zijnde de Executive Agent for Earned Value Management Systems (EVMS) van het Amerikaanse Department of Defense (DoD), dat Lockheed Martin Aeronautics Company (LM Aero) de Amerikaanse American National Standard Electronic Industries Alliance Earned Value Management Systems richtlijnen op 19 van de 32 punten niet nakomt? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe beoordeelt u de bevinding van het DCMA dat, op significante wijze, dit bij LM Aero leidt tot een tekort aan planning- en beheersingsdiscipline, ook bij het JSF-project? Wilt u hierbij specifiek ingaan op de constatering dat, door gebrek aan deze discipline, er problemen ontstaan bij kostenbeheersing en projectplanning die de betrouwbaarheid van data ondermijnen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="2">Hoe verhoudt de conclusie van het DCMA dat de ondermaatse interne bedrijfsvoering van LM Aero, resulterend in een geschade betrouwbaarheid van de data die worden gebruikt bij interne en externe besluitvormingsprocessen, het bedrijf niet in staat stelt om complexe wapen verwervingsprojecten ter waarde van miljarden dollars naar behoren te plannen en beheersen, zich tot uw stelling dat «de beperkingen in de oordeelsvorming van de Nederlandse auditdiensten betekent nadrukkelijk niet dat de betrouwbaarheid van de informatie in het geding is. In de Verenigde Staten is er een uitgebreid systeem van checks and balances om de betrouwbaarheid van informatie bij voor grote projecten zoals de JSF te waarborgen»? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="3">Hoe beoordeelt u het gegeven dat de Nederlandse regering voor haar informatie over kosten en benodigde budgetten voor het JSF-project in grote mate afhankelijk is van ramingen uit het JSF Program Office (JPO), waar op zijn beurt het JPO bij zijn berekeningen veelvuldig gebruik maakt van informatiewisseling met de leveranciers, waaronder LM Aero? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6">Deelt u de mening dat het voor een verdere voortzetting van het JSF-project van cruciaal belang is dat de Kamer beschikt over complete en volledig betrouwbare gegevens? Zo ja, bent u derhalve bereid om: a) de informatie die binnen het JPO beschikbaar is per direct openbaar te maken, of in ieder geval beschikbaar te maken voor de Algemene Rekenkamer? Zo neen, waarom niet? b) informatie die beschikbaar wordt gesteld door het US Governmental Accountability Office over het JSF-project standaard mee te nemen bij ieder te nemen besluit over dit project in Nederland? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="7">Geeft deze nieuwe informatie </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2007-11-19" bron="«Post acceptance review for cause compliance report for the Lockheed Martin Aeronautics company», op">«Post acceptance review for cause compliance report for the Lockheed Martin Aeronautics company», op, 19 november 2007</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-03-28" bron="Antwoorden op vraag 7 van de vaste commissie voor Defensie aan de regering naar aanleiding van de brief van de staatssecretaris van Defensie en de minster van Economische Zaken van">Antwoorden op vraag 7 van de vaste commissie voor Defensie aan de regering naar aanleiding van de brief van de staatssecretaris van Defensie en de minster van Economische Zaken van, 28 maart 2008</noot>
         <noot nummer="3">Antwoorden op vraag 7 van de vaste commissie voor Defensie aan de regering naar</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
