<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="2008 (vraagnummer 2070815990)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van de Camp en Koopmans (beiden CDA) aan de staatssecretaris van Justitie over de tijdelijke noodopvang voor asielzoekers. (Ingezonden 1 april 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070816130
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding bericht (Limburgs Dagblad, 27 maart 2008) dat de tijdelijek noodopvang voor asielzoekers in korte tijd is volgestroomd ten gevolge van massale aanmeldingen van Chinese asielaanvragers. Indieners vragen naar de oorzaak van deze plotselinge aanmelding. Het COA heeft zonder overleg met het gemeenstebestuur van Euverem (L) een overeenkomst afgesloten met een bungalowpark in die plaats om 400 asielzoekers te huisvesten [Aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Fritsma (PVV), ingezonden 31 maart 2008].</item>
         <item attribuut="Rubriek">Staats- en bestuursrecht (Vreemdelingenrecht) Welzijn (Vreemdelingen en asielzoekers)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Vluchtelingen Vreemdelingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070816130, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070816130</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van de Camp Koopmans</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-04-01</item>
         <item attribuut="Document-id">V070816130</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070816130" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070816130" onderwerp="" indiendatum="2008-04-1">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van de Camp Koopmans</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretaris van Justitie</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="11">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is de tijdelijke noodopvang voor asielzoekers in korte tijd volgestroomd ten gevolge van massale aanmeldingen van met name Chinese asielaanvragers? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Om hoeveel Chinezen gaat het? </vraag>
      <vraag nummer="3">Hoe verhoudt deze recente massale instroom zich tot die van de afgelopen maanden? </vraag>
      <vraag nummer="4">Wat is de verklaring voor deze massale instroom? </vraag>
      <vraag nummer="5">Zijn er soortgelijke recente instroomontwikkelingen te melden betreffende andere nationaliteiten? </vraag>
      <vraag nummer="6">Voor zover de massale Chinese aanmeldingen zouden zijn gebaseerd op geruchten dat men een verblijfsvergunning zou kunnen krijgen (al dan niet verband houdend met een beweerd op handen zijnd nieuwe pardonregeling), wat zou de verklaring voor deze geruchten kunnen zijn? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat het Centraal Orgaan opvang Asielzoekers (COA) buiten medeweten van het gemeentebestuur van het Limburgse Euverem een overeenkomst heeft afgesloten met een bungalowpark en dat daar 400 asielzoekers zullen worden gehuisvest? </vraag>
      <vraag nummer="8">Waarom is er niet tijdig met de gemeente gecommuniceerd? </vraag>
      <vraag nummer="9">Hoe gaat u voorkomen dat gemeenten in de toekomst niet meer door het COA zullen worden «overvallen» met een dergelijke gang van zaken? </vraag>
      <vraag nummer="10">Is het waar dat de meeste Chinese asielaanvragers al langere tijd in Nederland verblijven en Nederlands spreken? </vraag>
      <vraag nummer="11">Hoe (snel) zullen de Chinese asielaanvragen worden afgehandeld en betrokkenen uit Nederland worden uitgezet? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Fritsma (PVV), ingezonden 31 maart </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-27" bron="Limburgs Dagblad">Limburgs Dagblad, 27 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
