<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="willen voortzetten?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Omtzigt en Van Hijum (beiden CDA) aan de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën over het verlies van de status als eigenrisicodrager voor de WAO bij naam- en rechtsvormwijzingen. (Ingezonden 19 februari 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070812080
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen over het verlies van de status als eigenrisicodrager voor de WAO bij naam- en rechtsvormwijzigingen naar aanleiding van de algemene maatregel van bestuur van 21 december 2006 (Stb. 2006, 725). De indieners vragen de minister of hij bereid is met terugwerkende kracht de mogelijkheid te bieden het eigenrisicodragerschap te herstellen van bedrijven die sinds november 2006 hun status als eigenrisicodrager WAO hebben verloren door een naams- of rechtsvormwijziging en het eigen risico dragerschap hadden willen voortzetten.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Ondernemingen) Sociale zekerheid (Arbeidsongeschiktheidsvoorzieningen (Ziektewet, WAO, IOAW, IOAZ, WAZ, WAJONG))</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Arbeidsongeschiktheidsuitkeringen Ondernemingen</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070812080, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070812080</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Omtzigt Van Hijum</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-02-19</item>
         <item attribuut="Document-id">V070812080</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070812080" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070812080" onderwerp="" indiendatum="2008-02-19">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Omtzigt Van Hijum</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en de staatssecretaris van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="7">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Is het u bekend dat de Belastingdienst ervan uit gaat dat wanneer een bedrijf, dat eigenrisicodrager is voor de WAO en/of WGA, van naam of rechtsvorm wijzigt er sprake is van een nieuwe rechtspersoon die een nieuwe aanvraag voor eigen risicodragen moet indienen? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2" voetnoot="2">Is het gevolg hiervan dat bedrijven na een naam- of rechtsvormwijziging hun status als eigenrisicodrager WAO verliezen, omdat aanvragen voor eigenrisicodragen WAO vanaf 24 november 2006 (het moment dat het voornemen om het eigenrisicodragen af te schaffen bekend werd) afgewezen worden? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="3">Betekent dit dat een bedrijf dat van naam of rechtsvorm wijzigt niet meer als eigenrisicodrager wordt aangemerkt en weer de zgn. Pemba-premie (vanaf 1 januari de uniforme WAO-premie van 0,15) moet betalen, terwijl de garantstelling die is afgegeven door de kredietinstelling of verzekeraar wel automatisch overgaat op de nieuwe rechtspersoon, waardoor het bedrijf twee keer voor hetzelfde risico moet betalen? </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="3">In hoeverre spoort deze handelwijze met de wettelijke regeling waarin is bepaald dat de garantie die de verzekeraar heeft afgegeven voor de eigenrisicodrager WAO zich ook uitstrekt tot rechtsopvolgers onder algemene titel van de eigenrisicodrager? Uit die wettelijke regeling kan toch worden afgeleid dat de garantstelling die bank of verzekeraar aan de belastingdienst heeft afgegeven voor een eigenrisicodrager bij een rechtsvormwijziging of bedrijfsovername automatisch overgaat op de nieuwe rechtspersoon? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5">Kunt u aangeven hoeveel bedrijven door deze handelwijze sinds 24 november 2006 hun status als eigenrisicodrager WAO hebben verloren? </vraag>
      <vraag nummer="6">Bent u bereid de handelswijze zo aan te passen dat bedrijven in bij naam- of rechtsvormwijziging hun status als eigenrisicodrager WAO kunnen behouden? </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u ook bereid met terugwerkende kracht de mogelijkheid te bieden het eigenrisicodragerschap te herstellen van bedrijven die sinds november 2006 hun status als eigenrisicodrager WAO hebben verloren door een naams- of rechtsvormwijziging en het eigen risico dragerschap hadden </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" titel="Eigenrisicodragen WAO en/of WGA. Bij overdracht van activiteiten wordt het eigenrisicodragerschap WAO en/of WGA niet automatisch van de overdragende naar de overnemende werkgever doorgegeven. Wilt u als overnemende werkgever het eigenrisicodragerschap voortzetten, dan dient u hiervoor separaat een aanvraag in te dienen. Echter, vanaf 2007 kunt u alleen nog in aanmerking komen voor het eigenriscodragerschap WGA">Zie het formulier «Overdracht van activiteiten» van de Belastingdienst met daarin de passage. «Eigenrisicodragen WAO en/of WGA. Bij overdracht van activiteiten wordt het eigenrisicodragerschap WAO en/of WGA niet automatisch van de overdragende naar de overnemende werkgever doorgegeven. Wilt u als overnemende werkgever het eigenrisicodragerschap voortzetten, dan dient u hiervoor separaat een aanvraag in te dienen. Echter, vanaf 2007 kunt u alleen nog in aanmerking komen voor het eigenriscodragerschap WGA»</noot>
         <noot nummer="2">Algemene maatregel van bestuur van 21 december 2006 (Stb. 2006, 725)</noot>
         <noot nummer="3">De verwijzing is naar artikel 40 lid 7 Wet Financiering Sociale Verzekeringen waarin is bepaald dat de garantie die de verzekeraar heeft afgegeven zich ook uitstrekt tot rechtsopvolgers onder algemene titel van de eigenrisicodrager en tot het risico dat overgaat op de verkrijgende werkgever, als bedoeld in artikel 75b 4e lid van de WAO</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
