<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="20708189730)." aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van het lid Kant (SP) aan de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over beïnvloeding onderzoek en voorschrijfgedrag door de farmaceutische industrie. (Ingezonden 7 mei 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">18Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070819740
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een uitzending van Tros, Radar op 28 april en 5 mei over beïnvloeding onderzoek en voorschrijfgedrag door de farmaceutische industrie. Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van der Veen (PvdA), ingezonden 7 mei 2008 (vraagnummer 2070819730).</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Industrie) Communicatie, media en informatievoorziening (Reclame) Gezondheidszorg (Geneesmiddelen) Gezondheidszorg (Medische beroepen)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Artsen Farmaceutische industrie Reclame</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070819740, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070819740</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="SP">Kant</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-05-07</item>
         <item attribuut="Document-id">V070819740</item>
         <item attribuut="Omvang">2 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="2" vetnummer="" code="0708tkkvl2070819740" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070819740" onderwerp="" indiendatum="2008-05-7">
         <vrager partij="SP" oorsprong="parlement">Kant</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="15">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Wat is uw reactie op het tv-tweeluik over de farmaceutische industrie, bent u eens met de oud inspecteur reclametoezicht dat € 1 miljard bespaard zou kunnen worden door doelmatiger geneesmiddelengebruik? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Klopt het dat de handel in «ziekten» ofwel symptoomreclame, waarbij kleine en grotere levensproblemen tot ziekten worden bestempeld, zoals veroudering, stemmingswisselingen, verlegenheid, geen zin in seks, toeneemt? </vraag>
      <vraag nummer="3" voetnoot="2">Kent u de ontstaansgeschiedenis van HSDD (Hypoactive Sexual Desire Disorder)? Zo ja, wat is uw mening hierover, vooral wat betreft de grote betrokkenheid van de industrie en omstreden conclusies in het Amerikaanse JAMA dat 43 procent van de Amerikaanse vrouwen te maken heeft met seksuele disfuncties? <voetnoot nummer="2"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="4" voetnoot="1 3">Wanneer is er volgens u sprake van (symptoom-)reclame, en is dat volgens u het geval met het voorbeeld <voetnoot nummer="1"/>over de site van Astella over een overactieve blaas? Zo neen, deelt u de mening dat mensen via de plastest te snel naar de huisarts worden verwezen, en bijvoorbeeld om geneesmiddelen gaan vragen, en dat dit dus hetzelfde ongewenste effect heeft als de publieksreclame in de VS? Bent u bereid de regels voor symptoomreclame aan te scherpen? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="5" voetnoot="1 3">Deelt u voorts mening dat de uitvoering van het onderzoek van Boeringer Ingelheim over HSDD zoals in beeld werd gebracht, vooral wat betreft het doorstrepen van ongewenste antwoorden en het feit dat de gegevens door de industrie worden geanalyseerd en geïnterpreteerd, volstrekt ongewenst is? <voetnoot nummer="1"/>Zo ja, hoe gaat u regelen dat de statistische analyse niet voorbehouden kan zijn aan de opdrachtgever/industrie en dat er beter toezicht plaatsvindt op de uitvoering? <voetnoot nummer="3"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="4">Deelt u de zorgen over MOL’s (medische opinion leaders) die zich tegen betaling laten gebruiken door de farmaceutische industrie, zeker als dat om grote bedragen gaat en eerder om marketing dan om op wetenschappelijk onderzoek gebaseerde conclusies, zoals op de DVD van Pfizer waarin hoogleraren over de Idealstudie onjuiste conclusies trekken over de meerwaarde van Lipitor? Zo ja, bent u bereid er zorg voor te dragen dat alle vergoedingen voor zowel onderzoek, wetenschappelijke artikelen, medische adviesraden, lezingen enz, openbaar worden en zo mogelijk vergoedingen aan privé-personen te verbieden? <voetnoot nummer="4"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="7">Bent u bereid beleidsregels op te stellen of te stimuleren om een maximum aan de vergoedingen aan MOL’s te stellen, bijvoorbeeld zoals aan wetenschappelijke bijeenkomsten van maximaal 1500 euro per jaar per persoon? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="8">Heeft u mogelijkheden om artsen/onderzoekers die hun rug niet recht houden, en zich bijvoorbeeld lenen voor ghostwriting zonder de inhoud van het artikel te kennen of meedoen aan onjuiste interpretaties van onderzoeksresultaten, tot de orde te roepen? Zo neen, bent u bereid met de beroepsgroepen hierover na te denken? </vraag>
      <vraag nummer="9" voetnoot="5 6">Wat is uw mening over de enorme korting aan ziekenhuisapothekers in het licht van de uitkomst van het onderzoek door Pharmo dat een correlatie bestaat tussen het voorschrijfgedrag van de huisarts en de specialist en wat gaat u aan deze kortingen doen? Denkt u dat het verder ontwikkelen van richtlijnen hier voldoende is <voetnoot nummer="5"/>en bent u in elk geval bereid de ontwikkeling en implementatie financieel meer te ondersteunen? <voetnoot nummer="6"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="10" voetnoot="1 7">Deelt u de mening dat de werkmethoden en tactieken van de artsenbezoekers <voetnoot nummer="1"/>vooral verkoopgericht zijn en niet het door u gewenste doelmatige voorschrijfgedrag bevorderen? Zo ja, bent u bereid, samen met de beroepsgroep, onafhankelijke informatie te organiseren? <voetnoot nummer="7"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="11" voetnoot="8">Heeft de Inspectie voor de Gezondheidzorg (IGZ) inmiddels het nieuwe boetebeleid vorm gegeven? Hoe groot is de formatie reclametoezicht momenteel, en hoe heeft de IGZ de 23 klachten en meldingen die bij haar zijn binnengekomen afgehandeld? <voetnoot nummer="8"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="12">Heeft de Stichting Code Geneesmiddelenreclame (CGR) ook zaken doorgegeven aan de IGZ? Zo ja welke, en wat is daarmee gebeurd? </vraag>
      <vraag nummer="13">Heeft de IGZ ook aan actieve opsporing gedaan? Zo ja, welke om welke zaken gaat dat, wat is hiervan het resultaat en in hoeveel gevallen is het OM ingeschakeld? Zo neen, waarom niet? </vraag>
      <vraag nummer="14">Bent u bereid een meldpunt in te stellen bij de Inspectie waar artsen, wetenschappers en andere betrokkenen ongeoorloofde beïnvloeding kunnen melden? </vraag>
      <vraag nummer="15">Kunt u een algemene reactie geven op de vijfentwintig aanbevelingen uit de initiatiefnota van de SP, en bent u – mede gezien gegevens uit Kassa en Trouw die de signalen uit de nota bevestigen – bereid in overweging te nemen nog meer voorstellen hieruit over te nemen dan uw ambtsvoorganger reeds gedaan heeft? Toelichting Deze vragen dienen ter aanvulling op eerdere vragen terzake van het lid Van der Veen (PvdA), ingezonden 7 mei 2008 (vraagnummer </vraag>
      <noten afkomstig="vraag">
         <noot nummer="9"/>
      </noten>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1">Tros, Radar, 28 april en 5 mei</noot>
         <noot nummer="2" datum="2008-04-28" bron="Trouw">Trouw, 28 april 2008</noot>
         <noot nummer="3" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 482" documentnummer="2">Kamerstuk 30 482, nr. 2, vergaderjaar 2005-2006; Vijfentwintig geneesmiddelen tegen te grote macht van de farmaceutische industrie, initiatiefnota Kant, november 2006 (aanbeveling 21)</noot>
         <noot nummer="4">zie noot 3, aanbeveling 6 en 14</noot>
         <noot nummer="5" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="31 122" documentnummer="7">Kamerstuk 31 122, nr. 7, vergaderjaar 2007-2008</noot>
         <noot nummer="6">zie noot 3, aanbeveling 2</noot>
         <noot nummer="7">zie noot 3, aanbeveling 7</noot>
         <noot nummer="8" documenttype="Kamerstuk" kamerstuk-id="30 482" documentnummer="7">Kamerstuk 30 482, nr. 7, vergaderjaar 2007-2008</noot>
         <noot nummer="9">zie noot 3, aanbeveling 24</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
