<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="internet?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Van Hijum en Omtzigt (beiden CDA) aan de staatssecretarissen van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Financiën over de regeling Dienstverlening aan huis. (Ingezonden 14 maart 2008)</item>
         <item attribuut="Bestand">14Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V070814690
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van een bericht in het Eindhovens Dagblad van 13 maart 2008 over onduidelijkheden en knelpunten met betrekking tot de regeling Dienstverlening aan huis. Indieners verzoeken de minister de informatie over de fiscale en arbeidsrechtelijke aspecten van deze regeling te verbeteren.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Bedrijfsleven en industrie (Overig) Belastingen (Inkomstenbelasting)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Commerciële dienstverlening Huishoudelijke hulp Inkomstenbelasting</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 2007-2008, vraagnr. 2070814690, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2070814690</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="CDA">Van Hijum Omtzigt</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2008-03-14</item>
         <item attribuut="Document-id">V070814690</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 2007–2008" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="0708tkkvl2070814690" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 2007–2008, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2008"/>
      <vraagdata vraagnummer="2070814690" onderwerp="" indiendatum="2008-03-14">
         <vrager partij="CDA" oorsprong="parlement">Van Hijum Omtzigt</vrager>
         <vraagt-aan>de staatssecretarissen van Sociale Zaken en Werkgelegenheid en van Financiën</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="12">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Bent u op de hoogte van de onduidelijkheden en knelpunten die zich voordoen rond de regeling Dienstverlening aan huis? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Is het waar dat u beiden al vorig jaar bent benaderd door private intermediairs die willen bemiddelen tussen vraag en aanbod binnen de regeling Dienstverlening aan huis, maar daarbij aanlopen tegen onduidelijkheden en tegenstrijdigheden in de regeling? Wat hebt u met deze signalen gedaan? </vraag>
      <vraag nummer="3">Kunt u aangeven of een persoon die binnen de grenzen van de regeling dienstverlening aan huis werkt (maximaal drie dagen werken in of rond het huishouden), een dienstverband heeft met zijn/haar opdrachtgever? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u aangeven of het waar is dat de dienstverlener zijn/haar inkomsten bij de Belastingdienst moet opgeven als «resultaat uit overige werkzaamheden», zoals aangegeven in de beantwoording op 23 januari van onze schriftelijke vragen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hoe is, in vervolg op vraag 4, te verklaren dat geïnteresseerde intermediairs bij de Belastingdienst te horen krijgen dat dienstverleners hun inkomsten binnen de regeling als «inkomsten uit loon» moeten opgeven? </vraag>
      <vraag nummer="6">Kunt u aangeven of een dienstverlener BTW moet afdragen over de verworven inkomsten uit de regeling? Onder welke voorwaarden kan de dienstverlener vrijstelling van BTW-afdracht krijgen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Is het waar dat er een onderscheid bestaat in BTW-verplichting tussen werksters die geïndiceerde huishoudelijke diensten verlenen binnen de WMO (via een PGB of financiële vergoeding), en werksters die hetzelfde werk doen maar betaald worden door particulieren zelf? Acht u dit onderscheid gerechtvaardigd? </vraag>
      <vraag nummer="8">Moeten particulieren bij het betalen van dienstverleners rekening houden met BTW-verplichtingen? Welk gevolg heeft dit voor het uurtarief dat minimaal moet worden afgesproken? </vraag>
      <vraag nummer="9">Onder welke voorwaarden kunnen private intermediairs binnen de regeling Dienstverlening aan huis bemiddelen tussen vraag een aanbod? </vraag>
      <vraag nummer="10">Welk effect hebben de hiervoor genoemde administratieve verplichtingen naar uw inschatting op de bereidheid van huishoudens en dienstverleners om gebruik te maken van de regeling Dienstverlening aan huis? </vraag>
      <vraag nummer="11">Deelt u de mening dat het funest is voor de effectiviteit van de regeling Dienstverlening aan huis om onduidelijkheid te laten bestaan over de fiscale en arbeidsrechtelijke aspecten van de regeling? Wat gaat u er aan doen om deze onduidelijkheden en tegenstrijdigheden weg te nemen? </vraag>
      <vraag nummer="12">Op welke wijze gaat u de informatievoorziening over de fiscale en arbeidsrechtelijke aspecten in de richting van huishoudens en dienstverleners verbeteren? Bijvoorbeeld via brochures en </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2008-03-13" bron="Eindhovens Dagblad">Eindhovens Dagblad, 13 maart 2008</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
