<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="showKVR.xsl"?>
<kvr xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" type="hieraan vorm te gaan geven?" aantalvragen="">
   <meta><!--
          Metadata toegevoegd door de griffie, geparsed uit Parlando.
         --><metadata>
         <item attribuut="Bibliografische_omschrijving">Vragen van de leden Kortram, Hamer en Waalkens (allen PvdA) aan de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport over de huisvestingsproblemen van kinderdagverblijven. (Ingezonden 8 september 2000)</item>
         <item attribuut="Bestand">13Kb</item>
         <item attribuut="Permalink">
http://www.geencommentaar.nl/parlando/index.php?action=doc&amp;filename=V990015520
</item>
         <item attribuut="Inhoud">Vragen naar aanleiding van artikel in Volkskrant van 22 augustus j.l. en een concreet praktijkgeval van een kinderdagverblijf op een boerderij te Weesp.</item>
         <item attribuut="Rubriek">Ruimtelijke ordening en infrastructuur (Bestemmingsplannen) Welzijn (Kinderopvang)</item>
         <item attribuut="Trefwoorden">Bestemmingsplannen Kinderopvang</item>
         <item attribuut="Vindplaats">Kamervragen 1999-2000, vraagnr. 2990015520, Tweede Kamer</item>
         <item attribuut="Vraagnr_bij_indiening">2990015520</item>
         <item attribuut="Indiener">
            <persoon partij="PvdA">Kortram</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Hamer</persoon>
            <persoon partij="PvdA">Waalkens</persoon>
         </item>
         <item attribuut="Datum_indiening">2000-09-08</item>
         <item attribuut="Document-id">V990015520</item>
         <item attribuut="Omvang">1 pag.</item>
      </metadata>
      <header titel="Tweede Kamer der Staten-Generaal" kamer="2" vergaderjaar="Vergaderjaar 1999–2000" typehandeling="" typedoc="Vragen gesteld door de leden der Kamer"/>
      <footer firstpaginanummer="" allpagenumbers="" vetnummer="" code="" lopendefooter="Tweede Kamer, vergaderjaar 1999–2000, Vragen" filenaam="" issn-nummer="" uitgever="Sdu Uitgevers ’s-Gravenhage 2000"/>
      <vraagdata vraagnummer="299015520" onderwerp="" indiendatum="2000-09-8">
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Kortram</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Hamer</vrager>
         <vrager partij="PvdA" oorsprong="parlement">Waalkens</vrager>
         <vraagt-aan>de minister van Volkshuisvesting, Ruimtelijke Ordening en Milieubeheer en de staatssecretaris van Volksgezondheid, Welzijn en Sport</vraagt-aan>
      </vraagdata>
      <antwoorddata antwoorddatum="">
         <antwoorder functie="" ministerie=""/>
         <mede-antwoorder/>
      </antwoorddata>
   </meta>
   <vragen aantal="8">
      <vraag nummer="1" voetnoot="1">Kent u het artikel «Bouw kinderdagverblijven stuit op regels»? <voetnoot nummer="1"/>
      </vraag>
      <vraag nummer="2">Onderschrijft u dat het van de grond tillen van kinderdagverblijven wordt bemoeilijkt door het niet kunnen vinden van betaalbare huisvestingsmogelijkheden? </vraag>
      <vraag nummer="3">Deelt u de mening dat kinderen in eigen wijk (dorp) naar kinderopvang moeten kunnen gaan, en dat gemeenten dientengevolge in bestemmingsplannen voldoende ruimte moeten reserveren voor kinderopvang zoals dit ook met scholen gebeurt? </vraag>
      <vraag nummer="4">Kunt u ons informeren over de mate waarin gemeenten bij nieuwbouw- en herstructureringsplannen ruimte reserveren voor kinderopvang? Zo neen, bent u bereid hiernaar onderzoek te doen? </vraag>
      <vraag nummer="5">Hebt u enig inzicht in hoeverre bestemmingsplannen en bouwvergunningen belemmerend dan wel vertragend werken op de bouw van kinderdagverblijven? Zo ja, waaruit bestaat dit inzicht en welke acties denkt u op basis hiervan te ondernemen? Zo neen, bent u bereid hiernaar onderzoek te doen? </vraag>
      <vraag nummer="6" voetnoot="2">Deelt u het oordeel dat kinderopvang op de boerderij een gezond alternatief is <voetnoot nummer="2"/>, maar dat dit vanwege overwegingen van ruimtelijke ordening, mobiliteit, en het streven naar opvang in eigen buurt geen hoge vlucht mag nemen? </vraag>
      <vraag nummer="7">Deelt u de mening dat ouders uit vrije wil moeten kunnen kiezen voor kinderopvang op de boerderij, en niet bij gebrek aan opvang in de buurt? </vraag>
      <vraag nummer="8">Deelt u de zorg dat economisch zwakke activiteiten als kinderopvang de dupe zijn geworden van de druk op de schaarse grond in verstedelijkte gebieden? Hebt u er vertrouwen in dat gemeenten toch in staat zullen zijn om op termijn te voorzien in voldoende huisvestingsmogelijkheden voor kinderopvang? Zo ja, bent u dan bereid om initiatieven als Kinderdagverblijf De Boerderij tussentijds vanuit het ruimtelijk beleid te gedogen? Zo ja, hoe denkt u </vraag>
      <noten afkomstig="vraag"/>
   </vragen>
   <antwoorden aantal="0">
      <noten afkomstig="antwoord">
         <noot nummer="1" datum="2000-08-22" bron="Bouw kinderdagverblijven stuit op regels, Maria Hendrik, de Volkskrant">Bouw kinderdagverblijven stuit op regels, Maria Hendrik, de Volkskrant, 22 augustus 2000</noot>
         <noot nummer="2">Zie bijgaande correspondentie tussen Kinderdagverblijf De Boerderij en de gemeente Weesp</noot>
      </noten>
   </antwoorden>
</kvr>
